<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisIDWork='NorthernAzeri' osisRefWork='Bible' xml:lang='az'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='NorthernAzeri'>
        <title>Northern Azeri Translation</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>Northern Azeri Translation</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>NorthernAzeri</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>az</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted Kutsul Kitab; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Pet'>
      <chapter osisID='1Pet.1'>
        <verse osisID='1Pet.1.1'>İsa Məsihin həvarisi mən Peterdən seçilmiş, Pont, Qalatiya, Kappadokiya, Asiya vilayəti və Bitinyaya yayılmış qəriblərə salam!</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.2'>Ata Allahın qabaqcadan bilməsinə görə siz Ruh tərəfindən təqdis olunaraq İsa Məsihə itaət etməniz və Onun qanının üzərinizə səpilməsi üçün seçilmisiniz. Qoy lütf və sülh sizə bol-bol verilsin! </verse>
        <verse osisID='1Pet.1.3'>Rəbbimiz İsa Məsihin Allahına – Atasına alqış olsun! O Öz böyük mərhəmətinə görə yenidən doğulmamızı təmin etdi. İsa Məsihin ölülər arasından dirilməsi ilə bizi canlı ümidə,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.4'>çürüməz, ləkəsiz, solmaz bir irsə qovuşdurdu. Bu irs sizin üçün göylərdə saxlanılır.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.5'>Siz Allahın qüdrəti ilə axır zamanda aşkar olunmağa hazır olan xilas üçün iman vasitəsilə qorunursunuz.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.6'>Buna görə hal-hazırda qısa bir müddət cürbəcür sınaqlarda kədərə düşməyə məcbur olsanız da, hədsiz sevinirsiniz;</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.7'>belə ki imanınızın sınaqdan keçməsi İsa Məsihin zühurunda sizə tərif, izzət və şərəf gətirsin. Bu imanınız odla təmizlənsə belə, fani qızıldan daha çox dəyərlidir.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.8'>Siz İsa Məsihi görməmisiniz, amma Onu sevirsiniz. Hətta siz Onu indi də görmürsünüz, lakin Ona iman edib təsvirolunmaz və izzətli sevinclə hədsiz sevinirsiniz.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.9'>Çünki imanınızın nəticəsində canınızın xilasına nail olursunuz. </verse>
        <verse osisID='1Pet.1.10'>Sizə göstəriləcək lütf barəsində əvvəlcədən xəbər verən peyğəmbərlər bu xilasa dair araşdırma və tədqiqatlar aparardı.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.11'>Onların daxilində olan Məsihin Ruhu Məsihin əzabları və onlardan sonrakı izzəti barədə əvvəlcədən şəhadət edirdi. Bunların necə və nə vaxt gələcəyi barədə Ruhun nə göstərdiyini araşdırdılar.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.12'>Bu şeyləri elan edərək özlərinə deyil, sizə xidmət etdikləri onlara açıqca göstərildi. Müjdəni göydən göndərilmiş Müqəddəs Ruh vasitəsilə sizə yayanlar indi həmin xəbəri sizə bildirdilər. Mələklər də bu şeyləri yaxından tanımaq arzusundadırlar. </verse>
        <verse osisID='1Pet.1.13'>Buna görə ağlınızı toplayıb ayıq durun. Ümidinizi bütünlüklə İsa Məsihin zühurunda sizə veriləcək lütfə bağlayın.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.14'>İtaətkar uşaqlar kimi cahil ikən qapıldığınız əvvəlki ehtiraslara uymayın.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.15'>Amma sizi çağıran Allah müqəddəs olduğuna uyğun olaraq siz də bütün həyat tərzinizdə müqəddəs olun,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.16'>necə ki yazılıb: «Müqəddəs olun, çünki Mən müqəddəsəm». </verse>
        <verse osisID='1Pet.1.17'>Tərəfkeşlik etmədən öz əməlinə görə hər kəsi mühakimə edən Allahı «Ata» deyə çağırdığınız üçün bu qürbət dünyadakı vaxtınızı Allah qorxusunda keçirin.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.18'>Bildiyiniz kimi, siz ata-babalarınızdan irs olaraq aldığınız puç həyat tərzindən qızıl ya gümüş kimi fani şeylərlə deyil,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.19'>qüsursuz və ləkəsiz quzuya bənzəyən Məsihin qiymətli qanı bahasına satın alınmısınız.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.20'>Dünya yaranmazdan əvvəl tanınmış Məsih bu axır zamanda sizə görə zühur etdi.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.21'>Məsih vasitəsilə siz Onu ölülər arasından dirildib izzətləndirən Allaha iman edirsiniz. Beləliklə, imanınız və ümidiniz Allaha bağlıdır. </verse>
        <verse osisID='1Pet.1.22'>Həqiqətə itaət edərək ürəklərinizi saflaşdırıb riyasız qardaşlıq məhəbbətinə sahib oldunuz. Buna görə bir-birinizi var gücünüzlə səmimi qəlbdən sevin.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.23'>Çünki siz çürüyən toxumdan deyil, çürüməzdən, Allahın canlı, davamlı olan kəlamı vasitəsilə yenidən doğulmusunuz.</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.24'>Ona görə ki  «Bütün bəşər ota bənzər,Onun bütün gözəlliyi çöl çiçəyi kimidir.Ot quruyar, çiçək tökülər,</verse>
        <verse osisID='1Pet.1.25'>Amma Rəbbin sözü əbədi qalar».  Sizə vəz olunan Müjdə sözü budur.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Pet.2'>
        <verse osisID='1Pet.2.1'>Beləliklə, hər cür pisliyi, hiyləni, ikiüzlülüyü, paxıllığı və hər cür böhtançılığı üzərinizdən atın.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.2'>Anadan təzə olmuş çağalar kimi pak ruhani südə susayın ki, bununla bəslənib böyüyərək xilasa nail olasınız.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.3'>Çünki siz daddınız ki, Rəbb nə qədər xeyirxahdır. </verse>
        <verse osisID='1Pet.2.4'>İnsanların rədd etdiyi, amma Allahın qiymətli sayıb-seçdiyi diri Daşa, Rəbbə yaxınlaşaraq</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.5'>özünüz də diri daşlar kimi hörülün ki, ruhani ev qurulsun. Orada müqəddəs kahin dəstəsi olasınız və İsa Məsih vasitəsilə Allaha məqbul olan ruhani qurbanlar təqdim edəsiniz.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.6'>Çünki Müqəddəs Yazıda yazılıb:  «Budur, Sionda bir daş,Seçilmiş, qiymətli bir guşədaşı qoyuram.Ona iman edən kəs əsla utandırılmaz».</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.7'>Beləliklə, iman edən sizlər üçün bu daş qiymətlidir, amma iman etməyənlər üçün «bənnaların rədd etdiyi daş guşədaşı olub»,</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.8'>«büdrəmə daşı və yıxma qayası» da oldu. Onlar kəlama itaət etmədikləri üçün büdrəyir və onların təyinatı budur. </verse>
        <verse osisID='1Pet.2.9'>Amma siz seçilmiş nəsil, Padşahın kahin dəstəsi, müqəddəs millət, Allaha məxsus olan xalqsınız. Sizi qaranlıqdan Öz heyrətamiz nuruna çağıran Allahın çox gözəl işlərini elan etmək üçün seçilmisiniz.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.10'>Bir zamanlar xalq deyildiniz, amma indi Allahın xalqısınız. Bir zamanlar mərhəmət tapmamışdınız, indi isə mərhəmət almısınız. </verse>
        <verse osisID='1Pet.2.11'>Sevimlilər, sizə yalvarıram, cana qarşı mübarizə aparan cismani ehtiraslardan uzaqlaşın. Çünki siz bu dünyada qərib və gəlməsiniz.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.12'>İmanlı olmayanların arasında yaxşı həyat tərzi sürün ki, sizi pislik edən adamlar kimi təqsirləndirib böhtan atsalar da, yaxşı işlərinizi müşahidə edib Allahın onlara yaxınlaşdığı gündə Onu izzətləndirsinlər. </verse>
        <verse osisID='1Pet.2.13'>İnsanın yaratdığı hər quruma Rəbb naminə tabe olun; həm ali hakimiyyət olduğuna görə padşaha,</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.14'>həm də pislik edənləri cəzalandırmaq, yaxşılıq edənləri də tərifləmək üçün onun tərəfindən göndərilən valilərə tabe olun.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.15'>Çünki Allahın iradəsi yaxşılıq edərək axmaqların cahilliyini susdurmanızdır.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.16'>Azad insanlar kimi yaşayın. Amma azadlığınızı pislik etmək üçün bəhanə saymayıb Allahın qulları olaraq yaşayın.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.17'>Hamıya hörmət edin. İmanlı bacı-qardaşları sevin, Allahdan qorxun, padşaha hörmət edin. </verse>
        <verse osisID='1Pet.2.18'>Ey xidmətçilər! Yalnız xeyirxah və mülayimlərə deyil, zalım ağalarınıza da tam ehtiramla tabe olun.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.19'>Əgər biri Allah qarşısındakı vicdan naminə, haqsız yerə əzab çəkib kədərə tab gətirirsə, bu, tərifə layiqdir.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.20'>Axı etdiyiniz günahlara görə döyülsəniz və buna dözsəniz, bu sizə nə şərəf gətirər? Amma siz yaxşılıq etdiyiniz üçün əzab çəkib dözsəniz, bu Allah qarşısında tərifə layiqdir.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.21'>Siz məhz bunun üçün çağırıldınız. Çünki Məsih də sizin üçün əzab çəkdi və sizə nümunə oldu ki, siz də Onun izi ilə gedəsiniz.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.22'>O heç bir günah etmədi,Ağzından hiylə sözü çıxmadı.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.23'>Onu söydülər, O isə cavabında söymürdü,Əzab çəkərək heç kimi hədələmirdi,Əksinə, ədalətli Hakimə Özünü təslim etdi.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.24'>O, bədəni çarmıxa çəkilərək bizim günahlarımızı Öz üzərinə götürdü ki, biz günaha münasibətdə ölüb salehlik üçün yaşayaq. Onun yaraları ilə siz şəfa tapdınız.</verse>
        <verse osisID='1Pet.2.25'>Hamınız qoyun kimi yolunuzu azmışdınız, indi isə canınızın Çobanına və Nəzarətçisinə tərəf döndünüz.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Pet.3'>
        <verse osisID='1Pet.3.1'>
           Ey arvadlar, siz də eyni tərzdə öz ərlərinizə tabe olun. Əgər onlardan bəzisi Allahın kəlamına itaət etməzsə, siz arvadların ismətli, ehtiramlı həyat tərzinizi müşahidə etsinlər; beləcə onları dinməz-söyləməz qazana bilərsiniz.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.2'>
           Ey arvadlar, siz də eyni tərzdə öz ərlərinizə tabe olun. Əgər onlardan bəzisi Allahın kəlamına itaət etməzsə, siz arvadların ismətli, ehtiramlı həyat tərzinizi müşahidə etsinlər; beləcə onları dinməz-söyləməz qazana bilərsiniz.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.3'>Qoy sizin bəzəyiniz saçlarınızı hörüb qızıl bər-bəzək taxmaq və gözəl geyimlər geyməklə zahiri şeylər deyil,</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.4'>gizli olan daxili varlığınız, həlim və sakit ruhun solmayan gözəlliyindən ibarət olsun. Bu, Allahın qarşısında çox dəyərlidir.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.5'>Çünki qədim zamanlarda Allaha ümid bağlayan müqəddəs qadınlar öz ərlərinə tabe olaraq belə bəzənərdilər.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.6'>Məsələn, Sara İbrahimi «ağam» deyə çağıraraq ona itaət edirdi. Siz də yaxşılıq edib heç bir qorxuya qapılmasanız, Saranın övladları olursunuz. </verse>
        <verse osisID='1Pet.3.7'>Ey ərlər, siz də bunun kimi arvadlarınızla ədəblə, onların daha zərif varlıqlar olduğuna uyğun davranın. Sizinlə birlikdə Allahın lütf etdiyi həyatı irs olaraq aldıqlarına görə onlara hörmət göstərin ki, dualarınıza maneçilik törədilməsin. </verse>
        <verse osisID='1Pet.3.8'>Nəhayət, hamınız həmfikir olun. Başqalarının hər bir hissinə şərik olun, bir-birinizi qardaşlıq məhəbbəti ilə sevin, rəhmli və itaətkar olun.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.9'>Pisliyə pisliklə, söyüşə də söyüşlə cavab verməyin, əksinə xeyir-dua edin. Çünki bunun üçün çağırılmısınız ki, xeyir-duaları irs olaraq alasınız.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.10'>Çünki:  «Kim həyatdan kam almaq,Xoş gün görmək istəyirsə,Qoy dilini şərdən,Ağzını hiylə danışmaqdan qorusun,</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.11'>Qoy şərdən çəkinib yaxşılıq etsin,Qoy sülhü axtarıb ardınca getsin!</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.12'>Çünki Rəbbin gözü salehlərin üzərindədir,Qulaqları onların fəryadlarına açıqdır.Amma Rəbbin üzü şər işlər görənlərə qarşıdır». </verse>
        <verse osisID='1Pet.3.13'>Əgər yaxşılıq etməyə səy göstərsəniz, sizə kim pislik edər?</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.14'>Amma salehlik uğrunda əzab çəksəniz belə, siz bəxtiyarsınız. İnsanların hədə-qorxu gəlməsindən qorxmayın və lərzəyə düşməyin.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.15'>Lakin Məsihi Rəbb kimi ürəyinizdə müqəddəs tutun. Daxilinizdə olan ümid barəsində sizdən hesabat istəyən hər kəsə cavab vermək üçün hazır olun.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.16'>Vicdanınızı təmiz tutaraq bunu həlimliklə və ehtiramla edin ki, Məsihdə olan yaxşı davranışınızı təhqir edənlər sizə atdıqları böhtandan utansınlar.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.17'>Əgər Allahın iradəsi budursa, yaxşılıq etdiyi üçün əzab çəkmək pislik etdiyi üçün əzab çəkməkdən yaxşıdır.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.18'>Çünki saleh olan Məsih də saleh olmayanlar uğrunda, onların günahları üçün bir dəfə əzab çəkdi ki, sizi Allahın hüzuruna gətirsin. O cismən edam edilmiş, amma ruhən həyata qovuşmuşdur.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.19'>O ruhən gedib zindandakı ruhlara da vəz etdi.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.20'>Bunlar bir vaxtlar, Allah Nuhun gəmi düzəltdiyi dövrdə səbirlə gözlədiyi vaxt itaətsiz idi. O gəmidə isə az adam, başqa sözlə, səkkiz nəfər sudan sağ-salamat çıxdı.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.21'>Bu nümunəyə uyğun olaraq vəftiz indi sizə İsa Məsihin dirilməsi ilə xilas gətirir. Vəftiz cismani çirki yumaqdan ötrü deyil, təmiz vicdanla Allah qarşısında söz vermək üçündür.</verse>
        <verse osisID='1Pet.3.22'>İsa Məsih göyə qalxıb və Allahın sağındadır. Mələklər, hakimlər və qüvvələr də Ona tabedir.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Pet.4'>
        <verse osisID='1Pet.4.1'>
          Beləliklə, Məsih cismən əzab çəkdiyinə görə siz də eyni düşüncələrlə silahlanın. Çünki cismən əzab çəkən günahdan vaz keçmişdir.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.2'>Nəticədə cisimdə qalan vaxtını isə artıq bəşəri ehtiraslara görə deyil, Allahın iradəsinə görə yaşayır.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.3'>Siz keçmiş vaxtlarda imanlı olmayanların istəklərini yerinə yetirib həyatınızı əxlaqsızlıqla, ehtirasla, əyyaşlıqla, eyş-işrətlə, içib azğınlıq etməklə, iyrənc bütpərəstliklə keçirdiyiniz yetər!</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.4'>İmanlı olmayanlar onlarla birlikdə eyni cür pozğunluğa uymadığınıza görə təəccüb edir, sizə şər atırlar.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.5'>Onlar diriləri və ölüləri mühakimə etməyə hazır olan Allaha cavab verəcəklər.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.6'>Çünki bu səbəbə görə Müjdə ölülərə də yayıldı ki, cismən onlar bütün insanlar kimi mühakimə olunduğu halda, ruhən Allah kimi yaşasınlar. </verse>
        <verse osisID='1Pet.4.7'>Hər şeyin sonu yaxındır. Beləliklə, ağıllı-kamallı olun və dua etmək üçün ayıq durun.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.8'>Hər şeydən əvvəl, bir-birinizi can-dildən sevin, çünki «məhəbbət çox günahı örtər».</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.9'>Şikayət etmədən bir-birinizə qonaqpərvərlik göstərin.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.10'>Hər kəs Allahın çoxcəhətli lütfünün yaxşı idarəçiləri kimi aldığı ənama görə bir-birinə xidmət etsin.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.11'>Kim danışırsa, Allahın sözlərini danışan kimi danışsın. Kim xidmət edirsə, Allahın verdiyi qüvvətlə xidmət etsin. Beləcə Allah hər şeydə İsa Məsih vasitəsilə izzətlənəcək. İzzət və qüdrət əbədi olaraq İsa Məsihindir. Amin! </verse>
        <verse osisID='1Pet.4.12'>Sevimlilər, sizi sınamaq üçün aranızda baş verən odlu imtahana sanki başınıza gələn qəribə bir iş kimi təəccüb etməyin.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.13'>Əksinə, Məsihin əzablarına nə qədər şərik olursunuzsa, o qədər sevinin ki, Onun izzətli zühurunda hədsiz sevinəsiniz.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.14'>Məsihin adına görə təhqir olunsanız, siz nə bəxtiyarsınız! Çünki Allahın izzətli Ruhu üzərinizdə qalır.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.15'>Lakin heç biriniz qatil, oğru ya başqa cür cinayətkar kimi yaxud başqalarının işinə qarışan şəxs kimi əzab çəkməsin.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.16'>Amma bir insan məsihçi kimi əzab çəkirsə, qoy bundan utanmasın, bu adı daşıyaraq Allahı izzətləndirsin.</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.17'>Çünki mühakimənin Allahın ev xalqından başlandığı vaxt gəlir. Əgər mühakimə əvvəl bizdən başlanarsa, Allahın Müjdəsinə itaət etməyənlərin sonu necə olacaq?</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.18'>Əgər saleh belə, çətinliklə xilas olursa, bəs allahsız və günahkar necə olacaq?</verse>
        <verse osisID='1Pet.4.19'>Bunun üçün qoy Allahın iradəsinə görə əzab çəkənlər yaxşılıq edərək həyatlarını sadiq olan Yaradana həvalə etsinlər.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Pet.5'>
        <verse osisID='1Pet.5.1'>
           Ey aranızda olan ağsaqqallar! Mən də sizin kimi ağsaqqal və Məsihin əzablarının şahidiyəm, zühur edəcək izzətə də şərikəm. Sizə yalvarıram,</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.2'>Allahın sizə həvalə etdiyi sürüsünü otarın. Ona zorla yox, könüllü və Allahı razı salan tərzdə, haqsız qazanca həris olmadan, həvəslə nəzarət edin.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.3'>Sizə tapşırılanlar üzərində ağalıq etməyin, amma sürüyə nümunə olun.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.4'>Baş Çoban zühur etdiyi zaman siz solmayan izzət tacı alacaqsınız. </verse>
        <verse osisID='1Pet.5.5'>Eyni ilə, siz də, ey gənclər, ağsaqqallara tabe olun. Hamınız bir-birinizə itaətkarlıq göstərin. Çünki «Allah məğrurlara qarşıdır, itaətkarlara isə lütf göstərər».</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.6'>Allahın qüdrətli əli altında özünüzü aşağı tutun, onda Allah sizi vaxtı çatanda ucaldacaq.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.7'>Bütün qayğı yükünüzü Ona ötürün, çünki O sizin qayğınıza qalır. </verse>
        <verse osisID='1Pet.5.8'>Ayıq durun, oyaq olun. Çünki düşməniniz olan iblis nərildəyən və kimisə aşırmaq istəyən aslan kimi dolaşır.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.9'>Möhkəm imanla ona qarşı durun. Bilin ki, bütün dünyada bacı-qardaşlarınız da eyni cür əzab çəkirlər.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.10'>Siz qısa bir müddət əzab çəkdikdən sonra sizi İsa Məsihdə Özünün əbədi izzətinə çağırmış, hər cür lütf verən Allah Özü sizi bərpa edəcək, möhkəmlədəcək, qüvvətləndirəcək və sarsılmaz təmələ oturdacaq.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.11'>Qüdrət əbədi olaraq Onun olsun! Amin. </verse>
        <verse osisID='1Pet.5.12'>Bu qısa məktubu etibarlı saydığım qardaşımız Sila vasitəsilə sizə yazıram. Sizi həvəsləndirərək şəhadət etdim ki, Allahın həqiqi lütfü budur. Ona bağlı qalın. </verse>
        <verse osisID='1Pet.5.13'>Sizin kimi seçilmiş Babildəki cəmiyyət və oğlum Mark da sizi salamlayır.</verse>
        <verse osisID='1Pet.5.14'>Bir-birinizi məhəbbətlə öpərək salamlayın. </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>