<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Azeri' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Azeri'>
        <title>Description_en=Southern Azeri Translation</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>About_en=Southern Azeri Translation</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Azeri</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Chr'>
      <chapter osisID='1Chr.1'>
        <verse osisID='1Chr.1.1'>
          آدَم، شيت، اِنوش،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.2'>قِنان، مَهَل‌اَلِل، يِرِد،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.3'>خَنوخ، مِتوشِلَخ، لَمِک،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.4'>نوح. سام، خام و يافِت.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.1.5'>
          يافِتئن اوغوللاري: گومِر، ماگوگ، ماداي، ياوان، توبال، مِشِک و تئراس.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.6'>گومِرئن اوغوللاري: اَشکَناز، رئفات و توگَرما.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.7'>ياوانين اوغوللاري: اِلئشا، تَرشئش، کئتّئم و رودانئم.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.1.8'>
          خامين اوغوللاري: کوش، مئصره‌يئم، پوت و کَنَعان.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.9'>کوشون اوغوللاري: سِبا، خَوئلا، سَبتِکا، رَعما و سَبَتکا. رَعمانئن اوغوللاري: شِبا و دِدان.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.10'>کوشون نَمرود آدلي بئر اوغلو دا اولدو. او، يِر اوزونده قودرتلي بئر دؤيوشچو اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.11'>مئصره‌يئمئن نسئل‌لري بونلاردير: لودلولار، عَناملي‌لار، لِهابلي‌لار، نَفتوخلولار،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.12'>پَتروسلولار، فئلئسطلی‌لرئن اَجدادي کَسلوخلولار، و کَفتورلولار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.13'>کَنَعانين نسئل‌لري بونلاردير: ائلک اوغلو صئدون، خِت،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.14'>يِبوسلولار، اِمورلولار، گئرگاشلي‌لار،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.15'>خئولئلر، عَرقلی‌لر، سئنلی‌لر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.16'>اَروادلي‌لار، صِمارلي‌لار و خَماتلي‌لار.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.1.17'>
          سامين اوغوللاري: عِيلام، آشور، اَرفَکشَد، لود، اَرام، عوص، خول، گتِر و مِشِک.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.18'>اَرفَکشَددان شِلَخ تؤره‌دي و شِلَخدن عِبِر تؤره‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.19'>عِبِرئن ائکي اوغلو اولدو: بئرئنئن آدي پِلِگ  ائدي، چونکي اونون دؤورونده ير اوزو بؤلوندو. قارداشينين آدي يوقتان ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.20'>يوقتاندان اَلموداد، شِلِف، خَضَرماوِت، يِرَخ،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.21'>حَدورام، اوزال، دئقلا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.22'>اِبال، اَبئماعِل، شِبا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.23'>اوفئر، خَوئلا و يوباب تؤره‌دي. بونلارين هاميسي يوقطانين اوغوللاري ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.24'>سام، اَرفَکشَد، شِلَخ،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.25'>عِبِر، پِلِگ، رِعو،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.26'>سِروگ، ناخور، تِرَخ،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.27'>اَبرام، يعني ائبراهئم.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.1.28'/>
        <verse osisID='1Chr.1.29'>
          اونلارين اوغوللاري بونلاردير: ائسماعئلئن ائلک اوغلو نِبايوت، سونرا قِدار، اَدبِعِل، مئبسام،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.30'>مئشماع، دوما، مَسّا، خَدَد، تِيما،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.31'>يِطور، نافئش و قِدِما. بونلار ائسماعئلئن اوغوللاري‌دير.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.1.32'>
          ائبراهئمئن جارئيه‌سي قِطورانين دوغدوغو اوغوللار بونلاردير: زئمران، يوقشان، مِدان، مئديان، يئشباق و شواَخ. يوقشانين اوغوللاري: شِبا و دِدان.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.33'>مئديانين اوغوللاري: عِفا، عِفِر، خَنوخ، اَبئداع و اَلدَعه. بونلارين هاميسي قِطورانين اؤولادلاري‌دير.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.1.34'>
          ائبراهئمدن ائسحاق تؤره‌دي. ائسحاقين اوغوللاري: عئسو و ائسرايئل.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.35'>عئسونون اوغوللاري: اِلئفاز، رِعواِل، يِعوش، يَعلام و قورَخ.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.36'>اِلئفازين اوغوللاري: تِمان، اومار، صِفي، گَعتام، قِناز، تئمناعدان دوغان عَمالِق.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.37'>رِعواِلئن اوغوللاري: نَخَت، زِرَخ، شَمّه و مئزّا.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.1.38'>
          سِعئرئن اوغوللاري: لوطان، شوبال، سئبعون، عَنا، دئشون، اِصِر و دئشان.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.39'>لوطانين اوغوللاري: حوري و هومام، لوطانين باجيسي تئمناع.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.40'>شوبالين اوغوللاري: عَليان، مانه‌خَت، عِبال، شِفي و اونام. سئبعونون اوغوللاري: اَيّا و عَنا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.41'>عَنانين اوغلو دئشون. دئشونون اوغوللاري: خَمران، اِشبان، يئتران و کِران.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.42'>اِصِرئن اوغوللاري: بئلهان، زَعه‌وان و يَعه‌قان. دئشانين اوغوللاري: عوص و آران.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.1.43'>
          ائسرايئللی‌لره بئر کس پادشاهليق اتمه‌دن قاباق، اِدوم اؤلکه‌سئنده پادشاهليق ادن آداملار بونلارديرلار: بِعور اوغلو بِلَع. اونون شهري دئنهابا ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.44'>بِلَع اؤلدو و اونون يرئنه زِراخ اوغلو بوصرالي يوباب پادشاه اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.45'>يوباب اؤلدو و اونون يرئنه تِمانلي‌لارين تورپاغيندان اولان خوشام پادشاه اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.46'>خوشام اؤلدو و اونون يرئنه موآب تورپاغيندا مئديانلي‌لاري قيران بِدَد اوغلو هَدَد پادشاه اولدو. اونون شهري عَوئت ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.47'>هَدَد اؤلدو و اونون يرئنه مَسرِقادان اولان سَمله پادشاه اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.48'>سَمله اؤلدو و اونون يرئنه فَرات چايينداکي رِخوبوتدان گلن شاعول پادشاه اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.49'>شاعول اؤلدو و اونون يرئنه عَکبور اوغلو بَعَل‌خانان پادشاه اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.50'>بَعَل‌خانان اؤلدو و اونون يرئنه هَدَد پادشاه اولدو. اونون شهري پاعي ائدي. اونون آروادينين آدي مِزاحاب قيزي مَطرِد قيزي مِهِته‌بِل ائدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.1.51'>
         بونلار اِدومون اَمئرلري اولدولار: اَمئر تئمناع، اَمئر اَليا، اَمئر يِتِت،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.52'>اَمئر اوهولئباما، اَمئر اِلا، اَمئر پئنون،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.53'>اَمئر قِناز، اَمئر تِيمان، امئر مئبصار،</verse>
        <verse osisID='1Chr.1.54'>اَمئر مَگدي‌اِل، اَمئر عئرام. اِدومون اَمئرلري بونلاردير.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.2'>
        <verse osisID='1Chr.2.1'>
          ائسرايئلئن اوغوللاري بونلاردير: رِعوبئن، شَمعون، لاوي، يهودا، يئسّاکار، زِبولون،</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.2'>دان، يوسئف، بِنيامئن، نَفتالي، جاد و اَشِر.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.2.3'>
          يهودانين اوغوللاري: عِر، اونان و شِلا. اونون بو اوچ اوغلو کَنَعانلي بَتشوعه‌دن دوغولدو. يهودانين ائلک اوغلو عِر ربّئن گؤزونده پئس آدام ائدي، اونا گؤره ده رب اونو اؤلدوردو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.4'>يهودانين گلئني تامار اونا پِرِصي و زِرَخي دوغدو. يهودانين جَمئسي بش اوغلو وار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.2.5'>
          پِرِصئن اوغوللاري: خِصرون و خامول.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.6'>زِرَخئن اوغوللاري: زئمري، اِيتان، هِيمان، کَلکول، و دارَع. بونلار جَمئسي بش نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.7'>کَرمئنئن اوغلو عاکار وقف اولونموش شيده خائنلئک ادئب، ائسرايئلي بلايا سالدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.8'>اِيتانين اوغلو عَزَريا ائدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.2.9'/>
        <verse osisID='1Chr.2.10'>
          رام عَمّئنادابا آتا اولدو و عَمّئناداب يهودالي‌لارين رهبري نَخشونا آتا اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.11'>نَحشوندان سَلما، سَلمادان دا بوعَز گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.12'>بوعَز عوبِده آتا اولدو، و عوبِد يَسّه‌يه آتا اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.13'>يَسّه‌نئن اوغوللاري بونلار ائدي: ائلک اوغلو اِلئآب، ائکئنجئسي اَبئناداب، اوچونجوسو شئمعا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.14'>دؤردونجوسو نِته‌نِل، بِشئنجئسي رَدّي،</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.15'>آلتينجيسي اوصِم، يِدّئنجئسي داوود.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.16'>اونلارين باجيلاري صِرويا و اَبئگائل ائدي. صِرويانين اوچ اوغلو وار ائدي: اَبشه‌ي، يوآب، و عَساهِل.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.17'>اَبئگائل عَماساني دوغدو. عَماسانين آتاسي اِسماعئل‌لي يِتِر ائدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.2.18'>
          خِصرون اوغلو کالئبئن آروادي عَزوبا و يِرئعوت اونا اؤولادلار دوغدولار. کالئبئن عَزوبا‌دان اولان اوغوللاري بونلاردير: يِشِر، شوباب و اَردون.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.19'>عَزوبانين اؤلوموندن سونرا، کالئب اِفراتي آرواد آلدي و او دا کالئبه خورو دوغدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.20'>خوردان اوري، اورئدن ده بِصه‌لِل گلدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.2.21'>
          بوندان سونرا خِصرون، آلتميش ياشيندا ائکَن، گئلعادين آتاسي اولان ماکئرئن قيزيني آرواد آلدي؛ او، خِصرونا سِگوبو دوغدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.22'>سِگوب ياعئرئن آتاسي ائدي. ياعئرئن گئلعاد تورپاغيندا ائيئرمي اوچ شهري وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.23'>آمّا گِشور و اَرام اونلاردان ياعئرئن شهرلرئني آلديلار، بوندان علاوه، قِناتي و اونون قصبه‌لرئني ده آلديلار. جَمئسي آلتميش شهري آلديلار. بونلارين هاميسي گئلعادين آتاسي ماکئرئن نسئل‌لري ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.24'>خِصرون کالئب اِفراتادا اؤلدوکدن سونرا، خِصرونون آروادي اَبئيا اونا تِقوعه‌نئن قوروجوسو اَشخورو دوغدو.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.2.25'>
          خِصرونون ائلک اوغلو يِرَخمِعِلئن اوغوللاري: ائلک اوغلو رام، بونا، اورِن، اوصِم و اَخئيا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.26'>يِرَخمِعِلئن آيري بئر آروادي وار ائدي، اونون آدي عطارا ائدي. اونامين آناسي او ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.27'>يِرَخمِعِلئن ائلک اوغلو رامين اوغوللاري: مَعَص، يامئن و عِقِر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.28'>اونامين اوغوللاري: شَمّه‌ي و ياداع. شَمّه‌يئن اوغوللاري: ناداب و اَبئشور.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.29'>اَبئشورون آروادينين آدي اَبئگائل ائدي. او، اَبئشورا اَخباني و مولئدي دوغدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.30'>نادابين اوغوللاري: سِلِد و اَپّه‌يئم. سِلِد اوغولسوز اؤلدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.31'>اَپّه‌يئمئن اوغلو يئشعي ائدي. يئشعئنئن اوغلو شِشان ائدي. شِشانين اوغلو اَخلاي ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.32'>شَمّه‌يئن قارداشي ياداعين اوغوللاري: يِتِر و يوناتان. يِتِر اوغولسوز اؤلدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.33'>يوناتانين اوغوللاري: پِلِت و زازا. بونلار يِرَخمِعِلئن نسئل‌لري ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.2.34'>
          شِشانين اوغوللاري يوخ ائدي، فقط قيزلاري وار ائدي. شِشانين بئر مئصئرلي قولو وار ائدي، اونون آدي يَرخاع ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.35'>شِشان قولو يَرخاعيا قيزيني آرواد وردی. آروادي اونا عَتّه‌يي دوغدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.36'>عَتّه‌يدن ناتان، ناتاندان دا زاباد گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.37'>زاباددان اِفلال، اِفلالدان دا عوبِد گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.38'>عوبِددن يِيهو، يِيهودان دا عَزَريا گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.39'>عَزَريادان خِلِص، خِلِصدن ده اِلعاسا گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.40'>اِلعاسادان سئسمه‌ي، سئسمه‌يدن ده شَلّوم گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.41'>شَلّومدان يِقَميا، يِقَميادان دا اِلئشاماع گلدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.2.42'>
          يِرَخمِعِلئن قارداشي کالئبئن اوغوللاري: زئفئن آتاسي ائلک اوغلو مِيشاع، خِبرونون آتاسي مارِشا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.43'>خِبرونون اوغوللاري: قورَخ، تَپّواَخ، رِقِم و شِمَع.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.44'>شِمَعدان يورقوعامين آتاسي رَخَم، رِقِمدن ده شَمّه‌ي گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.45'>شَمّه‌‌يئن اوغلو ماعون ائدي. ماعوندان بِيت صور گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.46'>کالئبئن جارئيه‌سي عِيفا خاراني، موصاني و گازِزي دوغدو. خاران گازِزئن آتاسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.47'>ياهدايين اوغوللاري: رِگِم، يوتام، گِيشان، پِلِت، عِيفا و شاعَف.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.48'>کالئبئن جارئيه‌سي مَعَکا شِبِري و تئرخه‌ناني دوغدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.49'>او، هم ده، مَدمَنّا‌نين آتاسي شَعَفي، مَکبِنانين و گئبعانين آتاسي شِواني دوغدو. کالئبئن قيزي عَکسا ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.50'>بونلار کالئبئن نسئل‌لري ائدئلر.  اِفراتانين ائلک اوغلو خورون اوغوللاري بونلاردير: قئريَت‌يِعه‌رئمئن آتاسي شوبال،</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.51'>بِيت‌لِخِمئن آتاسي سَلما، بِيت گادِرئن آتاسي خارِف.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.52'>قئريَت‌يِعه‌رئمئن آتاسي شوبالين نسئل‌لري بونلاردير: هارواِ‌لئلر، مِنوخوتلو‌لارين ياريسي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.53'>قئريَت‌يِعه‌رئمئن نسئل‌لري: يِتِرلی‌لر، پوتلولار، شومالي‌لار، مئشرالي‌لار. بونلارين آراسيندان صورعالي‌لار و اِشتااول‌لولار چيخديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.54'>سَلمانين نسئل‌لري: بِيت‌لِخِملی‌لر، نِطوَفالي‌لار، عَطروت بِيت يوآبلي‌لار، مانه‌خَتلی‌لرئن ياريسي و صورعئلئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.2.55'>يَعبِصده ياشايان مئرزه‌لرئن نسئل‌لري: تئرعالي‌لار، شئمعاتلي‌لار، سوکاتلي‌لار. بونلار بِيت رِکابين آتاسي خَمّتئن نسلئندن اولان قئنلی‌لردئرلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.3'>
        <verse osisID='1Chr.3.1'>
          داوودون خِبروندا دوغولان اوغوللاري بونلاردير: ائلک اوغلو يِزرِعِللي اَخئنوعَمدن دوغولان اَمنون، ائکئنجئسي کَرمِل‌لي اَبئگائلدن دوغولان داني‌اِل،</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.2'>اوچونجوسو گِشور پادشاهي تَلمه‌يئن قيزي مَعَکادان دوغولان اَبشالوم، دؤردونجوسو خَگّئتدن دوغولان اَدونئيا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.3'>بِشئنجئسي اَبئطالدان دوغولان شِفَطيا، آلتينجيسي آروادي عِگلادان دوغولان يئترِعام.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.4'>داوودون بو آلتي اوغلو خِبروندا دوغولدو. داوود اورادا يدّي ائل آلتي آي پادشاهليق اتدي. اورشلئمده ده اوتوز اوچ ائل پادشاهليق اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.5'>داوودون اورشلئمده دوغولان اوغوللاري بونلاردير: عَمّي‌اِلئن قيزي بَتشوعه‌دن دوغولان دؤرد اوغلو: شئمعا، شوباب، ناتان و سوليمان؛</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.6'>يئبخار، اِلئشاماع، اِلئفِلِط،</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.7'>نوگاه، نِفِگ، يافئعَع،</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.8'>اِلئشاماع، اِلياداع و اِلئفِلِط؛ جَمي دوقّوز نفر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.9'>جارئيه‌لرئندن دوغولان اوغوللاريندان باشقا، بوتون بونلار داوودون اوغوللاري ائدي. تامار دا اونلارين باجيسي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.3.10'>
          سوليمانين اوغلو رِحوبعام، اونون اوغلو اَبئيا، اونون اوغلو آسا، اونون اوغلو يِهوشافاط،</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.11'>اونون اوغلو يِهورام، اونون اوغلو اَخَزيا، اونون اوغلو يوآش،</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.12'>اونون اوغلو اَمَصيا، اونون اوغلو عَزَريا، اونون اوغلو يوتام،</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.13'>اونون اوغلو آخاز، اونون اوغلو خئزقئيا، اونون اوغلو مِنَسّه،</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.14'>اونون اوغلو آمون، اونون اوغلو يوشئيا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.15'>يوشئيانين اوغوللاري: ائلک اوغلو يوخانان، ائکئنجئسي يِهوياقئم، اوچونجوسو صئدقئيا، دؤردونجوسو شَلّوم.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.16'>يِهوياقئمئن جانئشئنلري: اونون اوغلو يِکونيا،  و صئدقئيا.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.3.17'>
          اسئر آپاريلميش يِکونيانين اوغوللاري: شِعَلتئيِل،</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.18'>مَلکئرام، پِدايا، شِنَصّر، يِقَميا، هوشاماع و نِدَبيا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.19'>پِدايا‌نين اوغوللاري: زِروبّابِل و شئمعي. زِروبّابِلئن اوغوللاري: مَشولّام و خَنَنيا، اونلارين باجيسي شِلومئت،</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.20'>داها بش اوغلو: خَشوبا، اوهِل، بِرِکيا، خَسَديا و يوشَب خِسِد.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.21'>حَنَنيانين نسئل‌لري: پَلَطيا، يِشعَيا، رِفايانين اوغوللاري، اَرنانين اوغوللاري، عوبَديانين اوغوللاري، شِکَنيانين اوغوللاري.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.22'>شِکَنيانين اوغلو شِمَعيا ائدي. شِمَعيانين آلتي اوغلو: خَطّوش، يئگال، باري‌اَخ، نِعَريا و شافاط.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.23'>نِعَريانين اوچ اوغلو: اِليوعِنه‌ي، خئزقئيا و عَزرئقام.</verse>
        <verse osisID='1Chr.3.24'>اِليوعِنه‌يئن يدّي اوغلو: هودَويا، اِلياشئب، پِلايا، عَقّوب، يوخانان، دِلايا و عَناني.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.4'>
        <verse osisID='1Chr.4.1'>
          يهودانين اوغوللاري: پِرِص، خِصرون، کَرمي، خور و شوبال.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.2'>شوبالين اوغلو رِآيادان يَخَت، يَخَتدن ده اَخومه‌ي و لاهَد گلدي. بونلار صورعالي‌لارين نسئل‌لري ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.3'>عِطامين اوغوللاري بونلاردير: يئزرِعِل، يئشما و يئدباش. اونلارين باجيسينين آدي خَصلِلفوني‌دئر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.4'>پِنوعِلدن گِدور، عِصِردن ده خوشا گلدي. بونلار بِيت‌لِخِمئن قوروجوسو اِفراتا‌نين ائلک اوغلو خورون اؤولادلاري‌ديرلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.5'>تقوعَعئن قوروجوسو اَشخورون ائکي آروادي وار ائدي: خِلا و نَعَرا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.6'>نَعَرا اونا بونلاري دوغدو: اَخوزّام، خِفِر، تِماني و هااَخَشطاري. بونلار نَعَرانين اوغوللاري ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.7'>خِلانين اوغوللاري: صِرِت، يئسخَر، اَتنان.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.8'>قوس عانوب، صوبِبا و هاروم اوغلو اَخَرخِلئن نسئل‌لرئنه آتا اولدو.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.4.9'>
          يَعبِص قارداشلاريندان داها حؤرمتلي ائدي. آناسي اونون آديني يَعبِص قويموشدو، چونکي دمئشدي: "اونو آغري ائله دوغدوم."</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.10'>يَعبِص ائسرايئلئن تاريسيني چاغيريب ددي: "کاش سن منه حقئقتن برکت وره‌يدئن و تورپاقلاريمي گِنئشلَندئره‌يدئن، کاش کي، اَلئن منئمله اولايدي و منی شَردن قورويايدين کي، عذاب چکمه‌يئم." تاري دا ائسته‌دئيي هر شيي اونا وردی.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.4.11'>
          شوخانين قارداشي کِلوبدان مِخئر گلدي. مِخئردن اِشتون گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.12'>اِشتوندان بِيت رافا، پاسِه‌اَخ، عئر و ناخاشين آتاسي تِخئنّا گلدي. بونلار رِکالي‌لارديرلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.13'>قِنه‌زئن اوغوللاري: عوتني‌اِل و سِرايا. عوتني‌اِلئن اوغوللاري خَتَت و</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.14'>عوفرانين قوروجوسي اولان مِعونوته‌ي. سِرايادان گِخَراشئم  آتاسي يوآب گلدي. بو شهرئن ساکئنلري اوستالار اولدوغونا گؤره بله آدلانيرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.15'>يِفونّه‌نئن اوغلو کالئبئن اوغوللاري: عئرو، اِلا و ناعَم. اِلانين اوغلو قِنَز ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.16'>يِهَل‌لِلِلئن اوغوللاري: زئف، زئفا، تئريا و اَسه‌رِل.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.17'>عِزرانين اوغوللاري: يِتِر، مِرِد، عِفِر، يالون. مِرِدئن آرواد آلديغي فئرعون قيزي بئتيانين اوغوللاري: مئريام، شَمّه‌ي و اِشتِموعَعئن آتاسي يئشبَخ.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.18'>يهودالي آروادي دا بونلاري دوغدو: گِدورون قوروجوسو يِرِد، سوکونون قوروجوسو خِبِر و زانواَخئن قوروجوسو يِقوتي‌اِل.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.19'>نَخَمئن باجيسي حودئيانين آروادي ائدي. اونون اوغوللاريندان گَرملي قِعئلا و مَعَکالي اِشتِموعَعئن گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.20'>شئمونون اوغوللاري: اَمنون، رئنّا، بِنخانان و تئلون. يئشعئنئن اوغوللاري: زوخِت و بِن‌زوخِت.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.21'>يهودانين اوغلو شِلانين نسئل‌لري: لِکانين آتاسي عِر، مارِشانين آتاسي لَعه‌دا و بِيت‌ اَشبِعَعده اولان نازئک کتان توخويانلارين نسئل‌لري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.22'>يوقئم و کوزِبالي‌لار، يوآش و ساراف کي، موآبدا و ياشوبي لِخِمده حؤکمدارليق ادئردئلر. بو، قدئم حادئثه‌لردئر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.23'>اونلار کوزه‌گَر ائدئلر، نِتاعئمده و گِدِرادا ياشاييرديلار. پادشاه اوچون ائش گؤره‌رک اورادا قالديرديلار.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.4.24'>
          شئمعونون اوغوللاري: نِمِه‌اول، يامئن، يارئب، زِرَخ و شاعول.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.25'>شاعولون اوغلو شَلّوم، اونون اوغلو مئبسام، اونون اوغلو مئشماع.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.26'>مئشماعين اوغوللاري: اونون اوغلو خَمّواِل، اونون اوغلو زَکّور، اونون اوغلو شئمعي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.27'>شئمعئنئن اون آلتي اوغلو و آلتي قيزي وار ائدي، لاکئن قارداشلارينين اوغوللاري چوخ ديئلدي و اونلارين بوتون نسلی يهودا اوغوللاري قدر چوخالمادي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.4.28'>
          اونلار بو يرلرده ياشاييرديلار: بئرشئباع، مولادا، خَصَرشوعال،</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.29'>بئلحا، عِصِم، تولاد،</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.30'>بِتوعِل، خورما، صئقلَگ،</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.31'>بِيت مَرکابوت، خَصَر سوسئم، بِيت بئري و شَعَرايئم. داوودون پادشاهليق اتدئيي دؤوره قدر اونلارين شهرلري بونلار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.32'>اونلارين قصبه‌لري بونلار ائدي: اِيطام، عَيئن، رئمّون، توکِن و عاشان؛ جَمي بش قصبه.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.33'>بو قصبه‌لرئن اطرافيندا بَعَله قدر اولان بوتون کَندلر ده اونلارين ياشاديقلاري يرلر ائدي. اونلارين نسئل شجره‌سي بله‌دئر:</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.34'>مِشوباب، يَملِک، اَمَصيا اوغلو يوشا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.35'>يواِل، عَسي‌اِل اوغلو سِرايا اوغلو يوشئبيا اوغلو يِيهو،</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.36'>اِليوعِنه‌ي، يَعه‌قوبا، يِشوخايا، عَسايا، عِدي‌اِل، يِسئمي‌اِل، بِنايا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.37'>شِمَعيا اوغلو شئمري اوغلو يِدايا اوغلو اَلّون اوغلو شئفعي اوغلو زيزا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.38'>بو آدلاري چکئلَنلر نسئل رهبرلري ائدئلر و اونلارين نسئل‌لري آرتيب چوخالميشدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.39'>اونلار گِدورون ياخينليغينا، دره‌نئن شرق طرفئنه قدر گتدئلر کي، سورولري اوچون اوتلاق آختارسينلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.40'>بول و ياخشي اوتلاق تاپديلار، اؤلکه ده گِنئش، ساکئت و دئنج ائدي. اونلاردان قاباق اورادا خاملي‌لار ياشاييردي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.41'>بو آدلاري يازيلانلار، يهودا پادشاهي خئزقئيانين دؤورونده گلئب، اؤز چاديرلاريندا اولان خاملي‌لار و اورادا اولان مِعونلولاري قيرديلار. اونلاري کامئل محو ادئب يرلرئنده ياشاديلار، چونکي اورادا سورولري اوچون اوتلاق وار ائدي. بو گونه قدر ده بله‌دئر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.42'>همئن شئمعونلولاردان بش يوز نفر سِعئر داغينا گتدئلر. يئشئعئن اوغوللاري پِلَطيا، نِعَر‌يا، رِفايا و اوزّي‌اِل اونلارا باشچيليق ادئردي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.4.43'>اونلار صاغ قالان عَمالِقلي قاچانلاري قيرديلار. اونلار بو گونه قدر ده اورادا ياشاييرلار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.5'>
        <verse osisID='1Chr.5.1'>
          ائسرايئلئن ائلک اوغلو رِعوبئن ائدي، آمّا آتاسينين ياتاغيني نجئسله‌دئيي اوچون اونون ائلک اوغوللوق حاقّي ائسرايئلئن اوغلو يوسئفئن نسلئنه ورئلدي و رِعوبئنئن نسلی شجره‌ده ائلک اوغول کئمي ساييلمادي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.2'>آنجاق يهودا قارداشلاري آراسيندا داها گوجلو اولدو و حؤکمدار اونون نسلئندن چيخدي. آمّا ائلک اوغوللوق حاقّي يوسئفئن ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.3'>ائسرايئلئن ائلک اوغلو رِعوبئنئن اوغوللاري: خَنوخ، پالّو، خِصرون و کَرمي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.4'>يواِلئن نسلي: اونون اوغلو شِمَعيا، اونون اوغلو گوگ، اونون اوغلو شئمعي،</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.5'>اونون اوغلو مئکا، اونون اوغلو رِآيا، اونون اوغلو بَعَل،</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.6'>اونون اوغلو بِعِرا. اونو آشور پادشاهي تئگلَت‌پئلِسِر اسئرلئيه آپارميشدي. بِعِرا رِعوبئنلی‌لرئن باشچيسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.7'>نسئل شجره‌لرئنه گؤره اونلارين قوحوملاري بونلار ائدي: باشچي يِعي‌اِل، زِکَريا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.8'>يواِل اوغلو شِمَع اوغلو آزاز اوغلو بِلَع. او، عَروعِرده ياشاييردي، تورپاغي نِبويا و بَعَل‌مِعونا قدر اوزانيردي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.9'>شرقه طرف فَرات چايينين بو تايينداکي چؤلون باشلانيش يرئنه قدر تورپاقلار اونون ائدي، چونکي گئلعاد تورپاغيندا چوخلو حيوانلاري وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.10'>شاعولون دؤورونده بو آداملار هاجرلئلرله موحارئبه ادئب اونلاري مغلوب اتدئلر و گئلعادين شرقئنده‌کي بوتون تورپاقلاردا حَگَرلي‌لرئن چاديرلاريندا ياشاديلار.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.5.11'>
          جادلي‌لار سَلکايا قدر اوزانان باشان تورپاغيندا رِعوبئنلی‌لرئن موقابئلئنده ياشاديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.12'>باشاندا باشچي يواِل، کؤمکچئسي شافام، سونرا يَعنَه‌ي و شافاط ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.13'>اؤز نسئل‌لرئندن اولان قوحوملاري بونلاردير: مئکائل، مِشولّام، شِبَع، يوره‌ي، يَعکان، زئيَع و عِبِر جَمي يدّي نفر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.14'>بونلار بوز اوغلو يَخدو اوغلو يِشئشه‌ي اوغلو مئکائل اوغلو گئلعاد اوغلو يارواَخ اوغلو خوري اوغلو ابئخه‌يئلئن اوغوللاري ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.15'>گونو اوغلو عَبدي‌اِل اوغلو اَخي اونلارين نسئل باشچيسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.16'>اونلار گئلعاددا، باشاندا و اونون قصبه‌لرئنده، شارونون سرحدلرئنه قدر اوزانان بوتون اوتلاق تورپاقلاريندا ياشاديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.17'>يهودا پادشاهي يوتامين و ائسرايئل پادشاهي يَروبعامين دؤورونده اونلارين هاميسي نسئل شجره‌لرئنده قيد اولوندو.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.5.18'>
          رِعوبئنلی‌لردن، جادلي‌لاردان، مِنَسّه قبئله‌سئنئن ياريسيندان اولان، قالخان و قيلينج داشييان، اوخ آتان، دؤيوش اوچون تعلئم گؤرموش و دؤيوشمه‌يي باجاران ائگئد آداملار قيرخ دؤرد مئن يدّي يوز آلتميش نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.19'>اونلار حَگَرلي‌لردن اولان يِطورون، نافئشئن و نودابين نسئل‌لري ائله موحارئبه اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.20'>ائسرايئللی‌لر دوشمنلري ائله دؤيوشده کؤمک آلديقلاري اوچون حَگَرلي‌لري و اونلارلا اولانلارين هاميسيني مغلوب اتدئلر، چونکي ائسرايئللی‌لر دؤيوشده تاريني چاغيرديلار و اونا بِل باغلاديقلاري اوچون تاري اونلاري اشئتدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.21'>اونلار دوشمنلرئنئن حيوانلاريني اَلّي مئن دَوه‌سئني، ائکي يوز اَلّي مئن قويون-کچئسئني، ائکي مئن اِششه‌يئني اَله کچئرتدئلر و يوز مئن آداميني گؤتوروب آپارديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.22'>هلاک اولانلار چوخ اولدو، چونکي بو دؤيوش تاريدان ائدي. اونلار اسئر اولونان زامانا قدر حَگَرلي‌لرئن يرلرئنده ياشاديلار.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.5.23'>
          مِنَسّه قبئله‌سئنئن ياريسينين نسئل‌لري ده همئن تورپاقدا ياشادي. اونلار چوخاليب باشاندان بَعَل خِرمونا، سِنئره يعني خِرمون داغينا قدر اوزانان تورپاغا ياييلديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.24'>اونلارين نسئل باشچيلاري بونلار ائدئلر: عِفِر، يئشعي، اِلي‌اِل، عَزري‌اِل، اِرِميا، هوداويا و يَخدي‌اِل. بونلار ائگئد دؤيوشچولر، آدلي-سانلي آداملار و نسئل باشچيلاري ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.25'>آمّا اونلار آتالارينين تاريسينين ضئدّئنه خائنلئک اتدئلر و اونلارين قاباغيندا تارينين محو اتدئيي اؤلکه خالقلارينين آللاهلارينا سئتايئش ادئب خيانت اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.5.26'>او واخت ائسرايئلئن تاريسي آشور پادشاهي پولدا، يعني تئگلَت‌پئلِسِرده نئيّت اويانديردي، او دا رِعوبئنلی‌لري، جادلي‌لاري و مِنَسّه قبئله‌سئنئن ياريسيني اسئر آپاريب خَله‌خه، خابورا، هارايا و گوزان چايينين ساحئلئنده يِرلَشدئردي. اونلار بو گونه قدر ده اوراداديرلار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.6'>
        <verse osisID='1Chr.6.1'>
          لاوئنئن اوغوللاري: گِرشون، قوحات و مِراري.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.2'>قوحاتين اوغوللاري: عَمرام، يئصهار، خِبرون و اوزّي‌اِل.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.3'>عَمرامين اؤولادلاري: هارون، موسا و مريم. هارونون اوغوللاري: ناداب، اَبئهو، اِلعازار و ائتامار.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.6.4'>
          اِلعازاردان پئنِخاس تؤره‌دي. پئنِخاسدان اَبئشوعَع تؤره‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.5'>اَبئشوعَعدن بوقّي تؤره‌دي. بوقّئدن عوزّي تؤره‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.6'>عوزّئدن زِرَخيا تؤره‌دي. زِرَخيادان مِرايوت تؤره‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.7'>مِرايوتدن اَمَريا تؤره‌دي. اَمَريادان اَخئتوب تؤره‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.8'>اَخئتوبدان صادوق تؤره‌دي. صادوقدان اَخئمَعَص تؤره‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.9'>اَخئمَعَصدن عَزَريا تؤره‌دي. عَزَريادان يوخانان تؤره‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.10'>يوخاناندان عَزَريا تؤره‌دي. اورشلئمده سوليمانين تئکدئيي معبده عَزَريا کاهئن ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.11'>عَزَريادان اَمَريا تؤره‌دي. اَمَريادان اَخئتوب تؤره‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.12'>اَخئتوبدان صادوق تؤره‌دي. صادوقدان شَلّوم تؤره‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.13'>شَلّومدان خئلقئيا تؤره‌دي. خئلقئيادان عَزَريا تؤره‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.14'>عَزَريادان سِرايا تؤره‌دي. سِرايادان يِهوصاداق تؤره‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.15'>نَبوکَدنِصّرئن واسئطه‌سئله رب يهودالي‌لاري و اورشلئملی‌لري اسئر اتدئيي زامان، يِهوصاداق دا اسئر اولوندو.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.6.16'>
          لاوئنئن اوغوللاري: گِرشوم، قوحات و مِراري.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.17'>گِرشومون اوغوللارينين آدلاري بله‌دئر: لئبني و شئمعي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.18'>قوحاتين اوغوللاري: عَمرام، يئصهار، خِبرون و اوزّي‌اِل.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.19'>مِرارئنئن اوغوللاري: مَخلي و موشي. نسئل‌لرئنه گؤره لاوئلی‌لرئن اؤولادلاري بونلاردير.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.20'>گِرشومون نسلي: اونون اوغلو لئبني، اونون اوغلو يَخَت، اونون اوغلو زئمّا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.21'>اونون اوغلو يوآخ، اونون اوغلو عئدّو، اونون اوغلو زِرَخ، اونون اوغلو يِه‌آتِره‌ي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.22'>قوحاتين نسلي: اونون اوغلو عَمّئناداب، اونون اوغلو قورَخ، اونون اوغلو اَسّئر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.23'>اونون اوغلو اِلقانا، اونون اوغلو اِبياساف، اونون اوغلو اَسّئر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.24'>اونون اوغلو تَخَت، اونون اوغلو اوري‌اِل، اونون اوغلو عوزئيّا و اونون اوغلو شاعول.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.25'>اِلقانانين اوغوللاري: عماسه‌ي، اَخئموت</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.26'>و اِلقانا. اِلقانانين نسلي: اونون اوغلو صوَفه‌ي، اونون اوغلو نَخَت،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.27'>اونون اوغلو اِلئآب، اونون اوغلو يِروخام، اونون اوغلو اِلقانا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.28'>سَمويئلئن اوغوللاري: ائلک اوغلو يواِل و ائکئنجئسي اَبئيا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.29'>مِرارئنئن نسلي: اونون اوغلو مَخلي، اونون اوغلو لئبني، اونون اوغلو شئمعي، اونون اوغلو عوزّا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.30'>اونون اوغلو شئمعا، اونون اوغلو هَگّئيا، اونون اوغلو عَسايا.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.6.31'>
          عهد سانديغي راحاتليق يرئنه قويولدوقدان سونرا ربّئن معبدئنده موسئقي خئدمتي اوستونده داوودون قويدوغو آداملار بونلاردير.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.32'>سوليمان اورشلئمده ربّئن معبدئني تئکَنه قدر، اونلار خيمه اولان حوضور چاديرينين قاباغيندا ائلاهي اوخوماقلا خئدمت ادئردئلر و نؤوبه‌لرئنه گؤره اؤز خئدمتلرئنده دايانيرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.33'>اورادا خئدمت ادنلر و اونلارين اوغوللاري بونلاردير: قوحاتين نسلئندن نغمه اوخويان هِيمان. اونون نسئل شجره‌سي بله‌دئر: يواِل اوغلو سَمويئل اوغلو</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.34'>اِلقانا اوغلو يِروخام اوغلو اِلي‌اِل اوغلو تواَخ اوغلو</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.35'>صوف اوغلو اِلقانا اوغلو مَخَت اوغلو عَماسه‌ي اوغلو</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.36'>اِلقانا اوغلو يواِل اوغلو عَزَريا اوغلو صَفَنيا اوغلو</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.37'>تَخَت اوغلو اَسّئر اوغلو اِبياساف اوغلو قورَخ اوغلو</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.38'>يئصهار اوغلو قوحات اوغلو لاوي اوغلو ائسرايئل اوغلو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.39'>صاغيندا خئدمت ادن قوحومو آساف. اونون نسئل شجره‌سي بله‌دئر: بِرِکيا اوغلو شئمعا اوغلو</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.40'>مئکائل اوغلو بَعَسِيا اوغلو مَلکئيا اوغلو</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.41'>اتني اوغلو زِرَخ اوغلو عَدايا اوغلو</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.42'>اِيتان اوغلو زئمّا اوغلو شئمعي اوغلو</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.43'>يَخَت اوغلو گِرشوم اوغلو لاوي اوغلو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.44'>سول طرفئنده خئدمت ادن قوحوملاري مِرارئنئن نسلئندن اِيتان. اونون نسئل شجره‌سي بله‌دئر: قئشي اوغلو عَبدي اوغلو مَلّوک اوغلو</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.45'>خَشَبيا اوغلو اَمَصيا اوغلو خئلقئيا اوغلو</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.46'>اَمصي اوغلو باني اوغلو شِمِر اوغلي</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.47'>مَخلي اوغلو موشي اوغلو مِراري اوغلو لاوي اوغلو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.48'>اونلارين قوحوملاري اولان لاوئلی‌لر خيمه اولان تارينين معبدئنئن بوتون خئدمت ائشلرئنه تعيئن اولموشدولار.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.6.49'>
          آمّا هارونون و اونون نسلئنئن عؤهده‌سئنه بو ائشلر قويولموشدو: يانديرما قوربانگاهيندا و بوخور قوربانگاهيندا تقدئم گتئرئلمه‌سي، لاپ موقدّس يره عاييد هر ائش-ائسرايئللی‌لرئن گوناهلاريني کفّاره اتمک اوچون تارينين قولو موسانين امر اتدئيي بوتون ائشلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.50'>هارونون نسلی بودور: اونون اوغلو اِلعازار، اونون اوغلو پئنِخاس، اونون اوغلو اَبئشوعَع،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.51'>اونون اوغلو بوقّي، اونون اوغلو عوزّي، اونون اوغلو زِرَخيا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.52'>اونون اوغلو مِرايوت، اونون اوغلو اَمَريا، اونون اوغلو اَخئتوب،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.53'>اونون اوغلو صادوق، اونون اوغلو اَخئمَعَص.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.6.54'>
          لاوئلی‌لرئن اؤز تورپاقلاريندا ياشاديغي يرلر بونلاردير: ائلک پوشک قوحات نسلئندن اولان هارونون اؤولادلارينا دوشدويو اوچون اونلارا</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.55'>يهودا تورپاغيندا اولان خِبرونو و اونون اطرافينداکي اوتلاقلاري وردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.56'>آنجاق بو شهرئن چؤلونو و کَندلرئني يِفونّه اوغلو کالئبه وردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.57'>هارونون نسلئنه بو شهرلري وردئلر: سيغيناجاق شهري اولان خِبرون، لئبنا ائله اوتلاقلاري، يَتّئر، اِشتِموعَعله اوتلاقلاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.58'>حئلِنله اوتلاقلاري، دِبئرله اوتلاقلاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.59'>عاشانلا اوتلاقلاري، بِيت شِمِشله اوتلاقلاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.60'>بِنيامئن قبئله‌سئنئن تورپاغيندان گِبَعله اوتلاقلاري، عالِمِتله اوتلاقلاري، عَناتوتلا اوتلاقلاري. اونلارين بوتون شهرلري نسئللرئنه گؤره اون‌اوچ شهردئر.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.6.61'>
          آمّا آيري قوحات اؤولادلارينا مِنَسّه قبئله‌سئنئن ياريسينين تورپاغيندان پوشکه گؤره اون شهر ورئلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.62'>گِرشوم اؤولادلارينا نسئللرئنه گؤره يئسّاکار قبئله‌سئنئن، آشِر قبئله‌سئنئن، نَفتالي قبئله‌سئنئن و باشاندا اولان مِنَسّه قبئله‌سئنئن تورپاغيندان اون‌اوچ شهر ورئلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.63'>مِراري اؤولادلارينا نسئللرئنه گؤره رِعوبئن، جاد و زِبولون قبئله‌لرئنئن تورپاغيندان پوشکله اون‌ائکي شهر ورئلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.64'>ائسرايئل اؤولادلاري لاوئلی‌لره بو شهرلري و اونلارين اوتلاقلاريني وردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.65'>يهودا، شَمعون و بِنيامئن قبئله‌لرئنئن تورپاغيندان آدلاري گؤرسدئلَن بو شهرلري پوشکه گؤره وردئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.6.66'>
          قوحات نسلئندن بعضئلرئنه اِفرايئم قبئله‌سئنه عاييد شهرلري وردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.67'>اِفرايئمئن داغليق بؤلگه‌سئنده سيغيناجاق شهري اولان شِکِمله اوتلاقلاري، گِزِرله اوتلاقلاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.68'>يوقمِعاملا اوتلاقلاري، بِيت خورونلا اوتلاقلاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.69'>اَيّالونلا اوتلاقلاري، گَت‌رئمّونلا اوتلاقلاري.</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.70'>مِنَسّه قبئله‌سئنئن ياريسينين تورپاغيندان عانِرله اوتلاقلاري، بئلعاملا اوتلاقلاري قوحات نسلئنئن قالانينا ورئلدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.6.71'>
          گِرشوم نسلئنه بو يرلر ورئلدي: اوغوللارينا مِنَسّه قبئله‌سئنئن ياريسينين تورپاغيندان باشانداکي گولانلا اوتلاقلاري، عَشتاروتلا اوتلاقلاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.72'>يئسّاکار قبئله‌سئنئن تورپاغيندان قِدِشله اوتلاقلاري، دابِرَتله اوتلاقلاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.73'>راموتلا اوتلاقلاري، عانِمله اوتلاقلاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.74'>آشِر قبئله‌سئنئن تورپاغيندان ماشاللا اوتلاقلاري، عَبدونلا اوتلاقلاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.75'>خوقوقلا اوتلاقلاري، رِخوبلا اوتلاقلاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.76'>نَفتالي قبئله‌سئنئن تورپاغيندان گالئلده اولان قِدِشله اوتلاقلاري، خَمّونلا اوتلاقلاري، قئرياته‌يئمله اوتلاقلاري.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.6.77'>
          مِراري نسلئنئن قالان آداملارينا بو يرلر ورئلدي: زِبولون قبئله‌سئنئن تورپاغيندان رئمّونو ائله اوتلاقلاري، تابورلا اوتلاقلاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.78'>اَرئحانين موقابئلئنده‌کي، اوردون چايينين شرق طرفئنده اولان رِعوبئن قبئله‌سئنئن تورپاغيندان صحراداکي بِصِرله اوتلاقلاري، يَهصا ائله اوتلاقلاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.79'>قِدِموتلا اوتلاقلاري، مِيفه‌‌عَتله اوتلاقلاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.80'>جاد قبئله‌سئنئن تورپاغيندان گئلعادداکي راموتلا اوتلاقلاري، مَخه‌نايئمله اوتلاقلاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.6.81'>خِشبونلا اوتلاقلاري، يَعزِرله اوتلاقلاري.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.7'>
        <verse osisID='1Chr.7.1'>
          يئسّاکار اوغوللاري: تولاع، پوآ، ياشوب و شئمرون–جَمئسي دؤرد نفر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.2'>تولاعين اوغوللاري: عوزّي، رِفايا، يِري‌اِل، يَخمه‌ي، يئبسام و سَمويئل. بونلار تولاعين نسئل باشچيلاري ائدئلر. داوودون دؤورونده اونلارين نسلئندن اولان ائگئد دؤيوشچولر ائيئرمي ائکي مئن آلتي يوز نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.3'>عوزّئنئن نسلي: يئزرَخيا و اونون اوغوللاري: مئکائل، عوبَديا، يواِل، يئشّئيا–جَمئسي بش نفر. اونلارين هاميسي باشچي ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.4'>بونلاردان آيري، نسئل شجره‌لرئنه گؤره دؤيوشه بئلَن دسته‌لرده اوتوز آلتي مئن نفر وار ائدي، چونکي اونلارين چوخلو آروادلاري و اوغوللاري وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.5'>يئسّاکار بوتون نسئل‌لري آراسيندا ائگئد دؤيوشچولر اولان قوحوملاري نسئل شجره‌سئنه گؤره جَمئسي هشتاد يدّي مئن نفر ائدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.7.6'>
          بِنيامئنئن اوغوللاري: بِلَع، بِکِر و يِدئعه‌اِل–جَمئسي اوچ نفر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.7'>بِلَعئن اوغوللاري: اِسبون، عوزّي، اوزّي‌اِل، يِرئموت و عئري–جَمئسي بش نفر نسئل باشچيسي. اونلارين نسلئندن اولان ائگئد دؤيوشچولر نسئل شجره‌لرئنه گؤره ائيئرمي ائکي مئن اوتوز دؤرد نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.8'>بِکِرئن اوغوللاري: زِمئرا، يوعاش، اِلئعِزِر، اِليوعِنه‌ي، عومري، يِرِموت، اَبئيا، عَناتوت و عالِمِت. بونلارين هاميسي بِکِرئن اوغوللاري ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.9'>نسئل باشچيلارينين شجره‌سئنه گؤره اونلارين ائگئد دؤيوشچولري ائيئرمي مئن ائکي يوز نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.10'>يَدئعه‌اِلئن نسلي: بئلهان و اونون اوغوللاري يِعوش، بِنيامئن، اِهود، کِنه‌عَنا، زِيتان، تَرشئش و آکئشاخَر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.11'>بونلارين هاميسي يَدئعِلئن نسئل باشچيلاري ائدي. اونلاردان دؤيوشه بئلَن ائگئد دؤيوشچولر اون يدّي مئن ائکي يوز نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.12'>عئرئن نسئل‌لري: شوپلولار و خوپلولار. خوشلولار دا اَخِرئن نسلئندن ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.7.13'/>
        <verse osisID='1Chr.7.14'>
          مِنَسّه‌نئن اوغوللاري: اَراملي جارئيه‌سئنئن دوغدوغو اَسري‌اِل، همئن آروادين دوغدوغو گئلعادين آتاسي ماکئر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.15'>ماکئر خوپلولاردان و شوپلولاردان بئر آرواد آلدي. اونون باجيسينين آدي مَعَکا ائدي. ماکئرئن ائکئنجي اوغلونون آدي صِلوفخاد ائدي. اونون فقط قيزلاري وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.16'>ماکئرئن آروادي مَعَکا ائدي. او، بئر اوغول دوغوب آديني پِرِش قويدو. پِرِشئن قارداشينين آدي شِرِش ائدي، اونون اوغوللاري دا اولام و رِقِم ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.17'>اولامين اوغلو بِدان ائدي. مِنَسّه اوغلو ماکئر اوغلو گئلعادين نسلی بونلاردير.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.18'>اونون باجيسي هَمّولِکِت ائشهودو، اَبئعِصِري و مَخلاني دوغدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.19'>شِمئداعنين اوغوللاري: اَخيان، شِکِم، لئقخي و اَنئعام.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.7.20'>
          اِفرايئمئن نسلي: شوتِه‌لَخ، اونون اوغلو بِرِد، اونون اوغلو تَخَت، اونون اوغلو اِلعادا، اونون اوغلو تَخَت،</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.21'>اونون اوغلو زاباد، اونون اوغلو شوتِه‌لَخ. او تورپاغين يرلي ساکئنلري اولان گَتلی‌لر عِزِر و اِلعاديني اؤلدوردولر، چونکي اونلارين حيوانلاريني اوغورلاماغا گتمئشدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.22'>آتالاري اِفرايئم اوزون مودّت اونلارا ياس توتدو و قوحوملاري اونا تسلّی ورمک اوچون گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.23'>سونرا او، آروادينين يانينا گئردي، آرواد بويلو اولدو و بئر اوغول دوغدو. آتاسي اونون آديني بِرئعا  قويدو، چونکي اِوئنه بلا گلمئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.24'>اونون شِعِرا آدلي قيزي دا وار ائدي. او، آشاغي و يوخاري بِيت خورونو، اوزّن‌شِعِراني تئکدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.25'>رِشِفله رِفَخ، اونون اوغلو رِشِف، اونون اوغلو تِلَخ، اونون اوغلو تَخَن،</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.26'>اونون اوغلو لَعدان، اونون اوغلو اَبئهود، اونون اوغلو اِلئشاماع،</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.27'>اونون اوغلو نون، اونون اوغلو يوشَع.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.28'>اونلارين مولکلري و ياشاديقلاري يرلر بونلاردير: بِيت‌ائلله قصبه‌لري، شرق طرفده نَعه‌ران، قرب طرفده گِزِرله قصبه‌لري، شِکِمله قصبه‌لرئني، اَيّا ائله قصبه‌لرئنه قدر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.29'>هم ده مِنَسّه‌لی‌لرئن تورپاغينا ياخين اولان بِيت شِآنلا قصبه‌لري، تَعَنَکله قصبه‌لري، مِگئدّو ائله قصبه‌لري، دورلا قصبه‌لري. ائسرايئل اوغلو يوسئفئن نسلی بو يرلرده ياشادي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.7.30'>
          آشِرئن اوغوللاري: يئمنا، يئشوا، يئشوي، بِرئعا و اونلارين باجيسي سِرَخ.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.31'>بِرئعانين اوغوللاري: خِبِر و بئرزاوِتئن آتاسي اولان مَلکي‌اِل.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.32'>خِبِر بونلارين آتاسي ائدي: يَفلِط، شومِر، خوتام و اونلارين باجيسي شوعا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.33'>يَفلِطئن اوغوللاري بونلاردير: پاسَک، بئمهال و عَشوَت.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.34'>شِمِرئن اوغوللاري: اَخي، روهگا، يِخوبّا و اَرام.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.35'>اونون قارداشي هِلِمئن اوغوللاري: صوفَخ، يئمناع، شِلِش و عامال.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.36'>صوفاخين اوغوللاري: سواَخ، خَرنِفِر، شوعال، بِري، يئمراخ،</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.37'>بِصِر، هود، شَمّا، سئلشا، يئتران و بِعِرا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.38'>يِتِرئن اوغوللاري: يِفونّه، پئسپا و اَرا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.39'>عولّانين اوغوللاري: اَرَخ، خَنّي‌اِل و رئصيا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.7.40'>آشِرئن نسلئندن اولان بو آداملارين هاميسي نسئل باشچيلاري، سِچئلمئش آداملار، ائگئد دؤيوشچولر و باش ريئسلر ائدئلر. اونلاردان دؤيوشه بئلَن آداملار نسئل شجره‌لرئنه گؤره ائيئرمي آلتي مئن نفر ائدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.8'>
        <verse osisID='1Chr.8.1'>
          بِنيامئنئن اوغوللاري بونلاردير: ائلک اوغلو بِلَع، ائکئنجئسي اَشبِل، اوچونجوسو اَخرَخ،</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.2'>دؤردونجوسو نوخا، بِشئنجئسي رافا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.3'>بِلَعئن اوغوللاري بونلاردير: اَدّار، گِرا، اَبئهود،</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.4'>اَبئشوعَع، نَعَمان، اَخواَخ،</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.5'>گِرا، شِفوفان و خورام.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.6'>اِخودون اوغوللاري کي، گِبَعده ياشايانلارين نسئل باشچيلاري ائدي و سونرا دا ماناخَته کؤچورولدو، بونلاردير:</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.7'>نَعَمان، اَخئيا و اونلاري کؤچورَن گِرا. گِرادان عوزّا و اَخئخود تؤره‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.8'>شَخه‌رايئم آروادلاري خوشئم و بَعه‌راني بوشاديقدان سونرا، موآب اؤلکه‌سئنده اؤولاد آتاسي اولدو،</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.9'>آروادي خودِش اونا بونلاري دوغدو: يوباب، صئبيا، مِشا، مَلکام،</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.10'>يِعوص، ساکِيا و مئرما. اونون بو اوغوللاري نسئل باشچيلاري ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.11'>خوشئم ده اونا اَبئطوبو و اِلپَعَلي دوغموشدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.12'>اِلپَعَلي اوغوللاري: عِبِر، مئشعام و شِمِد. شِمِد اونو ائله لودو و اونون قصبه‌لرئني تزه‌دن تئکدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.13'>اَيّالوندا ياشايانلارين نسئل باشچيلاري بِرئعا و شِمَع ائدي. اونلار گَتده ياشايانلاري قوودولار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.14'>بِرئعانين اوغوللاري: اَخيو، شاشاق، يِرِموت،</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.15'>زِبَديا، اَراد، عِدِر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.16'>مئکائل، يئشپا و يوخا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.17'>اِلپَعَلئن اوغوللاري: زِبَديا، مِشولّام، خئزقي، خِبِر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.18'>يِشمِه‌رَي، يئزلئيا و يوباب.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.19'>شئمعئنئن اوغوللاري: ياقئم، زئکري، زَبدي،</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.20'>اِلئعِنه‌ي، صئلّته‌ي، اِلي‌اِل،</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.21'>عَدايا، بِرايا و شئمرات.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.22'>شاشاقين اوغوللاري: يئشپان، عِبِر، اِلي‌اِل،</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.23'>عَبدون، زئکري، خانان،</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.24'>خَنَنيا، عِيلام، عَنتوتئيا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.25'>يئفدِيا و پِنوعِل.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.26'>يِروخام اوغوللاري: شَمشِره‌ي، شِخَريا، عَتَليا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.27'>يَعَرِشيا، ائليا و زئکري.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.28'>بونلار نسئل شجره‌لرئنه گؤره نسئل باشچيلاري ائدئلر و اورشلئمده ياشاييرديلار.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.8.29'>
          گئبعونون آتاسي يِعي‌اِل گئبعوندا ياشاييردي و آروادينين آدي مَعَکا ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.30'>ائلک اوغلو عَبدون ائدي، او بئرئلري ده بونلار ائدئلر: صور، قئش، بَعَل، ناداب،</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.31'>گِدور، اَخيو، زِکِر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.32'>شئمانين آتاسي مئقلوت. اونلار قوحوملارينين يانيندا، اورشلئمده قوحوملاري ائله بئرلئکده ياشاييرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.33'>نِردن قئش تؤره‌دي و قئشدن شاعول تؤره‌دي. شاعولدان يوناتان، مَلکئشوعَع، اَبئناداب و اِشبَعَل  تؤره‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.34'>يوناتانين اوغلو مَرئب‌بَعَل  ائدي. مَرئب‌بَعَلدن مئکا تؤره‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.35'>مئکانين اوغوللاري: پئتون، مِلِک، تَرِعَع و آخاز.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.36'>آخازدان يِهوعَدّا تؤره‌دي. يِهوعَدّادان عالِمِت، عَزماوِت و زئمري تؤره‌دي. زئمرئدن موصا تؤره‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.37'>موصادان بئنعا تؤره‌دي. بئنعانين اوغلو رافا، اونون اوغلو اِلعاسا، اونون اوغلو آصِل.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.38'>آصِلئن آلتي اوغلو وار ائدي، اونلارين آدلاري بله‌دئر: عَزرئقام، بوکرو، اِسماعئل، شِعَريا، عوبَديا و خَنان. بونلارين هاميسي آصِلئن اوغوللاري ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.39'>اونون قارداشي عِشِق اوغوللاري: ائلک اوغلو اولام، ائکئنجئسي يِعوش و اوچونجوسو اِلئفِلِط.</verse>
        <verse osisID='1Chr.8.40'>اولامين اوغوللاري اوخ آتان ائگئد دؤيوشچولر ائدئلر. اوغوللاري و نوه‌لري چوخ ائدي: يوز اَلّي نفر. بونلارين هاميسي بِنيامئنئن نسلئندندئر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.9'>
        <verse osisID='1Chr.9.1'>
         يهودالي‌لار خائنلئکلرئنه گؤره بابئله اسئر آپاريلميشديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.2'>ائسرايئللی‌لردن بئرئنجي آداملار کي، مولکلرئنه قاييديب اورادا ساکئن اولدولار، کاهئنلر، لاوئلی‌لر و معبد قوللوقچولاري ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.3'>اورشلئمده ده يهودالي‌لاردان، بِنيامئنلی‌لردن، اِفرايئملی‌لردن و مِنَسّه‌لی‌لردن اولان بو آداملار تزه‌دن ساکئن اولدولار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.4'>يهودانين اوغلو پِرِصئن نسلئندن: باني اوغلو ائمري اوغلو عومري اوغلو عَمّئهود اوغلو عوته‌ي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.5'>شئلونون نسلئندن: ائلک اوغلو عَسايا و اونون اوغوللاري.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.6'>زِرَخئن نسلئندن: يِعواِل و اونون قوحوملاري. هاميسي بئرلئکده آلتي يوز دوخسان نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.7'>بِنيامئنئن نسلئندن: هَسّنوعا اوغلو هودَويا اوغلو مِشولّام اوغلو سَلّو،</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.8'>يِروخام اوغلو يئبنِيا، مئکري اوغلو عوزّي اوغلو اِلا و يئبنِيا اوغلو رِعواِل اوغلو شِفَطيا اوغلو مِشولّام.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.9'>اونلار قوحوملاري ائله بئرلئکده نسئل شجره‌لرئنه گؤره دوقّوز يوز اَلّي آلتي نفر ائدئلر. بونلارين هاميسي نسئل باشچيلاري ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.9.10'>
          کاهئنلردن: يِدَعيا، يِهويارئب، ياکئن،</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.11'>تاري معبدئنئن ريئسي اَخئتوب اوغلو مِرايوت اوغلو صادوق اوغلو مِشولّام اوغلو خئلقئيا اوغلو عَزَريا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.12'>مَلکئيا اوغلو پَشخور اوغلو يِروخام اوغلو عَدايا و ائمّر اوغلو مِشئل‌لِمئت اوغلو مِشولّام اوغلو يَخزِرا اوغلو عَدي‌اِل اوغلو مَعسه‌ي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.13'>بونلار نسئل باشچيلاري ائدئلر. اونلار قوحوملاري ائله بئرلئکده، تاري معبدئنئن خئدمتي ائشئنده باجاريقلي اولان بو آداملار مئن يدّي يوز آلتميش نفر ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.9.14'>
          لاوئلی‌لردن: مِرارئنئن نسلئندن خَشَبيا اوغلو عَزرئقام اوغلو خَشّوب اوغلو شِمَعيا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.15'>بَقبَقّر، خِرِش، گالال، آساف اوغلو زئکري اوغلو مئکا اوغلو مَتّنيا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.16'>يِدوتون اوغلو گالال اوغلو شِمَعيا اوغلو عوبَديا و اِلقانا اوغلو آسا اوغلو بِرِکيا کي، نِطوَفالي‌لارين کَندلرئنده ياشاييردي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.9.17'>
          معبد قاپيچيلاري: شَلّوم، عَقّوب، طَلمون، اَخئمان و اونلارين قوحوملاري. شَلّوم اونلارين باشچيسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.18'>اونلار بو گونه قدر ده معبدئن شرق طرفده‌کي پادشاه قاپيسيندا کشئک چکئرلر. لاوئلی‌لرئن دوشَرگه قاپيچيلاري بونلاردير.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.19'>قورَخ اوغلو اِبياساف اوغلو قورِه اوغلو شَلّوم و اونون قورَخ نسلئندن اولان قوحوملاري معبدئن آستانالاريندا کشئکچئلرئن خئدمت ائشئنه باشچيليق ادئردئلر. اونلارين بابالاري ربّئن دوشَرگه‌سئنه گئره‌جک يِرئنئن کِشئيئني چکئردي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.20'>اَوّل‌لر اِلعازار اوغلو پئنِخاس اونلارين باشچيسي ائدي و رب اونونلا ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.21'>حوضور چاديرينين گئرئشئنده مِشِلِميا اوغلو زِکَريا قاپيچي ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.22'>آستانالاردا قاپيچي اولماق اوچون سِچئلَن بوتون بو آداملار ائکي يوز اون ائکي نفر ائدئلر. اونلار اؤز کندلرئنده نسئل شجره‌لرئنده قيد ادئلمئشدئلر. اونلاري وظئفه‌لرئنه داوود و گؤروجو سَمويئل تعيئن اتمئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.23'>بو آداملار و اونلارين نسئل‌لري ربّئن معبدئنئن قاپيلاريندا حتّا چاديردا کشئک چکئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.24'>بو کشئکچئلر معبدئن دؤرد طرفئنده، شرق، قرب، شئمال و جنوب قاپيلاريندا دوروردولار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.25'>اؤز کَندلرئنده ياشايان قوحوملاري، واختدان-واختا، يدّي گونلويه اونلارين يانينا گلمه‌لي ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.26'>لاوئلي اولان دؤرد قاپيچيلار ريئسي تاري معبدئنئن اوتاقلارينين و خزئنه‌لرئنئن کِشئيئنه قويولموشدولار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.27'>اونلار گجه ده تاري معبدئنئن اطرافيندا قاليرديلار، چونکي اونون کِشئيئني چکمک و هر سحر قاپيلاري آچماق اونلارين ائشي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.9.28'>
          اونلارين بعضئسي خئدمت قابلارينا باخيردي: بونلاري ساييب ائچَري گتئرئردئلر و ساييب اِشئيه آپاريرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.29'>بعضئلري ده باشقا اشيالارا، موقدّس مکانين بوتون شيلرئنه، نارين اون، شراب، زيتون ياغي، کوندور، عطرئيّاتلار اوستونده نظارتچي قويولموشدولار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.30'>کاهئنلردن بعضئسي عطرئيّاتلاردان قاتيشيق مادّه حاضيرلاييرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.31'>کؤکه‌لرئن ساجدا پئشئرئلمه‌سي قورَخ نسلئندن اولان شَلّومون ائلک اوغلو لاوئلي مَتّئتيانين عؤهده‌سئنده ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.32'>اونلارين قوحات نسلئندن اولان قوحوملاريندان بعضئسئنه ده هر سَبّت گونو تقدئم چؤره‌يئنئن حاضيرلانماسي تاپشيريلميشدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.33'>لاوئلی‌لرئن نسئل باشچيلاري اولان نغمه‌چئلر باشقا خئدمتدن آزاد اولوب، معبدئن اوتاقلاريندا قاليرديلار، چونکي اونلار گجه-گوندوز اؤز ائشلري ائله مشغول اولمالي ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.34'>بونلار نسئل شجره‌لرئنه گؤره لاوئلی‌لرئن نسئل باشچيلاري ائدئلر و اورشلئمده ياشاييرديلار.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.9.35'>
          گئبعونون آتاسي يِعي‌اِل گئبعوندا ياشاييردي و آروادينين آدي مَعَکا ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.36'>ائلک اوغلو عَبدون ائدي، او بئرئلري ده: سور، قئش، بَعَل، نِر، ناداب،</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.37'>جِدور، اَخيو، زِکَريا و مِقلوت.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.38'>مِقلوتدان شئمام گلدي. اونلار قوحوملارينين يانيندا، اورشلئمده قوحوملاري ائله بئرلئکده ياشاييرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.39'>نِردن قئش گلدي، قيشدن ده شاعول. شاعولدان يوناتان، مِلکئشو، اَبئناداب و اِشبَعَل گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.40'>يوناتانين اوغلو مَرئب‌بَعَل ائدي. مَرئب‌بَعَلدن مئکا تؤره‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.41'>مئکانين اوغوللاري: فئتون، مالَک، تَخرِعَع و آخاز.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.42'>آخازدان يَهوعَدّه  گلدي، يَهوعَدّه‌دن ده عالِمِت، عَزماوِت و زئمري. زئمرئدن موصا گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.43'>موصادان بئنعا گلدي. بئنعانين اوغلو رِفايا، اونون اوغلو اِلعاسه، اونون اوغلو اَصئل.</verse>
        <verse osisID='1Chr.9.44'>اَصئلئن آلتي اوغلو وار ائدي، اونلارين آدلاري بله‌دئر: عَزرئقام، بوکرو، اِسماعئل، شَعَريا، عوبَديا و خَنان. بونلار اَصئلئن اوغوللاري ائدئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.10'>
        <verse osisID='1Chr.10.1'>
          فئلئسطلی‌لر ائسرايئللی‌لرله دؤيوشدو. ائسرايئللی‌لر فئلئسطلی‌لرئن قاباغيندان قاچديلار و قيريلانلار گئلبوعَع داغيندا قالدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.2'>فئلئسطلی‌لر شاعوللا اوغوللاريني تعقئب ادئب شاعولون اوغوللاري يوناتاني، اَبئنادابي و مِلکئشوعه‌ني اؤلدوردولر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.3'>دؤيوش شاعولون اطرافيندا شئدّتلَنَنده اوخ‌آتانلار اونو تاپديلار و آغير يارالاديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.4'>شاعول اؤز سئلاحدارينا ددي: "قيلينجيني چک، قارنيما سوخ، يوخسا بو ختنه‌سئزلر گلئب منی حقارته چکه‌جکلر." لاکئن سئلاحداري چوخ قورخدوغوندان ائستمه‌دي بونو اتسئن. اونا گؤره ده شاعول قيلينجي گؤتوروب اؤزونو اونون اوستونه ييخدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.5'>سئلاحداري شاعولون اؤلدويونو گؤرنده، او دا اؤزونو قيلينجينين اوستونه ييخيب اؤلدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.6'>بلجه شاعول و اوچ اوغلو اؤلدولر، بوتون نسلی ده اونونلا بئرلئکده اؤلدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.7'>دره‌ده اولان بوتون ائسرايئللی‌لر اؤز قوشونلارينين قاچديغيني و شاعوللا اوغوللارينين اؤلدويونو گؤرنده، شهرلرئني قويوب قاچديلار. فئلئسطلی‌لر گلئب او يرلرده ياشاديلار.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.10.8'>
          او گونون صاباحي فئلئسطلی‌لر اؤلدورولَنلري سويماق اوچون گلنده، گئلبوعَع داغيندا شاعوللا اوغوللارينين مِيئتئني تاپديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.9'>اونون پالتارلاريني سويوندوردولار، باشيني و سئلاحلاريني گؤتوردولر، و اؤلکه‌نئن هر يرئنه قاصئدلر گؤندردئلر کي، بو خوش خبري اؤز بوتلرئنئن معبدئنه و خالقا يتئرسئنلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.10'>شاعولون سئلاحلاريني اؤز آللاهلارينين معبدئنه قويدولار و باشيني داگون بوتونون معبدئنه ميخلاديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.11'>يابش گئلعادين بوتون اهالئسي فئلئسطلی‌لرئن شاعولا اتدئکلرئني اشئدنده،</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.12'>اونلارين بوتون ائگئدلري قالخيب، شاعوللا اوغوللارينين جسدئني گؤتوردولر و يابِشه گتئردئلر. اونلارين سوموکلرئني يابِشده اولان چؤل پوسته‌سي آغاجينين آلتيندا باسديرديلار و يدّي گون اوروج توتدولار.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.10.13'>
          بلجه شاعول ربّئن ضئدّئنه خيانت اتدئيي اوچون اؤلدو. او، ربّئن سؤزونو ساخلاماييب جئندارلاردان مصلحت ائسته‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.10.14'>ربدن مصلحت ائستمه‌دي. اونا گؤره ده رب اونو اؤلدوردو و پادشاهليغي يَسّه‌نئن اوغلو داوودا وردی.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.11'>
        <verse osisID='1Chr.11.1'>
          بوتون ائسرايئللی‌لر خِبرونا، داوودون يانينا ييغيليب ددئلر: "باخ بئز سنئن سومويوندن، سنئن اَتئندنئک.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.2'>کچمئش واختلاردا، شاعول پادشاه اولاندا دا ائسرايئللی‌لري يوروشلره آپاران و گتئرن سن ائدئن. تارين رب سنه دمئشدي کي، خالقيم ائسرايئله سن چوبانليق اده‌جکسن، خالقيم ائسرايئل اوستونده سن حؤکمدار اولاجاقسان."</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.3'>ائسرايئلئن بوتون آغساقّاللاري خِبرونا، پادشاهين يانينا گلدئلر. داوود خِبروندا، ربّئن حوضوروندا اونلارلا عهد باغلادي و اونلار سَمويئل واسئطه‌سئله ربّئن ددئيي سؤزه گؤره داوودو ائسرايئل اوستونده پادشاه مسح اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.11.4'>
          داوود و بوتون ائسرايئللی‌لر اورشلئمه گلدئلر. او واخت شهر يِبوس آدلانيردي و اورادا يِبوسلولار ياشاييرديلار. يِبوس ساکئنلري</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.5'>داوودا ددئلر: "سن بورايا گئره بئلمزسن." لاکئن داوود صَهيون قالاسيني (يعني "داوودون شهرئنئ") آلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.6'>داوود دمئشدي: "يِبوسلولاري هاميدان اوّل کئم مغلوب اتسه، ريئس و قوشون باشچيسي او اولاجاق." صِرويا اوغلو يوآب هاميدان اوّل يِبوسا قالخدي و بونا گؤره ده او، باشچي اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.7'>داوود قالادا مسکن سالدي و بونا گؤره اونو "داوودون شهري" آدلانديرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.8'>او، قالا ياماجيندان قالانين اطرافينا قدر بوتون يرلري تئکدي. يوآب دا شهرئن قالان حئصّه‌سئني برپا اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.9'>داوود گتدئکجه اوجاليردي، چونکي قوشونلار ربّی اونونلا ائدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.11.10'>
          بونلاردير داوودون ائگئد دؤيوشچولرئنئن باشچيلاري کي، بوتون ائسرايئللی‌لرله بئرلئکده ربّئن سؤزونه گؤره، داوودو ائسرايئل اوستونده پادشاه اتمک اوچون اونون پادشاهليغيندا شوجاعت گؤرسدئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.11'>داوودون ائگئد دؤيوشچولرئنئن سئياهيسي بله‌دئر: "اوتوز ائگئدئن باشچيسي اولان خَکموني اوغلو ياشوبعام. او، بئر هوجومدا اوچ يوز نفري نئزه‌سي ائله ووروب اؤلدوردو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.12'>اوندان سونرا اوچ ائگئددن بئري اولان اَخوخلو دودو اوغلو اِلعازار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.13'>فئلئسطلی‌لر دؤيوشمَک اوچون پَس-دَمّئمده ييغيشاندا، او دا داوودلا بئرلئکده اورادا ائدي. اورادا آرپا اَکئلَن بئر زمي ساحه‌سي وار ائدي. خالق فئلئسطلی‌لرئن قاباغيندان قاچدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.14'>لاکئن اِلعازار و دؤيوشچولري بو ساحه‌نئن اورتاسيندا دوروب اوراني قورودولار و فئلئسطلی‌لري قيرديلار. رب ائسرايئللی‌لري بؤيوک ظفرله خئلاص اتدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.11.15'>
          اوتوز باشچي آراسيندان اوچ ائگئد قايايا، داوودون يانينا، عَدولّام ماغاراسيندا اِنئب گلدئلر. فئلئسطلی‌لرئن قوشونو رِفاعئم دره‌سئنده اوردوگاه قورموشدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.16'>بو زامان داوود قالادا ائدي، آمّا فئلئسطلی‌لرئن کشئکچي دسته‌سي بِيت‌لِخِمده ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.17'>داوود حسرت چکه‌رک ددي: "کاش کي بئري بِيت‌لِخِم دروازاسينين يانينداکي قويودان منه ائچمک اوچون سو گتئرَيدي!"</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.18'>بو اوچ نفر فئلئسطلی‌لرئن اوردوگاهيني ياريب دروازانين يانيندا اولان بِيت‌لِخِم قويوسوندان سو چکدئلر و اونو گؤتوروب داوودا گتئردئلر. لاکئن داوود سويي ائچمک ائستمه‌دي و ربّه تقدئم اولاراق يره تؤکدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.19'>او ددي: "تاريم بونو اتمکدن منی اوزاق اِله‌سئن. مگر بو آداملارين قانيني ائچه‌جيم؟ آخي جانلاريني خطره سالاراق بو سويي گتئردئلر." بونا گؤره ده بو سويو ائچمک ائستمه‌دي. بونلاري اوچ ائگئد اتمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.11.20'>
          يوآبين قارداشي اَبشه‌ي بو اوچ ائگئدئن باشچيسي ائدي. او، نئزه‌سئني قالديريب اوچ يوز نفري قيردي. بونا گؤره ده اونون آدي اوچ ائگئدئن آدي قدر شؤهرتلَندي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.21'>اصلئنده اوچ ائگئددن ائکي قات آرتيق شؤهرتي وار ائدي و اونلارا باشچي اولموشدو، لاکئن اوچ ائگئد کئمي ديئلدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.11.22'>
          يِهوياداع اوغلو بِنايا دا بؤيوک ائشلر گؤرموش ائگئد آدام ائدي. او، قَبصِه‌اِلدن گلمئشدي. بِنايا ائکي موآبلي ائگئدي اؤلدوردو. او، قارلي گونده چوخورا اِنئب بئر شئر اؤلدوردو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.23'>او هم ده بويو بش قول‌آچ اولان بئر مئصئرلئني اؤلدوردو. مئصئرلئنئن اَلئنده توخوجو دَزگاهينين اَرئش آغاجي بويدا نئزه وار ائدي. بِنايا اونون اوستونه دَيَنَکله گتدي، نئزه‌ني مئصئرلئنئن اَلئندن چکئب آلدي و اونو اؤز نئزه‌سي ائله اؤلدوردو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.24'>بونلاري يِهوياداع اوغلو بِنايا اتدي، بونا گؤره ده اونون اوچ ائگئد قدر شؤهرتي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.25'>او، اوتوز ائگئددن داها شؤهرتلي ائدي، لاکئن اوچ ائگئد کئمي ديئلدي. داوود اونو اؤز کشئکچئلرئنه باشچي قويدو.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.11.26'>
          قوشونون ائگئد دؤيوشچولري بونلاردير: يوآبين قارداشي عَساهِل، بِيت‌لِخِملي دودو اوغلو اِلخانان،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.27'>هَرورلو شَمّوت، پِلونلو خِلِص،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.28'>تِقوعَعلي عئقّش اوغلو عئرا، عَناتوتلو اَبئعِزِر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.29'>خوشالي سئبّه‌که‌ي، اَخوخلو عئله‌ي،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.30'>نِطوَفالي مَهره‌ي، نِطوَفالي بَعَنا اوغلو خِلِد،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.31'>بِنيامئن اؤولادلاريندان گئبعه‌لي رئبه‌ي اوغلو ائته‌ي، پئرعاتونلو بِنايا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.32'>گاعَش دره‌سئندن اولان خوره‌ي، عَربالي اَبي‌اِل،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.33'>بَخه‌روملو عَزما‌وِت، شَعَلبونلو اِليَخبا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.34'>گئزونلو هَشِمئن اوغوللاري، هَرارلي شاگِه اوغلو يوناتان،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.35'>هَرارلي ساکار اوغلو اَخيام، اور اوغلو اِلئفَل،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.36'>مِکِرالي خِفِر، پِلونلو اَخئيا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.37'>کَرمِل‌لي خِصرو، اِزباي اوغلو نَعه‌ره‌ي،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.38'>ناتانين قارداشي يواِل، هَگري اوغلو مئبخار،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.39'>عَمّونلو صِلِق، صِرويا اوغلو يوآبين سئلاحداري اولان بِعِروتلو نَخره‌ي،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.40'>يئترئلي عئرا، يِتِرلي گارِب،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.41'>خئتلي اورئيا، اَخلاي اوغلو زاباد،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.42'>رِعوبئنلی‌لرئن باشچيسي رِعوبئنلي شئزا اوغلو عَدئنا و اونونلا بئرلئکده اوتوز نفر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.43'>مَعَکا اوغلو خانان و مئتئنلي يوشافاط،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.44'>عَشتِراتلي عوزئيّا، عَروعِرلي خوتامين اوغوللاري شاماع و يِعي‌اِل،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.45'>شئمري اوغلو يِدئعه‌اِل و قارداشي تئصلي يوخا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.46'>مَخَولي اِلي‌اِل و اِلناعَم اوغوللاري يِرئبه‌ي، يوشَويا و موآبلي يئتما،</verse>
        <verse osisID='1Chr.11.47'>اِلي‌اِل، عوبِد و مِشوبالي يَعه‌سي‌‌اِل.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.12'>
        <verse osisID='1Chr.12.1'>
          داوود، قئش اوغلو شاعولدان گئزلَنَن واخت بئر نِچه نفر صئقلَگه، داوودون يانينا گلدئلر. اونلار دؤيوشده اونا کؤمک ادن ائگئدلر آراسيندا ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.2'>بو آداملار اوخ-کامانلا سئلاحلانيب، صاغ و سول اَل‌له ساپانددان داش آتماغي و کامانلا اوخ آتماغي باجاريرديلار. اونلار بِنيامئن نسلئندن، شاعولون قوحوملاريندان ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.3'>اونلارين باشچيسي اَخئعِزِر و گئبعه‌لي شِماعانين اوغوللاري، يوآش، عَزماوِتئن اوغوللاري يِزي‌اِل و پِلِط، بِراکا و عَناتوتلو يِيهو،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.4'>اوتوز ائگئددن بئري اولان و اونلارا باشچيليق ادن گئبعونلو يئشمَعيا. سونرا اِرِميا، يَخه‌زي‌‌اِل، يوخانان، گِدِرالي يوزاباد،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.5'>اِلوزه‌ي، يِرئموت، بِعَليا، شِمَريا، خَروفلو شِفَطيا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.6'>اِلقانا، يئشّئيا، عَزَرِل، يوعِزِر، يَشوبعام، قوراخلي‌لار،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.7'>گِدورلو يِروخام اوغوللاري يوعِلا و زِبَديا.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.12.8'>
          جادلي‌لاردان سئپر و نئزه ائشله‌ده بئلَن، دؤيوشمه‌يي باجاران جنگاورلر داوودون طرفئنه کچدئلر و چؤلده‌کي قالايا گلدئلر. اونلارين اوزلري شئر اوزو کئمي ائدي و داغلارداکي جيرانلار کئمي قاچا بئلئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.9'>بئرئنجئسي عِزِر ائدي، ائکئنجئسي عوبَديا، اوچونجوسو اِلئآب،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.10'>دؤردونجوسو مئشمَنّا، بِشئنجئسي اِرِميا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.11'>آلتينجيسي عَتّه‌ي، يِدّئنجئسي اِلي‌اِل،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.12'>سکّئزئنجئسي يوخانان، دوقّوزونجوسو اِلزاباد،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.13'>اونونجوسو اِرِميا، اون بئرئنجئسي مَکبَنّه‌ي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.14'>بو جادلي‌لار قوشون باشچيلاري ائدئلر. لاپ ضعئفي يوز آدامين، لاپ گوجلوسو ده مئن آدامين قاباغينا چيخا بئلردي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.15'>اونلار بئرئنجي آيدا، اوردون چايي بوتون ساحئللري بويو داشاندا، اونو کچئب دره‌لرده ياشايانلارين هاميسيني شرقه و قربه طرف قوودولار.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.12.16'>
          سونرا بِنيامئنلی‌لردن و يهودالي‌لاردان دا داوودون يانينا، قالايا آداملار گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.17'>داوود اونلارين پئشوازينا چيخدي و اونلارا ددي: "اگر منه کؤمک اوچون صولحله گلئبسئنئز، گؤزوم اوسته يِرئنئز وار، آمّا اگر گلئبسئنئز کي، منی دوشمنلرئمئن اَلئنه تسلئم اده‌سئنئز، قوي آتالاريميزين تاريسي بونو گؤرسون و حؤکم اتسئن، چونکي من سَهو بئر ائش اتمه‌مئشم."</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.18'>روح اوتوز ائگئدئن باشچيسي عَماسه‌يئن اوستونه اِندي و او ددي:  "بئز سنئنله ائک، ای داوود،بئز سنئن طرفئنده‌يئک، ای يَسّه اوغلو،صولح، صولح اولسون سنه و سنه کؤمک ادنه،دوغرودان دا تارين سنه کؤمک ادئر." </verse>
        <verse osisID='1Chr.12.19'>
          داوود فئلئسطلی‌لرله بئرلئکده شاعوللا موحارئبه‌يه چيخاندا، مِنَسّه‌لی‌لردن ده بعضئسي داوودون طرفئنه کچدئلر، لاکئن فئلئسطلی‌لره کؤمک اتمه‌دئلر. چونکي فئلئسطلی‌لرئن آغالاري مصلحتله‌شئب ددئلر: "داوود بئزئم باشيميزين باهاسينا آغاسي شاعوللا باريشار." و اونو گری گؤندردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.20'>داوود صئقلَگه گِدَرکَن مِنَسّه‌لي‌لر اونون طرفئنه کچدئلر: عَدنَخ، يوزاباد، يِدئعه‌اِل، مئکايئل، يوزاباد، اِلئهو و صئلّه‌تاي. بونلار مِنَسّه‌لي‌لر آراسيندا مئنباشي ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.21'>اونلار حرامي دسته‌سئنئن ضئدّئنه اولان دؤيوشده داوودا کؤمک اتدئلر، چونکي اونلارين هاميسي جنگاور ائدئلر، قوشون سرکرده‌لري ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.22'>بلجه گوندن-گونه داوودا کؤمک اتمک اوچون اونون يانينا دؤيوشچولر گلئردئلر، اِله کي، اونون قوشونو تاري قوشونو قدر بؤيوک اولدو.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.12.23'>
          بودور دؤيوش اوچون سئلاحلانميش دؤيوشچولرئن سايي کي، خِبرونا، داوودون يانينا گلدئلر. اونلار گلدئلر کي، ربّئن سؤزونه گؤره شاعولون پادشاهليغيني داوودا ورسئنلر:</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.24'>يهودالي‌لاردان آلتي مئن سکّئز يوز نفر، دؤيوش اوچون سئپر و نئزه ائله سئلاحلانميش.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.25'>شَمعونلولاردان دؤيوش اوچون يدّي مئن يوز نفر ائگئد دؤيوشچو،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.26'>لاوئلی‌لردن دؤرد مئن آلتي يوز نفر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.27'>هارون اِوئنئن رهبري يِهوياداع و اونونلا بئرلئکده اوچ مئن يدّي يوز نفر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.28'>صادوق دا کي، جاوان و ائگئد بئر دؤيوشچو ائدي و اونون نسلئندن اولان ائيئرمي ائکي سرکرده،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.29'>بِنيامئنلی‌لردن، شاعولون قوحوملاريندان اوچ مئن نفر. چونکي او واختاجاق اونلارين اَکثَرئيّتي شاعول اِوئنه وَفالي قالميشديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.30'>اِفرايئملی‌لردن ائيئرمي مئن سکّئز يوز نفر جنگاور و اؤز نسئل‌لرئنئن آدلي-سانلي آداملاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.31'>مِنَسّه قبئله‌سئنئن ياريسينين آراسيندان اون سکّئز مئن نفر کي، گلئب داوودو پادشاه اتمک اوچون تعيئن اولونموشدولار،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.32'>يئسّاکارلي‌لاردان دؤورون وضعئيّتئني آنلايان و ائسرايئله نه اتمک لازيم گلدئيئني بئلَن آداملار کي، اونلارين باشچيلاري ائکي يوز نفر ائدئلر؛ و اونلارين امري آلتيندا اولان بوتون قوحوملاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.33'>زِبولونلولاردان دؤيوشمه‌يي باجاران و بوتون سئلاحلارلا دؤيوش نئظاميني قورا بئلَن و صادئق اورَکله داوودا کؤمک ادن اَلّي مئن نفر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.34'>نَفتالئلی‌لردن مئن باشچي و اونلارلا بئرلئکده سئپر و نئزه‌سي اولان اوتوز يدّي مئن نفر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.35'>دانلي‌لاردان دؤيوش نئظاميني قورا بئلَن ائيئرمي سکّئز مئن آلتي يوز نفر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.36'>آشِرلی‌لردن دؤيوشمه‌يي باجاران و دؤيوش نئظاميني قورا بئلَن قيرخ مئن نفر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.37'>اوردون چايينين او تاييندا ياشايان رِعوبئنلی‌لردن، جادلي‌لاردان و مِنَسّه قبئله‌سئنئن ياريسيندان دؤيوش اوچون هر جور سئلاحي اولان يوز ائيئرمي مئن نفر.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.12.38'>
          بونلارين هاميسي، دؤيوشمه‌يي باجاران بو جنگاورلر، مؤحکم بئر قرارلا خِبرونا گلدئلر کي، داوودو بوتون ائسرايئله پادشاه اتسئنلر؛ ائسرايئللی‌لرئن قالان حئصّه‌سي ده بو نئيّتده اونلارلا بئر ائدئلر کي، داوودو پادشاه اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.39'>دؤيوشچولر اورادا اوچ گون داوودلا بئرلئکده قالديلار و يِيئب-ائچدئلر، چونکي قوحوملاري اونلار اوچون حاضيرليق گؤرموشدولر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.12.40'>اونلارا ياخين اولانلار دا، يئسّاکارا، زِبولونا و نَفتالئيه قدر اوزاقدا ياشايانلار دا، اونلارا اِششَکلر، دَوه‌لر، قاطيرلار و اؤکوزلر اوستونده بول ارزاق، اون، انجئر لاواشاسي، کئشمئش، شراب، زيتون ياغي، مال-حيوان و قويون-کچي گتئردئلر. او زامان ائسرايئلده دوغرودان دا شادليق ائدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.13'>
        <verse osisID='1Chr.13.1'>
          داوود مئن‌باشي‌لار، يوزباشي‌لار و بوتون باشچيلارلا مصلحتلَشدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.2'>او بوتون ائسرايئل جاماعاتينا ددي: "اگر بو ائش سئزه خوش گلسه و تاريميز ربّئن ائراده‌سي ائله اولسا، ائسرايئلئن هر طرفئنده ياشايان هموطنلرئمئزه، اونلارلا بئرلئکده اوتلاغي اولان شهرلرده ياشايان کاهئنلره و لاوئلی‌لره خبر گؤندره‌رک کي، بئزئم يانيميزا گلسئنلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.3'>گلئن تاريميزين سانديغيني يانيميزا قايتاراق، چونکي شاعولون دؤورونده بئز اونا محل قويماديق."</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.4'>بوتون جاماعات ددئلر کي، اله اده‌جکلر. چونکي بو ائش بوتون خالقين نظرئنده دوز ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.5'>داوود مئصئرده‌کي شئخور چاييندان لِبو-خَماتا قدر اوزانان تورپاقدا ياشايان بوتون ائسرايئللی‌لري ييغدي کي، تارينين سانديغيني قئريَت يِعه‌رئمدن گتئرسئنلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.6'>داوود بوتون ائسرايئللی‌لرله بئرلئکده بَعَلايا، يعني يهودايا عاييد اولان قئريَت يِعه‌رئمه گلدي کي، تارينين سانديغيني، کَرّوبلار اوستونده تخت قوران و آدي اورادا چاغيريلان ربّئن سانديغيني گتئرسئنلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.7'>تارينين سانديغيني تزه بئر عارابايا قويوب، عَبئنادابين اِوئندن آپارديلار. عاراباني عوزّا و اَخيو سوروردو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.8'>داوود و بوتون ائسرايئللی‌لر تارينين حوضوروندا بوتون قووّتله جشن توتموشدولار، و اوخويوب، طنبورلارلا، چَنگلرله، دَفلرله، سئنجلرله و کَره‌نايلارلا چاليب اويناييرديلار.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.13.9'>
          کئدونون خرمن يرئندن کچنده اؤکوزلر بودره‌دئلر. بونا گؤره ده عوزّا اَل اوزاديب سانديغي توتدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.10'>ربّئن قضبي عوزّانين ضئدّئنه آلوولاندي و اونو ووردو، چونکي عوزّا اَلئني اوزاديب سانديغا توخوندو. بلجه عوزّا اورادا تارينين حوضوروندا اؤلدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.11'>داوود قضبلَندي چونکي ربّئن قضبي عوزّا‌نين اوستونه دوشموشدو؛ و او يري پِرِص عوزّا  چاغيردي کي، بو گونه کئمي پِرِص عوزّا ديئلئر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.12'>داوود او گون تاريدان قورخوب سوروشدو: "تارينين سانديغيني نجه يانيما گتئره بئله‌رم؟"</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.13'>بونا گؤره ده داوود سانديغي اؤز يانينا، داوودون شهرئنه گتئرمه‌دي، اونو يولوندان دؤنده‌رئب گَتلي عوبِد اِدومون اِوئنه قويدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.13.14'>بلجه تارينين سانديغي اوچ آي عوبِد اِدومون اِوئنده، اونون عايئله‌سئنئن يانيندا قالدي. رب عوبِد اِدومون عايئله‌سئنه و اونا عاييد هر شيه برکت وردی.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.14'>
        <verse osisID='1Chr.14.1'>
          صور پادشاهي خئرام داوودون يانينا قاصئدلر گؤندردي و اونلارلا دا سئدر آغاجلاري، بنّالار و دولگرلر کي، داوودا بئر ساراي تئکسئنلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.2'>او واخت داوود باشا دوشدو کي، رب اونو ائسرايئل اوستونده پادشاه کئمي برقرار ادئب و خالقي ائسرايئلئن خاطئرئنه اونون پادشاهليغيني چوخ اوجالديب.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.14.3'>
          داوود اورشلئمده آيري آروادلار آلدي، و گئنه اوغوللار و قيزلار آتاسي اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.4'>اونون اورشلئمده دوغولان اؤولادلارينين آدلاري بله‌دئر: شَمّوعَع، شوباب، ناتان، سوليمان،</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.5'>يئبخار، اِلئشوعَع، اِلپِلِط،</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.6'>نوگاح، نِفِگ، يافئعَع،</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.7'>اِلئشاماع، بِعِلياداع و اِلئفِلِط.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.14.8'>
          فئلئسطلی‌لر اشئتدئلر کي، داوود بوتون ائسرايئل اوستونده پادشاه اولماق اوچون مسح ادئلئب. او واخت هاميسي داوودو آختارماغا چيخديلار. داوود بونو اشئدئب اونلارلا راستلاشماغا چيخدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.9'>فئلئسطلی‌لر گلئب رِفاعئم دره‌سئنه هوجوم ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.10'>داوود تاريدان مصلحت ائسته‌دي: "آيا فئلئسطلی‌لرئن قاباغينا چيخيم؟ آيا اونلاري منئم اَلئمه تسلئم اده‌جکسن؟" رب اونا جاواب وردی: "چيخ، اونلاري سنئن اَلئنه تسلئم اده‌جيم."  </verse>
        <verse osisID='1Chr.14.11'>
          اونلار بَعَل پِراصئمه چيخديلار و داوود فئلئسطلی‌لري اورادا قيردي. داوود ددي: "سِللر بندلري داغيتديغي کئمي، تاري دا منئم اَلئمله دوشمنلرئمي داغيتدي." بونا گؤره ده او يِرئن آديني بَعَل پِراصئم  قويدولار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.12'>فئلئسطلی‌لر قاچاندا اؤز آللاهلارينين بوتلرئني اورادا قويدولار. داوودون امري ائله بونلار اوددا يانديريلدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.14.13'>
          آمّا فئلئسطلی‌لر گئنه او دره‌‌يه هوجوم اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.14'>داوود گئنه تاريدان مصلحت ائسته‌دي و تاري اونا ددي: "اونلارين داليسيجا چيخما، اونلارين اطرافينا دولانيب بالزام آغاجلارينين قاباغيندا بو دوشمنلرئن اوستونه گل.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.15'>بالزام آغاجلارينين باشيندان قدم سَسلري اشئدنده دؤيوشه چيخ، چونکي او زامان تاري سنئن قاباغينجا چيخاجاق کی، فئلئسطلی‌لرئن قوشونونو مغلوب اتسئن."</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.16'>داوود تارينين اونا بويوردوغو کئمي اتدي و اونلار گئبعوندان گِزِره قدر فئلئسطلی‌لرئن قوشونونو قيرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.14.17'>او واخت داوودون شؤهرتي بوتون اؤلکه‌لره ياييلدي و رب اونون قورخوسونو بوتون مئلّتلرئن اوره‌يئنه سالدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.15'>
        <verse osisID='1Chr.15.1'>
          داوود اؤزو اوچون داوودون شهرئنده اِولر تئکدي؛ و تارينين سانديغي اوچون ده ير حاضيرلاييب چادير قوردو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.2'>او واخت داوود ددي: "لاوئلی‌لردن باشقا هچ کس تارينين سانديغيني داشييا بئلمز، چونکي رب اونلاري سچئب کي، سانديغي داشيسينلار و اونا ابده‌جک خئدمت اتسئنلر."</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.3'>داوود بوتون ائسرايئللی‌لري اورشلئمه ييغدي کي، ربّئن سانديغيني اونون اوچون حاضيرلاديغي يره گتئرتسئن.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.4'>داوود هارونون نسلئندن اولان آداملاري و لاوئلی‌لري ييغدي:</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.5'>قوحات نسلئندن باشچي اوري‌اِل و اونون يوز ائيئرمي نفر قوحومو،</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.6'>مِرارئنئن نسلئندن باشچي عَسايا و اونون ائکي يوز ائيئرمي نفر قوحومو،</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.7'>گِرشوم نسلئندن باشچي يواِل و اونون يوز اوتوز نفر قوحومو،</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.8'>اِلئصافان نسلئندن باشچي شِمَعيا و اونون ائکي يوز نفر قوحومو،</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.9'>خِبرون نسلئندن باشچي اِلي‌اِل و اونون هشتاد نفر قوحومو،</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.10'>عوزّي‌اِل نسلئندن باشچي عَمّئناداب و اونون يوز اون ائکي نفر قوحومو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.11'>سونرا داوود کاهئن اولان صادوقو و اِبياتاري، لاوئلي اولان اوري‌اِلي، عَساياني، يواِلي، شِمَعياني، اِلي‌اِل و عَمّئنادابي چاغيريب</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.12'>اونلارا ددي: "سئز لاوئلی‌لر آراسيندا نسئل باشچيلاريسينيز. سئز و قوحوملارينيز اؤزونوزو تقدئس ادئن کي، ائسرايئلئن تاريسي ربّئن سانديغيني اونون اوچون حاضيرلاديغيم يره گتئره‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.13'>چونکي کچن دفه سئز اونو داشيمادينيز و رب بئزه قضبئني تؤکدو، چونکي ربّئن سؤزونه موطابئق اونو آختارماديق."  </verse>
        <verse osisID='1Chr.15.14'>
          بلجه کاهئنلرله لاوئلی‌لر اؤزلرئني تقدئس اتدئلر کي، ائسرايئلئن تاريسي ربّئن سانديغيني گتئرسئنلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.15'>لاوئلی‌لر تارينين سانديغينين دئرَکلرئني چئيئنلرئنه قويوب اونو داشيديلار، نجه کي، موسا ربّئن سؤزونه گؤره امر اتمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.15.16'>
          داوود لاوئلی‌لرئن باشچيلارينا امر اتدي کي، شادليق اتمک اوچون اؤز قوحوملاري آراسيندان موسئقي آلَتلرئنده، چنگلرده، طنبورلاردا و سئنجلرده چاليب اوخويان نغمه‌چئلر تعيئن اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.17'>لاوئلی‌لر يواِل اوغلو هِيماني، و اونون قوحوملاريندان، بِرِکيا اوغلو آسافي، و اونون قوحوملاريندان، مِراري نسلئندن قوسايا اوغلو اِيتاني و اونون قوحوملاريني،</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.18'>اونلارلا بئرلئکده ائکئنجي ردئفده اولان قاپيچي قوحوملاري زِکَريا، بِن، يَعه‌زي‌اِل، شِمئراموت، يِخي‌اِل، عونّي، اِلئآب، بِنايا، مَعه‌سِيا، مَتّئتيا، اِلئفِلِهو، مئقنِيا، عوبِد اِدوم، و يِعي‌اِل.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.19'>ائلاهئچئلر هِيمان، آساف و اِيتان کي، بورونج سئنجلر چالسينلار،</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.20'>زِکَريا، عَزي‌اِل، شِمئراموت، يِخي‌اِل، عونّي، اِلئآب، مَعه‌سِيا، بِنايا کي، نازئک سَسلي چنگلر چالسينلار،</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.21'>مَتّئتيا، اَلئفَليا، مئقنِيا، عوبِد اِدوم، يِعي‌اِل و عَزَزيا کي، رهبرلئک اتمک اوچون سکّئز تِلّي طنبور چالسينلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.22'>لاوئلی‌لرئن رهبري کِنَنيا موسئقئيه رهبرلئک ادئردي و موسئقي باره‌ده اونلارا مصلحت ورئردي، چونکي اونون بو ائشده باجاريغي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.23'>بِرِکيا و اِلقانا سانديغين يانيندا قاپيچي ائدئلر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.24'>کاهئنلر شِبانيا، يوشافاط، نِته‌نِل، عَماسه‌ي، زِکَريا، بِنايا و اِلئعِزِر تارينين سانديغي قاباغيندا کَره‌ناي چاليرديلار، عوبِد اِدوم و يِخئيا سانديغين يانيندا قاپيچي ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.15.25'>
          داوود، ائسرايئل آغساقّاللاري و مئن‌باشيلارلابئرلئکده گتدي کي، ربّئن عهد سانديغيني شادليقلا عوبِد اِدومون اِوئندن گتئرسئنلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.26'>ربّئن عهد سانديغيني داشييان لاوئلی‌لر يدّي گاميش و يدّي قوچ قوربان کَسدئلر، چونکي تاري اونلارا کؤمک ادئردي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.27'>داوود نازئک کتاندان جوبّه گِيئنمئشدي، سانديغي داشييان بوتون لاوئلی‌لر، نغمه‌چئلر و نغمه‌چئلر رهبري کِنَنيا دا بله گِيئنمئشدي. داوودون اَينئنده کتان اِفود دا وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.15.28'>بوتون ائسرايئللی‌لر کَره‌ناي، شيپور، سئنج چالا-چالا چنگلرئن و طنبورلارين اوجا سَسي آلتيندا ربّئن عهد سانديغيني گتئردئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.15.29'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.16'>
        <verse osisID='1Chr.16.1'>تارينين سانديغيني گتئرئب اونو او چاديرين اورتاسينا قويدولار کي، داوود اونون اوچون قورموشدو. تارينين حوضوروندا يانديرما و باريش قوربانلاري تقدئم اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.2'>داوود يانديرما و باريش قوربانلاريني تقدئم ادئب قورتاراندان سونرا ربّئن آدي ائله خالقا برکت وردی.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.3'>او بوتون ائسرايئللی‌لره، کئشئلرئن و آروادلارين هر بئرئنه بئر کؤمبه چؤرک، خورما لاواشاسي و کئشمئش لاواشاسي پايلادي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.16.4'>
          داوود لاوئلردن بعضئلرئني بو خئدمته قويدو کي، ربّئن سانديغي قاباغيندا خئدمت اتسئنلر، ائسرايئلئن تاريسي ربّی چاغيريب اونا شوکور و حمد اتسئنلر:</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.5'>باشچي آساف، اونون کؤمکچئسي زِکَريا، سونرا يِعي‌اِل، شِمئراموت، يِخي‌اِل، مَتّئتيا، اِلئآب، بِنايا، عوبِد اِدوم و يِعي‌اِل، موسئقي آلَتلري ائله، چنگلر و طنبورلارلا. آساف دا سئنجلري چاليردي،</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.6'>کاهئن اولان بِنايا و يَخزي‌اِل تارينين عهد سانديغي قاباغيندا دائم کَره‌نايلار چاليرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.7'>او گون داوود ائلک دفه اولاراق آسافلا قوحوملاريني ربّه شوکور اتمک خئدمتئنه قويدو. </verse>
        <verse osisID='1Chr.16.8'>"ربّه شوکور ادئن، اونون آديني چاغيرين،عمل‌لرئني خالقلار آراسيندا اعلان ادئن!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.9'>اونا اوخويون، اونا حمدلر اوخويون؛بوتون عجايئب ائشلرئني بيان ادئن!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.10'>اونون موقدّس آدينا جلال اولسون،قوي ربّی آختارانلارين اوره‌يي سِوئنسئن!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.11'>رَبّي، اونون قووّتئني آختارين،همئشه اونون حوضورونو آختارين.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.12'>اونون اتدئيي عجايئب ائشلرئني،مؤجوزه‌لري، دئلئندن چيخان حؤکملري خاطيرلايين،</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.13'>ای اونون قولو ائسرايئل نسلي،ای يعقوب اؤولادلاري، ای اونون سِچدئکلري!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.14'>تاريميز رب اودور،حؤکملري بوتون ير اوستونده‌دئر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.15'>اونون عهدئني همئشه خاطيرلايين،مئن نسئله امر اتدئيي سؤزو،</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.16'>ائبراهئمله باغلاديغي عهدي،ائسحاقا ائچدئيي آنديني.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.17'>بونو قايدا کئمي يعقوب اوچون ده تصدئق اتدي،ائسرايئله ابدی بئر عهد کئمي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.18'>ددي: «کَنَعان تورپاغيني اؤولادلارين پايينا دوشَن مئراث کئمي سنه وره‌جيم.»</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.19'>او زامان کي، اونلار ساييجا آز ائدئلر،چوخ آز، هم ده اؤلکه‌ده قرئب،</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.20'>اؤلکه‌دن-اؤلکه‌يه،مملکتدن-مملکته کؤچوردولر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.21'>رب هچ کئمي قويمادي کي، اونلارا عذاب ورسئن،اونلارا گؤره پادشاهلاري تَنبِه اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.22'>ددي: «مسح اتدئکلرئمه دَيمه‌يئن،پيغمبرلرئمه زئيان يتئرمه‌يئن.»</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.23'>ای بوتون دونيا، ربّه اوخويون،اونون نئجاتيني گوندن-گونه موژده ورئن.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.24'>اِحتئشاميني مئلّتلر آراسيندا،عجايئب ائشلرئني بوتون خالقلارا اعلان ادئن!</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.25'>چونکي رب عظمتلي‌دئر، بول حمده لايئقدئر،او بوتون آللاهلاردان داها هيبتلي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.26'>بوتون اؤزگه خالقلارين آللاهلاري بوتلردئر،لاکئن گؤيلري يارادان ربدئر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.27'>احتئشام و عظمت اونون حوضوروندادير،قودرتله سِوئنج اونون يرئنده‌دئر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.28'>ای خالقلارين طايفالاري، ربّی وصف ادئن،احتئشامي، قودرتي ربّه ورئن،</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.29'>آدينا لايئق احتئشامي ربّه ورئن،تقدئم گتئرئن، حوضورونا گلئن.موقدّسلئيئن شؤوکتئنده ربّه پرستئش ادئن.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.30'>ای بوتون دونيا، اونون حوضوروندا لرزه‌يه گلئن!دوغرودان دا دونيا مؤحکم قورولوب، لرزه‌يه دوشمَز.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.31'>قوي گؤيلر سِوئنسئن، قوي ير اوزو شادليق اتسئن!قوي مئلّتلر آراسيندا دسئنلر:«رب حؤکمرانليق ادئر.»</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.32'>قوي دهنز و بوتون اوندا اولانلار گورله‌سئن،چؤللر و بوتون اوندا اولانلار فَرَحلَنسئن،</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.33'>او واخت مِشه‌ده‌کي آغاجلار،ربّئن حوضوروندا شادليق نغمه‌سي اوخوياجاقلار!چونکي او، دونيانين حؤکمونو ورمک اوچون گلئر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.34'>ربّه شوکور ادئن، اونا گؤره کي ياخشي‌دير،چونکي محبّتي ابدي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.35'>ديئن: «ای نئجاتيميزين تاريسي، بئزي قورتار،بئزي مئلّتلرئن آراسيندان بئر يره ييغ و آزاد ات کي،موقدّس آدينا شوکور اِدَک،فَخرله سنه حمد ورک.»</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.36'>موبارک اولسون ائسرايئلئن تاريسي رَباَزَلدن ابده‌جک!" </verse>
        <verse osisID='1Chr.16.37'>
          بلجه داوود اورادا، ربّئن عهد سانديغينين قاباغيندا، آساف و اونون قوحوملاريني قويدو کي، هر گونون ائشئنه گؤره دائم خئدمت اتسئنلر؛</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.38'>هم ده عوبِد اِدوم و اونون آلتميش سکّئز نفر قوحومو، يِدوتون اوغلو عوبِد اِدوم و خوساني قاپيچيليغا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.39'>او، گئبعوندا اولان پرستئشگاهدا، ربّئن خيمه‌سي قاباغيندا، کاهئن صادوقو و اونون کاهئن قوحوملاريني قويدو کي،</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.40'>ربّئن ائسرايئله امر اتدئيي قانوندا يازيلانلارين هاميسينا گؤره، دائم سحر و آخشام، ربّه يانديرما قوربانلاري اوچون دوزَلدئلَن قوربانگاهدا، اونا يانديرما قوربانلاري ورسئنلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.41'>اونلارلا بئرلئکده هِيماني، يِدوتونو و آدلاري چکئلَن باشقا سچئلمئش آداملاري تعيئن اتدي کي، ربّه شوکور اتسئنلر، چونکي اونون محبّتي ابدي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.42'>هِيمان، يِدوتون و همئن آداملارين اَلئنده کَره‌نايلار، سئنجلر و باشقا آلَتلر وار ائدي کي، تارييا نغمه چالسينلار. يِدوتونون اوغوللاري دا قاپيچي اولدولار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.16.43'>سونرا بوتون خالق آيريلدي و هر کس اؤز اِوئنه گتدي. داوود دا گری قاييتدي کي، اؤز اِو اهلئنه برکت ورسئن.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.17'>
        <verse osisID='1Chr.17.1'>
          داوود ساراييندا ياشايان واخت پيغمبر ناتانا ددي: "باخ، من سئدر آغاجيندان تئکئلَن بئر سارايدا ياشاييرام، آمّا ربّئن عهد سانديغي چادير آلتيندادير."</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.2'>ناتان داوودا ددي: "اوره‌يئنده‌کي نئيّتي حياتا کچئرت، چونکي تاري سنئنله‌دئر."  </verse>
        <verse osisID='1Chr.17.3'>
          لاکئن او گجه ناتانا تارينين بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.4'>"گت قولوم داوودا دِه کي، رب بله ديئر: «ياشاماق اوچون منه اِوي سن تئکميه‌جکسن،</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.5'>چونکي ائسرايئلي چيخارتديغيم گوندن بو گونه قدر هچ بئر اِوده ياشاماميشام، چاديردان چاديرا، مسکندن مسکنه گزمئشم.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.6'>بوتون ائسرايئللی‌لرله بئرلئکده گَزدئيئم يرلرده، خالقيما چوبانليق اتمه‌يي امر اتدئيئم ائسرايئل داورلرئندن بئرئنه مگر هچ اولوب دئيَم کي، ‹نئيه منه سئدر آغاجيندان بئر اِو تئکمه‌دئن؟›»</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.7'>ائندي قولوم داوودا دِه کي، قوشونلار ربّی بله ديئر: «من سني اوتلاقلاردا قويون اوتارارکَن گؤتوروب خالقيم ائسرايئله حؤکمدار اتدئم.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.8'>گتدئيئن هر يرده سنئنله اولموشام، قاباغيندان بوتون دوشمنلرئني قيريب آتميشام. آديني دونياداکي بؤيوکلرئن آدي کئمي مشهور اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.9'>خالقيم ائسرايئل اوچون بئر ير تعيئن اده‌جيم، اونلاري اَکه‌جيم، اله کي، اؤز يرلرئنده مسکن ساليب، بئر داها لرزه‌يه دوشمه‌سئنلر. شر آداملار دا، اَوّللر کئمي، حتّا خالقيم ائسرايئللی‌لره داورلر تعيئن اتدئيئم گونلردن بَري اتدئکلري کئمي، اونلاري بئر داها قيريب تؤکميه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.10'>بوتون دوشمنلرئني اَزه‌جيم. سنه بئلدئرئرم کي، رب سنه بئر اِو تئکه‌جک.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.11'>عؤمرون باشا چاتيب. اؤلوب آتالارينا قوشولاجاغين زامان، يرئنه سنئن نسلئندن بئرئني قوياجاغام کي، سنئن اوغوللاريندان اولاجاق؛ و اونون پادشاهليغيني برقرار اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.12'>او منئم اوچون اِو تئکه‌جک و من اونون تختئني ابده‌جک برقرار اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.13'>من اونا آتا، او دا منه اوغول اولاجاق. محبّتئمي اوندان گری آلماياجاغام، نجه کي، سندن قاباقکي آدامدان گری آلديم.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.14'>اونو اؤز اِوئمئن و پادشاهليغيمين اوستونه ابده‌جک قوياجاغام و اونون تختي ابده‌جک پايدار قالاجاق.»"</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.15'>ناتان داوودا بوتون بو سؤزلري و بوتون بو وَحيي نقل اتدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.17.16'>
          او واخت پادشاه داوود ائچَري گتدي و ربّئن قاباغيندا اوتوروب ددي: "يارب تاري، من کئمَم و نسلئم کئمدئر کي، سن منی بو يره چيخارديبسان؟</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.17'>ای تاري، سنئن گؤزونده بو کئچئک بئر ائش ائدي، لاکئن بو قولونون نسلئنئن گله‌جَيي حاقّيندا بؤيوک بئر خبر ورئبسن و منه بؤيوک بئر آدام کئمي باخيبسان، يارب تاري!</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.18'>بو قولونا عئزّت وردئيئن اوچون من داوود سنه داها نه دئيه بئله‌رم؟ چونکي سن بو قولونو تاني‌ييرسان.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.19'>يارب، قولوندان اؤتري، اؤز اوره‌يئنه گؤره، بو بؤيوک ائشلرئن هاميسيني ادئبسن کي، بوتون بو بؤيوک ائشلرئني گؤرسده‌سن.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.20'>يارَب، قولاقلاريميزلا اشئتدئکلرئمئزئن هاميسينا گؤره، سنئن کئمئسي هچ يوخدور و سندن آيري تاري يوخدور.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.21'>ير اوستونده خالقين ائسرايئل کئمي بئر مئلّت مگر وار؟ ای تاري، سن گتدئن کي، اونو اؤزونه خالق ساتين آلاسان. سن مئصئردن ساتين آلديغين خالقينين قاباغيندان مئلّتلري قوودون و بؤيوک و هيبتلي ائشلرله اؤزونه شؤهرت قازاندين.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.22'>خالقين ائسرايئلي ابده‌جک اؤزونه خالق اتدئن، سن، يارب، اونلارين تاريسي اولدون.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.23'>ائندي يارب، قوي بو قولون و اونون نسلی حاقّيندا ددئيئن سؤز ابدی اولاراق پايدار قالسين و ددئيئنه موطابئق عمل ات.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.24'>قوي آدين ابده‌جک قالسين و عئزّتلَنسئن، دسئنلر: «قوشونلار ربّی ائسرايئلئن تاريسي‌دير، ائسرايئلئن تاريسي.» قولون داوودون نسلی ده سنئن حوضوروندا پايدار قالسين.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.25'>چونکي، سن ای تاريم، بو قولونا بئلدئرئبسن کي، اونا بئر اِو تئکه‌جکسن. بونا گؤره قولون جسارت تاپيب کي، سنئن حوضوروندا دوعا اتسئن.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.26'>ائندي يارب، سن تاريسان و قولونا بو ياخشي شيي وعده ورئبسن.</verse>
        <verse osisID='1Chr.17.27'>ائندي ده سنه خوش گؤرونوب کي، بو قولونون نسلئنه برکت وره‌سن و اونلار سنئن حوضوروندا ابده‌جک پايدار قالالار. چونکي سن، يارب، برکت ورئبسن و او ابده‌جک برکت آليب."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.18'>
        <verse osisID='1Chr.18.1'>
          بوندان سونرا داوود فئلئسطلی‌لري مغلوب ادئب اؤزونه تابع اتدي و گَتي، اونون قصبه‌لرئني فئلئسطلی‌لرئن اَلئندن آلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.2'>او، موآبلي‌لاري دا مغلوب اتدي و موآبلي‌لار داوودا تابع اولوب خراج ورئردئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.18.3'>
          داوود صوبا پادشاهي هَدَد عِزِري ده کي، فَرات چايينين اطرافينداکي يرلرده حاکئمئيّتئني برپا اتمه‌يه گدئردي، خَماتدا مغلوب اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.4'>او، هَدَد عِزِرئن مئن دؤيوش عاراباسيني آلدي، يدّي مئن آتليسيني، ائيئرمي مئن پئيادا عسگرئني اسئر اتدي و آتلاردان يوزه قَدَرئني دؤيوش عاراباسي اوچون ساخلاييب قالان آتلارين آياق وَتَرئني کَسدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.5'>دَمَشقده ياشايان اَراملي‌لار صوبا پادشاهي هَدَد عِزِره کؤمک اتمه‌يه گلنده، داوود اونلاردان ائيئرمي ائکي مئن نفري قيردي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.6'>داوود دَمَشق اَرامينا حربي دسته‌لر يرلَشدئردي و اَراملي‌لار اونا تابع اولوب خراج ورئردئلر. رب، داوودا، گتدئيي هر يرده ظفر قازانديردي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.7'>او، هَدَد عِزِرئن سرکرده‌لرئنئن گَزدئردئيي قيزيل قالخانلاري گؤتوروب اورشلئمه گتئردي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.8'>داوود هَدَد عِزِرئن شهرلري طئبخَتدن و کوندان چوخلو بورونج آلدي. سونرالار سوليمان اوندان بورونج حؤووضو، سوتونلار و بورونج قابلاري دوزلتدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.18.9'>
          خَمات پادشاهي توعو اشئتدي کي، داوود صوبا پادشاهي هَدَد عِزِرئن بوتون قوشونونو مغلوب ادئب.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.10'>او، اؤز اوغلو هَدورامي داوودون يانينا گؤندردي کي، اونو سالاملاييب، هَدَد عِزِره دؤيوشده مغلوب اتدئيئنه گؤره تبرئک دسئنلر؛ چونکي هَدَد عِزِر توعو ائله همئشه موحارئبه اتمئشدي. هَدورام هر جور قيزيل-گوموش و بورونج اشيالار گتئردي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.11'>داوود پادشاه بونلاري دا بوتون مئلّتلردن، يعني اِدوملولاردان، موآبلي‌لاردان، عَمّونلولاردان، فئلئسطلی‌لردن و عَمالِقلی‌لردن آليب گتئردئيي قيزيل گوموشله بئرلئکده ربّه وقف اتدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.18.12'>
          صِرويا اوغلو اَبشه‌ي دوز دره‌سئنده اِدوملولاردان اون سکّئز مئن نفري قيردي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.13'>سونرا اِدوما حربي دسته‌لر يرلَشدئردي و بوتون اِدوملولار داوودا تابع اولدولار. رب داوودا گتدئيي هر يرده ظفر قازانديردي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.18.14'/>
        <verse osisID='1Chr.18.15'>
          صِرويا اوغلو يوآب قوشون باشچيسي ائدي؛ اَخئلود اوغلو يِهوشافاط سالنامه‌چي ائدي؛</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.16'>اَخئطوب اوغلو صادوق و اِبياتار اوغلو اَبئمِلِک کاهئن ائدئلر؛ شَوشا مئرزه ائدي؛</verse>
        <verse osisID='1Chr.18.17'>يِهوياداع اوغلو بِنايا کِرِتلی‌لر و پِلِطلی‌لرئن باشچيسي ائدي؛ داوودون اوغوللاري دا پادشاهين باش مأمورلاري ائدئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.19'>
        <verse osisID='1Chr.19.1'>
          بئر مودّتدن سونرا عَمّون اؤولادلارينين پادشاهي ناخاش اؤلدو و يرئنه اوغلو پادشاه اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.2'>داوود ددي: "ناخاشين اوغلو خانونا ياخشيليق اده‌جيم، چونکي آتاسي منه ياخشيليق اتدي." داوود قاصئدلر گؤندردي کي، آتاسينا گؤره خانونا باش‌صاغليغي ورسئنلر. لاکئن داوودون آداملاري عَمّون اؤولادلارينين اؤلکه‌سئنه، اونون يانينا باش صاغليغي ورمک اوچون گلنده</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.3'>عَمّونلولارين باشچيلاري خانونا ددئلر: «سن اله بئلئرسن کي، داوود بو باش‌صاغليغي ورن آداملاري سنئن آتانا حؤرمتي اولدوغو اوچون گؤندرئب؟ اونون آداملاري مگر گلمه‌يئبلر کي، بو تورپاغي آختاريب، جاسوسلوق ادئب ييخسينلار؟"</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.4'>خانون داوودون آداملاريني توتوب، ساقّاللاريني قيرخديردي و پالتارلاريني اوتوراجاق يرئنه قدر آشاغيدان کَسدئردي و اونلاري گری گؤندردي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.5'>بو آداملار باره‌ده داوودا خبر چاتدي. داوود اونلارين پئشوازينا قاصئدلر گؤندردي، چونکي بو آداملار چوخ اوتانديريلميشديلار. پادشاه ددي: "ساقّالينيز چيخانا قدر اَرئحادا قالين، سونرا قاييدين."  </verse>
        <verse osisID='1Chr.19.6'>
          خانون و عَمّونلولار داوودون يانيندا نئفرت قازانديقلاريني گؤرنده، اَرام‌نَخه‌ره‌يئمدن، اَرام‌مَعَکادان، و صوبادان مئن تالانت گوموش گؤندردئلر کي، اؤزلرئنه اوجرَتله دؤيوش عارابالاري و آتلي‌لار توتسونلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.7'>بلجه اؤزلري اوچون اوتوز ائکي مئن دؤيوش عاراباسي، مَعَکا پادشاهيني و اونون قوشونلاريني اوجرتله توتدولار، اونلار دا گلئب مِدِبانين قاباغيندا اوردوگاه قوردولار. عَمّونلولار دا اؤز شهرلرئندن ييغيليب دؤيوشه گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.8'>داوود بونو اشئدنده، يوآبلا بوتون جنگاور قوشونونو گؤندردي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.9'>عَمّونلولار چيخيب شهرئن گئرئشئنده دؤيوش اوچون دوزولدولر، گلن پادشاهلار دا آيريجا چؤلده ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.19.10'>
          يوآب او زامان کي، دوشمنلرئن اونون ضئدّئنه قاباقدان و آرخادان دوزولدوکلرئني گؤردو، بوتون ائسرايئلئن سچمه دؤيوشچولرئندن بعضئلرئني آييريب اَراملي‌لارين ضئدّئنه دوزدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.11'>لاکئن خالقين قالان حئصّه‌سئنه قارداشي اَبشه‌يي باشچي قويدو و اونلار عَمّونلولارين موقابئلئنده دوزولدولر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.12'>يوآب ددي: "اگر اَراملي‌لار مندن گوجلو اولسالار، سن منه کؤمک اِدَرسن، آمّا اگر عَمّونلولار سندن گوجلو اولسالار، من سنه کؤمک اده‌رم.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.13'>گوجلو اول. گل خالقيميز آدينا و تاريميزين شهرلري آدينا ائگئدلئک گؤرسدَک. قوي رب گؤزونده خوش اولاني اتسئن."</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.14'>يوآب و يانينداکي قوشون ووروشماق اوچون اَراملي‌لارا ياخينلاشديلار. اَراملي‌لار يوآبين قاباغيندان قاچديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.15'>عَمّونلولار اَراملي‌لارين قاچديغيني گؤرنده، اونلار دا يوآبين قارداشي اَبشه‌يئن قاباغيندان قاچيب شهره گئردئلر. سونرا يوآب اورشلئمه گلدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.19.16'>
          اَراملي‌لار ائسرايئللی‌لرئن قاباغيندا مغلوب اولدوقلاريني گؤرنده قاصئدلر گؤندرئب، فَرات چايينين او تايينداکي اَراملي‌لاري دؤيوشه چيخارتديلار. اونلارين باشچيسي هَدَد عِزِرئن قوشون باشچيسي شوفَک ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.17'>بو خبر داوودا چاتاندا، او، بوتون ائسرايئللی‌لري ييغيب اوردون چاييني کچدي و اَراملي‌لارين قاباغينا گلئب قوشونونو اونلارين ضئدّئنه دوزدو. داوود اؤز قوشونونو اَراملي‌لارين قاباغينا چيخارتدي و اَراملي‌لار اونونلا ووروشدولار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.18'>اَراملي‌لار ائسرايئللی‌لرئن قاباغيندان قاچديلار. داوود اَراملي‌لاردان يدّي مئن عارابا دؤيوشچوسونو و قيرخ مئن پئياداني قيردي، قوشون باشچيسي شوفَکي ده اؤلدوردو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.19.19'>هَدَد عِزِرئن آداملاري ائسرايئللی‌لرئن قاباغيندا مغلوب اولدوقلاريني گؤرنده، داوودلا صولح باغلاديلار و اونا تابع اولدولار. اَراملي‌لار بئر داها عَمّونلولارا کؤمک اتمک ائستمه‌دئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.20'>
        <verse osisID='1Chr.20.1'>
          باهار گلنده، پادشاهلار موحارئبه‌يه چيخان واخت، يوآب قوشونونو سفره چيخارتدي. او، عَمّونلولارين اؤلکه‌سئني وئران اتدي و گلئب رَبّاني موحاصئره‌يه آلدي. لاکئن داوود اورشلئمده قالدي. يوآب ربّه‌ني ووروب داغيتدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.2'>داوود اونلارين پادشاهينين باشيندان تاجيني گؤتوردو. تاجينين چکئسي بئر تالانت قيزيل ائدي. اونون اوستونده قئيمتلي داش وار ائدي. بو تاج داوودون باشينا قويولدو. داوود بو شهردن چوخلو قنئمت آپاردي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.3'>او، شهرده اولان خالقي کؤچورتدو و اَللرئنه اَره، دَمئر تئشه، کولونگ و بالتا ورئب آغير ائشلره قويدو. داوود عَمّونلولارين بوتون شهرلرئنه بله اتدي. سونرا داوود و بوتون خالق اورشلئمه قاييتديلار.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.20.4'>
          بوندان سونرا گِزِرده فئلئسطلی‌لرله دؤيوش اولدو. او زامان خوشالي سئبّه‌که‌ي رافا اؤولادلاريندان  سئپّه‌يي اؤلدوردو. بلجه فئلئسطلی‌لر تابع اولدولار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.5'>فئلئسطلی‌لرله داها بئر دؤيوشده ياعئر اوغلو اِلخانان گَتلي گولياتين قارداشي لَخمئني اؤلدوردو. اونون نئزه‌سئنئن ساپي، توخوجو دَزگاهينين اَرئش آغاجي بويدا ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.6'>گَتده گئنه دؤيوش اولدو. اورادا اوجابوي بئر آدام وار ائدي کي، اَللري و آياقلاري آلتي بارماقلي ائدي و جَمي ائيئرمي دؤرد بارماغي وار ائدي. بو آدام دا رافا اؤولادلاريندان ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.7'>او، ائسرايئله ميدان اوخودو. اونو داوودون قارداشي شئمعانين اوغلو يِهوناتان اؤلدوردو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.20.8'>بونلار گَتده رافا نسلئندن ائدئلر. اونلار داوودون و اونون آداملارينين اَلي ائله قيريلديلار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.21'>
        <verse osisID='1Chr.21.1'>
          شيطان ائسرايئللی‌لرئن ضئدّئنه قالخدي و داوودو تحرئک اتدي کي، ائسرايئللی‌لري سئياهييا آلسين.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.2'>داوود يوآبا و خالقين باشچيلارينا ددي: "گدئن، بئرشئباعدان دانا قدر ائسرايئللی‌لري سئياهييا آلين و سئياهيني منه گتئرئن کي، اونلارين ساييني بئلئم."</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.3'>يوآب ددي: "رب خالقيني اولدوغوندان يوز قات آرتيق اتسئن. آمّا، آغام پادشاه، مگر اونلارين هاميسي آغامين قوللاري ديئل؟ نه اوچون آغام بونو ائسته‌يئر؟ نه اوچون آغام ائسرايئله تقصئر سببي گتئرسئن؟"</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.4'>لاکئن پادشاهين سؤزو يوآبا قالئب گلدي. يوآب چيخيب بوتون ائسرايئلي گَزدي، سونرا دا اورشلئمه گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.5'>او، خالقين سئياهيسيني داوودا وردی. بوتون ائسرايئلده قيلينج چکن بئر مئليون يوز مئن نفر، يهودادا دا قيلينج چکن دؤرد يوز يتمئش مئن نفر آدام وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.6'>لاکئن يوآب اونلارين آراسيندا لاوئلی‌لري و بِنيامئنلی‌لري سئياهييا آلمادي، چونکي پادشاهين سؤزوندن آجيغي گلمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.21.7'>
          بو ائش تارينين گؤزونده خوش ديئلدي، اونا گؤره ده ائسرايئلي جزالانديردي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.8'>داوود تارييا ددي: "بو ائشي گؤرمکله بؤيوک گوناه اتمئشم. ائندي آمّا، يالواريرام، بو قولونون تقصئرئندن کِچ، چونکي چوخ آغيلسيزليق اتمئشم."</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.9'>رب داوودون گؤروجوسو جادا ددي:</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.10'>"گت، داوودا دِه کي، رب بله ديئر: «سنه اوچ شي تکلئف ادئرم، اؤزون اوچون بونلارين بئرئني سِچ کي، سنه اِدئم.»"</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.11'>جاد داوودون يانينا گلئب اونا ددي: "رب بله ديئر: «اؤزون اوچون سِچ:</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.12'>يا اوچ ائل آجليق اولاجاق، يا اوچ آي دوشمنلرئن سني تعقئب اده‌جک، و اونلارين قيلينجي سني ووراجاق، يا دا اوچ گون ربّئن قيلينجي اولان وبا اؤلکه‌نئن اوستونه گله‌جک و ربّئن مَله‌يي ائسرايئل تورپاغيندا هر يرده قيراجاق.» ائندي قرار ور گؤرک منی گؤنده‌رنه نه جاواب ورئم؟"</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.13'>داوود جادا ددي: "بؤيوک بئر سيخينتيدايام. قوي ربّئن اَلئنه دوشوم، چونکي اونون رحمتلري چوخ بؤيوکدور. آمّا قويما ائنسان اَلئنه دوشوم."</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.14'>بلجه رب ائسرايئل اوستونه وبا گؤندردي و ائسرايئللی‌لردن يتمئش مئن نفر هلاک اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.15'>تاري بئر ملک گؤندردي کي، اورشلئمي محو اتسئن. ملک عنقرئب بو ائشي باشلاياجاغي واخت، رب بونو گؤروب بو بلايا گؤره تأسّوفلَندي و هلاک ادن مَلَيه ددي: "ائندي بَسدئر، اَل ساخلا!" ربّئن مَله‌يي يِبوسلو اورنانين خرمنئنئن يانيندا دايانميشدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.16'>داوود باشيني قالديريب ربّئن مَله‌يئني گؤردو. ملک اَلئنده‌کي سئيرئلمئش قيلينجي اورشلئمئن اوستونه اوزاديب، يِرله گؤيون آراسيندا دايانميشدي. چولا بورونَن داوود و آغساقّاللار اوزو اوسته يره قاپانديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.17'>داوود تارييا ددي: "خالقي سئياهييا آلماغي امر ادن مگر من ديئلدئم؟ من گوناه اتدئم و حقئقتن، پئس ائش گؤردوم، لاکئن بو يازيق خالق نه ادئب؟ يارب تاريم، قوي سنئن اَلئن منئم و آتا نسلئمئن ضئدّئنه قالخسين، آمّا اؤز خالقينا وبا گؤندرمه."  </verse>
        <verse osisID='1Chr.21.18'>
          او واخت ربّئن مَله‌يي جادا امر اتدي کي، داوودا دسئن: "قوي داوود چيخيب يِبوسلو اورنانين خرمنئنده ربّه بئر قوربانگاه دوزلتسئن."</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.19'>ربّئن آدي ائله جادين ددئيي سؤزه گؤره داوود چيخدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.20'>اورنان گری دؤنوب مَله‌يي گؤردو. اونونلا بئرلئکده اولان دؤرد اوغلو اؤزلرئني گئزلَتدئلر. اورنان بوغدا دؤيوردو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.21'>داوود اورنانين يانينا گلنده، اورنان باخيب داوودو گؤردو، خرمندن چيخدي و اونا يره قدر تعظئم اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.22'>داوود اورنانا ددي: "بو خرمنگاهي منه ور کي، بورادا رب اوچون قوربانگاه تئکئم. اونو منه کامئل دَيَرئنه سات کي، خالقين اوستونه گلن وبا دايانسين."</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.23'>اورنان داوودا ددي: "گؤتور، سنئن اولسون، قوي آغام پادشاه گؤزونده خوش اولاني اتسئن. من يانديرما قورباني اوچون اؤکوزلر، اودون يرئنه بوغدا دؤوَنلري، تاخيل تقدئمي اوچون ده بوغداني ورئرم، بونلارين هاميسيني ورئرم."</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.24'>لاکئن داوود پادشاه جاواب وردی: "يوخ، حتمن کامئل دَيَرئنه ساتين آلاجاغام، چونکي سنئن ماليني رب اوچون گؤتورمه‌رم، هاوايي مالي ائله ده يانديرما قورباني ورمه‌رم."</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.25'>بونا گؤره ده داوود بو ير اوچون اورنانا آلتي يوز شِکِل آغيرليغيندا قيزيل وردی.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.26'>داوود اورادا ربّه بئر قوربانگاه دوزَلدئب، يانديرما و باريش قوربانلاري تقدئم اتدي. او، ربّی چاغيردي، رب ده يانديرما قوربانلارينين گتئرئلدئيي قوربانگاها گؤيدن اود گؤندرئب اونا جاواب وردی.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.27'>رب مَلَيه امر اتدي، او دا قيلينجيني قينينا قويدو.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.21.28'>
          او واخت داوود، يِبوسلو اورنانين خرمنگاهيندا، ربّئن اونا جاواب وردئيئني گؤردوکده اورادا قوربان کَسدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.29'>چونکي او واخت موسانين صحرادا دوزلتدئيي ربّئن خيمه‌سي و يانديرما قوربانلاري اوچون دوزَلدئلَن قوربانگاه، گئبعونداکي پرستئشگاهدا ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.21.30'>آمّا داوود تاريدان سوروشماق اوچون اونون حوضورونا گده بئلمئردي، چونکي ربّئن مَله‌يئنئن قيلينجيندان قورخوردو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.22'>
        <verse osisID='1Chr.22.1'>بونا گؤره ده داوود ددي: "رب تارينين اِوي بورادا اولسون، بورادا ائسرايئل اوچون يانديرما قوربانلاري گتئرئلَن قوربانگاه دا اولسون."  </verse>
        <verse osisID='1Chr.22.2'>
          داوود امر اتدي کي، ائسرايئل تورپاغيندا اولان قرئبلري بئر يره ييغسينلار و اونلارين آراسيندان داش يونانلار تعيئن اتدي کي، تاري معبدئنئن تئکئلئشئنه داشلار يونسونلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.3'>داوود قاپي تايلارينين ميخلاري و رَزه‌لري اوچون چوخلو دَمئر حاضيرلادي. او قدر بورونج حاضيرلاميشدي کي، چکئيه گلمَزدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.4'>سايسيز-حسابسيز سئدر آغاجلاري دا ييغدي. چونکي صئدونلولار و صورلولار داوودا چوخلو سئدر آغاجلاري گتئرمئشدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.5'>داوود ددي: "اوغلوم سوليمان جاواندير، تجروبه‌سي يوخدور، ربّه تئکئله‌جک معبد گرک عظمتلي اولسون، شؤهرتي و اِحتئشامي گرک بوتون اؤلکه‌لره ياييلسين. بونا گؤره اونون اوچون حاضيرليق گؤرمه‌لئيَم.» بلجه، داوود، اؤلوموندن قاباق چوخلو حاضيرليق ائشلري گؤردو.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.22.6'>
          داوود اوغلو سوليماني چاغيردي و ائسرايئلئن تاريسي رب اوچون معبد تئکمه‌يي اونا وصئيّت اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.7'>داوود سوليمانا ددي: "اوغلوم، منئم اوره‌يئمده بو ائستَک وار ائدي کي، تاريم ربّئن آدينا بئر معبد تئکئم.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.8'>آمّا ربّئن بو سؤزو منه نازئل اولدو: «سن چوخلو قان تؤکوبسن و بؤيوک موحارئبه‌لر ادئبسن. سن منئم آديما معبد تئکميه‌جکسن، چونکي حوضورومدا يره چوخلو قان تؤکوبسن.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.9'>باخ، سنئن بئر اوغلون اولاجاق. او، دئنج ياشاياجاق؛ اونا اطرافينداکي بوتون دوشمنلرئندن راحاتليق وره‌جيم. اونون آدي سوليمان اولاجاق. اونون دؤورونده ائسرايئله صولح و اَمئن-آمانليق وره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.10'>او منئم آديما معبد تئکه‌جک. او منه اوغول اولاجاق، من ده اونا آتا اولاجاغام. اونون پادشاهليق تختئني ائسرايئل اوستونده ابدئلئک پايدار اده‌جيم.»</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.11'>ائندي، اوغلوم، قوي رب سنه يار اولسون کي، باشاريليق قازاناسان و تارين ربّئن معبدئني، سنئن حاقّيندا ددئيي کئمي، تئکه‌سن.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.12'>آنجاق رب سنه بصئرت و فهم ورسئن و سني ائسرايئل اوستونه حؤکمدار قويسون کي، تارين ربّئن وردئيي شرئعته عمل اده‌سن.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.13'>اگر ائسرايئل باره‌ده ربّئن موسايا امر اتدئيي قايدالارا و حؤکملره عمل اده‌سن، اوغور قازانارسان. گوجلو و اورَکلي اول. قورخما و روحدان دوشمه.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.14'>باخ، بؤيوک عذابلارلا ربّئن معبدي اوچون يوز مئن تالانت قيزيل، بئر مئليون تالانت گوموش، چوخ اولدوغوندان چکئيه گلمَز بورونج و دَمئر ييغميشام. آغاجلار و داشلار دا حاضيرلاميشام. سن ده بونلارين اوستونه علاوه اده بئلرسن.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.15'>سنئن يانيندا چوخلو ائشچئلر، داش‌ يونانلار، بنّالار، دولگرلر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.16'>هر جور قيزيل، گوموش، بورونج و دَمئر ائشئني باجاران اوستالار وار. اونلارين سايي-حسابي يوخدور. قالخ و ائشه باشلا. قوي رب سنئنله اولسون."  </verse>
        <verse osisID='1Chr.22.17'>
          داوود ائسرايئلئن بوتون باشچيلارينا امر اتدي کي، اوغلو سوليمانا کؤمک اتسئنلر. ددي:</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.18'>"مگر تارينيز رب سئزئنله ديئل؟ مگر سئزه هر طرفدن دئنجلئک ورمه‌يئب؟ چونکي او، اؤلکه‌نئن ساکئنلرئني منئم اَلئمه ورئب و اؤلکه ربّه و اونون خالقينا تابع اولونوب.</verse>
        <verse osisID='1Chr.22.19'>ائندي اوره‌يئنئزي و جانينيزي تارينيز ربّی آختارماغا يؤنَلدئن. قالخين و رب تارينين موقدّس مکانيني تئکئن، اِله کي، ربّئن عهد سانديغيني و تارينين موقدّس اشيالاريني ربّئن آدينا تئکئلمئش معبده گتئره‌سئنئز."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.23'>
        <verse osisID='1Chr.23.1'>داوود قوجاليب ياشالاناندا اؤز اوغلو سوليماني ائسرايئل اوستونده پادشاه اتدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.23.2'>
          داوود ائسرايئلئن بوتون باشچيلاريني، کاهئنلر و لاوئلی‌لرله بئر يره ييغدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.3'>اوتوز ياشيندا و بوندان يوخاري ياشدا اولان لاوئلی‌لر سئياهييا آليندي. اونلاردان کئشئلرئن سايي اوتوز سکّئز مئن نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.4'>بونلاردان ائيئرمي دؤرد مئن نفري ربّئن معبدئنده نظارت اوچون قويولدو. آلتي مئني سرکرده و داور،</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.5'>دؤرد مئني ده قاپيچي اولدو. دؤرد مئن نفر ده داوودون او موسئقي آلَتلري ائله کي، داوود اونلاري ربّئن حمد-ثناسي اوچون دوزلتمئشدي، ربّه حمد ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.6'>داوود لاوئنئن نسئل‌لرئنه گؤره کي، گِرشون، قوحات و مِراري اولسون، اونلاري بؤلمه‌لره آييردي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.23.7'>
          گِرشونون نسلئندن لَعدان و شئمعي ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.8'>لَعدانين اوغوللاري: ائلک اوغلو يِخي‌اِل، زِتام و يواِل-اوچ نفر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.9'>شئمعئنئن آيري اوغوللاري: شِلومئت، خَزي‌اِل و هاران-اوچ نفر. بونلار لَعدانين نسئل باشچيلاري ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.10'>شئمعئنئن اوغوللاري: يَخَت، زيزا، يِعوش و بِرئعا. بو دؤرد نفر شئمعئنئن اوغوللاري ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.11'>يَخَت ائلک اوغلو، زيزا دا ائکئنجئسي ائدي. لاکئن يِعوشون و بِرئعانين اوغوللاري چوخ ديئلدي. اونلار بئرلئکده بئر نسئل کئمي سئياهييا آلينديلار.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.23.12'>
          قوحاتين اوغوللاري: عَمرام، يئصهار، خِبرون و اوزّي‌اِل-دؤرد نفر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.13'>عَمرامين اوغوللاري: هارون و موسا. هارون لاپ موقدّس شيلري تقدئس اتمک اوچون تعيئن اولوندو. اونون نسلی ابده‌جک ربّئن حوضوروندا بوخور يانديرماق، ربّه خئدمت اتمک و همئشه اونون آدي ائله برکت ورمک اوچون تعيئن اولوندو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.14'>تاري آدامي موسايا گلئنجه، اونون نسلی لاوي قبئله‌سي آراسيندا سئياهييا آليندي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.15'>موسانين اوغوللاري گِرشوم و اِلئعِزِر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.16'>گِرشومون اوغلو باشچي شِبواِل ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.17'>اِلئعِزِرئن اوغلو باشچي رِخَبيا ائدي. اِلئعِزِرئن آيري اوغلو يوخ ائدي، آمّا رِخَبيانين اوغوللاري چوخ ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.18'>يئصهارين اوغلو باشچي شِلومئت ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.19'>خِبرونون اوغوللاري: ائلک اوغلو يِرئيا، ائکئنجئسي اَمَريا، اوچونجوسو يَخه‌زي‌اِل و دؤردونجوسو يِقَمعام.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.20'>اوزّي‌اِلئن اوغوللاري: ائلک اوغلو مئکا و ائکئنجئسي يئشّئيا.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.23.21'>
          مِرارئنئن اوغوللاري مَخلي و موشي ائدئلر. مَخلي‌نئن اوغوللاري اِلعازار و قئش ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.22'>اِلعازار اؤلَنده اونون اوغلو يوخ ائدي، آنجاق قيزلاري وار ائدي. اونا گؤره ده، عَمئلري قئشئن اوغوللاري اونلاري آرواد آلديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.23'>موشي‌نئن اوچ اوغلو وار ائدي: مَخلي، عِدِر و يِرِموت.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.24'>بونلار آدلاري ائله سئياهييا دوشَن لاوئلی‌لرئن عايئله باشچيلاري‌دير. ربّئن معبدئنئن خئدمت ائشئني گؤرَن لاوئلی‌لر، ائيئرمي ياشيندا و بوندان يوخاري ياشدا ائدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.23.25'>
          چونکي داوود دمئشدي: "ائسرايئلئن تاريسي رب خالقينا دئنجلئک ورئبدئر و اورشلئمده ابده‌جک ساکئن اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.26'>لاوئلی‌لر خيمه‌ني و اونون بوتون خئدمت اشيالاريني داها داشيماياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.27'>بونا گؤره ده داوودون آخير سؤزلرئنه گؤره ائيئرمي ياشيندا و بوندان يوخاري ياشدا اولان لاوئلی‌لر سئياهييا آليندي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.28'>اونلارين وظئفه‌سي ربّئن معبدئنده هارونون نسلئندن اولانلارين يانيندا دايانيب بو خئدمت ائشلرئني گؤرمَک ائدي: حَيَطلره و يان اوتاقلارا باخماق، بوتون موقدّس اشيالاري تمئزلَمَک، تارينين معبدئنده خئدمت اتمک،</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.29'>تقدئم چؤرکلرئنه، تاخيل تقدئمي اوچون ورئلَن اونا، ماياسيز کولچه‌لره، اونلارين پئشمه‌سئنه و قاتيشماسينا، هر جور اؤلچو و اندازه قابلارينا باخماق ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.30'>اونلار گرک هر سحر دوروب ربّه شوکور و حمد ادئردئلر. هر آخشام دا گرک اله ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.31'>سَبّت گونلرئنده، تزه آي مراسئملرئنده، بايراملاردا امر ادئلَن قايدالارا گؤره دوزگون سايدا دائم ربّئن قاباغيندا يانديرما قوربانلاري تقدئم ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.23.32'>اونلار هم ده ربّئن معبدئنئن خئدمت ائشي اوچون حوضور چاديرينين، موقدّس يرئن و قوحوملاري هارون نسلئندن اولان کاهئنلره کؤمک اتمه‌لي ائدئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.24'>
        <verse osisID='1Chr.24.1'>
          هارون نسلئنئن بؤلوکلري بونلاردير. هارونون اوغوللاري: ناداب، اَبئهو، اِلعازار و ائتامار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.2'>لاکئن ناداب و اَبئهو آتالاريندان اوّل اؤلدو و اوغوللاري دا يوخ ائدي. بونا گؤره ده اِلعازار و ائتامار کاهئن اولدولار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.3'>داوود، اِلعازار نسلئندن صادوق و ائتامار نسلئندن اَخئمِلِکله خئدمت ائشلرئنه گؤره نؤوبه‌لره آييردي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.4'>اِلعازار نسلی آراسيندا ائتامار نسلئندن داها چوخ نسئل باشچيسي تاپيلدي، اونا گؤره ده اونلار بله بؤلوندولر: اِلعازار نسلئندن نسئل باشچيسي اون آلتي نفر، ائتامار نسلئندن نسئل باشچيسي سکّئز نفر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.5'>بلجه اونلار پوشکله هَمن قايدا ائله آيريلديلار، چونکي هم اِلعازار نسلئندن، هم ده ائتامار نسلئندن موقدّس يرده و تارينين حوضوروندا دورماق اوچون باشچيلار وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.6'>پادشاهين، ريئسلرئن، کاهئن صادوقون، اِبياتار اوغلو اَخئمِلِکئن، کاهئنلرئن و لاوئلی‌لرئن نسئل باشچيلارينين قاباغيندا لاوئلي مئرزه نِته‌نِل اوغلو شِمَعيا اونلاري قيده آلدي. بئر نسئل اِلعازار اوچون، او بئري ائتامار اوچون آليندي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.24.7'>
          بئرئنجي پوشک يِهويارئبه، ائکئنجئسي يِدَعيايا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.8'>اوچونجوسو خارئمه، دؤردونجوسو سِعورئمه،</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.9'>بِشئنجئسي مَلکئيايا، آلتينجيسي مئيامئنه،</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.10'>يِدّئنجئسي هَقّوصه، سکّئزئنجئسي اَبئيّايا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.11'>دوقّوزونجوسو يِشوعَعه، اونونجوسو شِکَنيايا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.12'>اون بئرئنجئسي اِلياشئبه، اون ائکئنجئسي ياقئمه،</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.13'>اون اوچونجوسو خوپّايا، اون دؤردونجوسو يِشِبابا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.14'>اون بِشئنجئسي بئلگايا، اون آلتينجيسي ائمّره،</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.15'>اون يِدّئنجئسي خِزئر‎ه، اون سکّئزئنجئسي هَپّئص‌صِصه،</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.16'>اون دوقّوزونجوسو پِتَخيايا، ائيئرمئنجئسي يِخِزقِله،</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.17'>ائيئرمي بئرئنجئسي ياکئنه، ائيئرمي ائکئنجئسي گامولا،</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.18'>ائيئرمي اوچونجوسو دِلايايا، ائيئرمي دؤردونجوسو مَعَزيايا چيخدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.19'>ائسرايئلئن تاريسي ربّئن امر اتدئيي کئمي آتالاري هارونون واسئطه‌سئله اونلارا ورئلَن قايدالارينا گؤره، ربّئن معبدئنه گئرمک اوچون خئدمت ائشلري بله ائدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.24.20'>
          لاوئلی‌لرئن قالان بؤلمه‌لري بونلاردير: عَمرامين نسلئندن شوبااِل، شوبااِلئن نسلئندن يِخدِيا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.21'>رِخَبلی‌لره گلئنجه رِخَبيالي‌لارا نسلئندن ائلک اوغلو يئشّئيا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.22'>يئصهارين نسلئندن شِلوموت، شِلوموتون نسلئندن يَخَت.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.23'>خِبرونون اوغوللاري: ائلک اوغلو يِريا، ائکئنجئسي اَمَريا، اوچونجوسو يَخه‌زي‌اِل، دؤردونجوسو يِقَمعام.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.24'>اوزّي‌اِلئن نسلئندن مئکا، مئکانين نسلئندن شامئر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.25'>مئکانين قارداشي يئشّئيا، يئشّئيانين نسلئندن زِکَريا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.26'>مِرارئنئن اوغوللاري: مَخلي و موشي. يَعَزيانين اوغلو: بِنو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.27'>مِراري نسلئندن اولان يَعَزيانين اوغوللاري: بِنو، شوهَم، زَکّور و عئبري.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.28'>مَخلي‌نئن نسلئندن اِلعازار. اونون اوغلو يوخ ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.29'>قئشئن نسلئندن يِرَخمِه‌اِل.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.30'>موشي‌نئن اوغوللاري: مَخلي، عِدِر و يِرئموت. بونلار نسئللرئنه گؤره لاوئلی‌لرئن بؤلوکلرئدئر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.24.31'>اونلار دا قوحوملاري اولان هارون نسلی کئمي پادشاه داوودون، صادوقون، اَخئمِلِکئن، کاهئنلرئن نسئل باشچيلارينين و لاوئلی‌لرئن قاباغيندا پوشک آتديلار. بؤيوک نسئل باشچيلاري دا، قوحوملاري اولان کئچئک نسئل باشچيلاري دا هَمن قايدا ائله پوشک آتديلار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.25'>
        <verse osisID='1Chr.25.1'>
          داوود و قوشون باشچيلاري، آسافين، هِيمانين و يِدوتونون نسلئندن بعضئلرئني خئدمت ائشئنه آييرديلار کي، طنبورلارلا، چنگلرله و سئنجلرله پيغمبرلئک اتسئنلر. بو خئدمت ائشئني گؤرَنلرئن سئياهيسي بودور:</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.2'>آسافين نسلئندن: اونون اوغوللاري زَکّور، يوسئف، نِتَنيا، اَشه‌رِلا. آسافين باشچيليغي آلتيندا اولان اوغوللاري کي، پادشاهين امرئنه گؤره پيغمبرلئک ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.3'>يِدوتونون نسلئندن: اونون اوغوللاري گِدَليا، صِري، اِشَعيا، شئمعي، خَشَبيا، مَتّئتيا. آتالاري يِدوتونون باشچيليغي آلتيندا اولان بو آلتي نفر ربّه شوکور و حمد اده‌رک چنگله پيغمبرلئک ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.4'>هِيمانين نسلئندن: اونون اوغوللاري بوقّئيا، مَتّنيا، عوزّي‌اِل، شِبواِل، يِرئموت، خَنَنيا، خَناني، اِلئآتا، گئدّلتي، رومَمتي‌عِزِر، يوشبِقاشا، مَلّوتي، هوتئر و مَخه‌زي‌اوت.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.5'>بونلارين هاميسي پادشاهين گؤروجوسو هِيمانين اوغوللاري ائدئلر، چونکي هِيماني اوجالتماق باره‌ده تارينين وردئيي سؤزه گؤره، تاري اونا اون دؤرد اوغول و اوچ قيز ورمئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.6'>اونلارين هاميسي، ربّئن معبدئنده، آتالارينين باشچيليغي آلتيندا، تاري معبدئنئن خئدمتي اوچون سئنجلر، چنگلر و طنبورلار چاليب ائلاهي اوخويوردولار. لاکئن آساف، يِدوتون و هِيمان پادشاهين باشچيليغي آلتيندا ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.7'>ربّه ائلاهي اوخوماق اوچون اؤيرَدئلمئش آداملارين سايي، قوحوملاري ائله بئرلئکده کي، بونو باجارا بئلئردئلر، ائکي يوز هشتاد سکّئز نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.8'>هاميسي، بؤيوکو ده، کئچئيي ده، موعَلّئمي ده، شاگئردي ده هَمن قايدا ائله وظئفه‌لري اوچون پوشک آتديلار.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.25.9'>
          بئرئنجي پوشک آسافين نسلئندن اولان يوسئفه دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر. ائکئنجئسي قوحوملاري و اوغوللاري ائله بئرلئکده گِدَليايا دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.10'>اوچونجوسو اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده زَکّورا دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.11'>دؤردونجوسو اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده يئصرئيه دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.12'>بِشئنجئسي اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده نِتَنيايا دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.13'>آلتينجيسي اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده بوقّئيايا دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.14'>يِدّئنجئسي اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده يِسَراِلايا دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.15'>سکّئزئنجئسي اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده اِشَعيايا دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.16'>دوقّوزونجوسو اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده مَتّنيايا دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.17'>اونونجوسو اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده شئمعئيه دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.18'>اون بئرئنجئسي اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده عَزه‌رِله دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.19'>اون ائکئنجئسي اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده خَشَبيايا دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.20'>اون اوچونجوسو اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده شوبااِله دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.21'>اون دؤردونجوسو اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده مَتّئتيايا دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.22'>اون بِشئنجئسي اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده يِرِموتا دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.23'>اون آلتينجيسي اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده خَنَنيايا دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.24'>اون يِدّئنجئسي اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده يوشبِقاشايا دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.25'>اون سکّئزئنجئسي اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده خَنانئيه دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.26'>اون دوقّوزونجوسو اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده مَلّوتئيه دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.27'>ائيئرمئنجئسي اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده اِلياتايا دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.28'>ائيئرمي بئرئنجئسي اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده هوتئره دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.29'>ائيئرمي ائکئنجئسي اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده گئدّلتئيه دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.30'>ائيئرمي اوچونجوسو اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده مَخه‌زي‌اوتا دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.25.31'>ائيئرمي دؤردونجوسو اوغوللاري و قوحوملاري ائله بئرلئکده رومَمتي عَزَره دوشدو. اونلار اون ائکي نفر ائدئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.26'>
        <verse osisID='1Chr.26.1'>
          قاپيچيلارين بؤلوکلري بله‌دئر: قورَخ نسلئندن، آسافين اؤولادلاريندان اولان قوره اوغلو مِشِلِميا.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.2'>مِشِلِميانين اوغوللاري: ائلک اوغلو زِکَريا، ائکئنجئسي يِدئعه‌اِل، اوچونجوسو زِبَديا، دؤردونجوسو يَتني‌اِل،</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.3'>بِشئنجئسي عِيلام، آلتينجيسي يِهوخانان، يِدّئنجئسي اِلئهوعِنه‌ي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.4'>عوبِد اِدومون اوغوللاري: ائلک اوغلو شِمَعيا، ائکئنجئسي يِهوزاباد، اوچونجوسو يوآخ، دؤردونجوسو ساکار، بِشئنجئسي نِته‌نِل،</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.5'>آلتينجيسي عَمّي‌اِل، يِدّئنجئسي يئسّاکار، سکّئزئنجئسي پِعول‌لِتَي؛ تاري، عوبِد اِدوما دوغرودان دا برکت ورمئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.6'>اونون اوغلو شِمَعيانين دا اوغوللاري اولدو و اونلار نسئل باشچيلاري اولدولار، چونکي ائگئد آداملار ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.7'>شَمَعيانين اوغوللاري: عوتني، رِفاعِل، عوبِد و اِلزاباد. قوحوملاري اِلئهو و سِمَکيا دا ائگئد آداملار ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.8'>بونلارين هاميسي عوبِد اِدومون نسلئندن ائدي. اؤزلري، اوغوللاري و قوحوملاري خئدمت ائشئنده باجاريقلي و گوجلو آداملار ائدئلر. هاميسي عوبِد ادومدان آلتميش ائکي نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.9'>مِشِلِميانين اوغوللاريندان و قوحوملاريندان اون سکّئز نفر ائگئد آداملار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.10'>مِراري نسلئندن اولان خوسانين اوغوللاري: بئرئنجئسي شئمري کي، ائلک اوغلو اولماديغي حالدا آتاسي اونو بئرئنجي اتدي،</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.11'>ائکئنجئسي خئلقئيا، اوچونجوسو طِبليا، دؤردونجوسو زِکَريا. خوسانين بوتون اوغوللاري و قوحوملاري اون اوچ نفر ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.26.12'>
          بو آداملارين باشچيليق اتدئيي قاپيچي بؤلوکلري آيري قوحوملاري کئمي ربّئن معبدئنده خئدمت اتمک اوچون وظئفه‌لرئنه تعيئن اولوندولار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.13'>بؤيوکو ده، کئچئيي ده آتا نسئللرئنه گؤره هر قاپي اوچون پوشک آتدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.14'>پوشکده شرق قاپيسي شِلِميايا دوشدو. اونون اوغلو آغيلّي مصلحتچي اولان زِکَريا اوچون ده پوشک آتديلار. اونون پوشکو شئمال قاپيسينا دوشدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.15'>عوبِد اِدوم اوچون پوشک جنوب قاپيسينا، اوغوللاري اوچون ده آنبار اِوئنه دوشدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.16'>شوپّئم و خوسا اوچون پوشک قرب قاپيسينا و يوخاري قالخان يولدا اولان شَللِکِت قاپيسينا دوشدو. بونلارين هاميسي نؤوبه ائله بلجه کشئک چکئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.17'>شرق قاپيسي اوچون آلتي لاوئلي، شئمال قاپيسي اوچون گونده دؤرد لاوئلي، جنوب قاپيسي اوچون گونده دؤرد لاوئلي و آنبار اوچون ائکي لاوئلي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.18'>قرب طرفده اولان حَيَط اوچون ده يولدا دؤردو، حَيَطده ائکئسي دوروردو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.19'>بونلار قورَخ و مِراري نسئل‌لرئندن اولان قاپيچي بؤلمه‌لرئدئر.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.26.20'>
          تاري معبدئنئن خزئنه‌لرئنه و تقدئس اولونان شيلرئن خزئنه‌لرئنه نظارت ادن لاوئلی‌لر-اونلارين قوحوملاري بونلاردير:</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.21'>گِرشونلولاردان اولان لَعدانين نسلئندن، لَعدانين نسئل باشچيسي گِرشونلو يِخي‌اِل‌لئلر،</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.22'>ربّئن معبدئنئن خزئنه‌لرئنه نظارت ادن يِخي‌اِلئن اوغوللاري زِتام و اونون قارداشي يواِل.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.23'>عَمرامين، يئصهارين، خِبرونون و عوزّي‌اِلئن نسئل‌لرئندن</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.24'>موسا اوغلو گِرشومون نسلئندن اولان شِبواِل خزئنه‌لر اوستونده باش نظارتچي ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.25'>گِرشومون قارداشي اِلئعِزِرئن نسلي: اونون اوغلو رِخَبيا، اونون اوغلو اِشِعيا، اونون اوغلو يورام، اونون اوغلو زئکري، اونون اوغلو شِلومئت.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.26'>شِلومئت و اونون قوحوملاري بوتون تقدئس اولونان شيلر خزئنه‌لري اوستونده نظارتچي ائدئلر. بو شيلري پادشاه داوود، مئنباشي و يوزباشي اولان نسئل و قوشون باشچيلاري تقدئس اتمئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.27'>موحارئبه‌لرده اَله کچئردئلَن قنئمتئن بئر حئصّه‌سئني ربّئن معبدئني تعمئر اتمک اوچون تقدئس اتمئشدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.28'>هر کَسئن تقدئس اتدئيي شيلر-گؤروجو سَمويئلئن، قئش اوغلو شاعولون، نِر اوغلو اَبنِرئن و صِرويا اوغلو يوآبين تقدئس اتدئيي شيلرئن هاميسي شِلومئتئن و اونون قوحوملارينين نظارتي آلتيندا ائدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.26.29'>
          يِئصهار نسلئندن کِنَنيا و اونون اوغوللاري ائسرايئل اوستونده مأمور و حاکئم اولوب معبددن کَنارداکي ائشلره باخيرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.30'>خِبرونون نسلئندن ائگئد آداملار اولان خَشَبيا و اونون قوحوملاري-مئن يدّي يوز باجاريقلي نفر ربّئن بوتون ائشلري اوچون و پادشاهين خئدمتي اوچون اوردون چايينين قرب تاييندا ياشايان ائسرايئللی‌لر اوستونده مأمور ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.31'>خِبرونون نسلئندن اولان يِرئيا خِبرونلولارين نسئل باشچيسي ائدي. داوودون پادشاهليغينين قيرخينجي ائلئنده اونلارين نسئل شجره‌لرئنه باخيلدي و گئلعادين يَعزِر شهرئنده اونلارين آراسيندا ائگئد آداملار تاپيلدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.26.32'>يِرئيانين نسئل باشچيلاري اولان قوحوملاري ائگئد آداملار ائدئلر و سايلاري ائکي مئن يدّي يوز نفر ائدي. پادشاه داوود تارينين و پادشاهين بوتون ائشي اوچون رِعوبئنلي‌لر، جادلي‌لار و مِنَسّه قبئله‌سئنئن ياريسي اوستونه اونلاري مأمور قويدو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.27'>
        <verse osisID='1Chr.27.1'>
          ائلئن هر آييندا بئر بؤلمه نؤوبه چکدئردي. هر بؤلمه‌ده ائيئرمي دؤرد مئن نفر وار ائدي. بو بؤلمه‌لرئن بوتون ائشلرئنده پادشاها خئدمت ادن ائسرايئللی‌لرئن نسئل باشچيلارينين، مئنباشي‌لارين، يوزباشي‌لارين و مأمورلارين سئياهيسي بودور:</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.2'>بئرئنجي آي اوچون بئرئنجي بؤلمه‌يه زَبدي‌اِل اوغلو ياشوبعام باشچيليق ادئردي. اونون بؤلمه‌سئنده ائيئرمي دؤرد مئن نفر وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.3'>او، پِرِص نسلئندن ائدي و بئرئنجي آي اوچون بوتون قوشون باشچيلارينين ريئسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.4'>ائکئنجي آيين بؤلمه‌سئنه اَخوخلو دوده‌ي باشچيليق ادئردي. مئقلوت باشچي سرکرده ائدي و اونون بؤلمه‌سئنده ائيئرمي دؤرد مئن نفر وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.5'>اوچونجو آي اوچون اوچونجو قوشون باشچيسي کاهئن يِهوياداعين اوغلو بِنايا ائدي. اونون بؤلمه‌سئنده ائيئرمي دؤرد مئن نفر وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.6'>بو بِنايا اوتوز ائگئددن بئري و اوتوز ائگئدئن باشچيسي ائدي. اونون بؤلمه‌سي اوستونه اوغلو عَمّئزاباد باشچيليق ادئردي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.7'>دؤردونجو آي اوچون دؤردونجو باشچي يوآبين قارداشي عَساهِل ائدي، اوندان سونرا اوغلو زِبَديا جانشئن اولدو. اونون بؤلمه‌سئنده ائيئرمي دؤرد مئن نفر وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.8'>بِشئنجي آي اوچون بِشئنجي باشچي يئزراخلي شَمهوت ائدي. اونون بؤلمه‌سئنده ائيئرمي دؤرد مئن نفر وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.9'>آلتينجي آي اوچون آلتينجي باشچي تِقوعَعلي عئقّشئن اوغلو عئرا ائدي. اونون بؤلمه‌سئنده ائيئرمي دؤرد مئن نفر وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.10'>يدّئنجی آي اوچون يدّئنجی باشچي اِفرايئم اؤولادلاريندان پِلونلو خِلِص ائدي. اونون بؤلمه‌سئنده ائيئرمي دؤرد مئن نفر وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.11'>سکّئزئنجي آي اوچون سکّئزئنجي باشچي زِراخ نسلئندن خوشالي سئبّه‌که‌ي ائدي. اونون بؤلمه‌سئنده ائيئرمي دؤرد مئن نفر وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.12'>دوقّوزونجو آي اوچون دوقّوزونجو باشچي بِنيامئنلی‌لردن عَنه‌توتلو اَبئعِزِر ائدي. اونون بؤلمه‌سئنده ائيئرمي دؤرد مئن نفر وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.13'>اونونجو آي اوچون اونونجو باشچي زِراخ نسلئندن نِطوَفالي مَهره‌ي ائدي. اونون بؤلمه‌سئنده ائيئرمي دؤرد مئن نفر وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.14'>اون بئرئنجي آي اوچون اون بئرئنجي باشچي اِفرايئم اؤولادلاريندان پئرعاتونلو بِنايا ائدي. اونون بؤلمه‌سئنده ائيئرمي دؤرد مئن نفر وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.15'>اون ائکئنجي آي اوچون اون ائکئنجي باشچي عوتنئيِلئن نسلئندن نِطوَفالي خِلده‌ي ائدي. اونون بؤلمه‌سئنده ائيئرمي دؤرد مئن نفر وار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.27.16'>
          ائسرايئل قبئله‌لري اوستونده اولان باشچيلار بونلاردير: رِعوبئنلی‌لرئن باشچيسي زيکري اوغلو اِلئعِزِر؛ شَمعونلولارين باشچيسي مَعَکا اوغلو شِفَطيا؛</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.17'>لاوئلی‌لرئن باشچيسي قِمواِل اوغلو خَشَبيا، هارون نسلئنئن باشچيسي صادوق؛</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.18'>يهودالي‌لارين باشچيسي داوودون قارداشلاريندان بئري اِلئهو؛ يئسّاکارلي‌لارين باشچيسي مئکايئل اوغلو عومري؛</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.19'>زِبولونلولارين باشچيسي عوبَديا اوغلو يئشمَعيا؛ نَفتالی‌لرئن باشچيسي عَزري‌اِل اوغلو يِرئموت؛</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.20'>اِفرايئم اؤولادلارينين باشچيسي عَزَزيا اوغلو هوشِعَع؛ مِنَسّه‌ قبئله‌سئنئن ياريسينين باشچيسي پِدايا اوغلو يواِل؛</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.21'>گئلعاددا اولان مِنَسّه قبئله‌سئنئن ياريسينين باشچيسي زِکَريا اوغلو عئدّو؛ بِنيامئنلی‌لرئن باشچيسي اَبنِر اوغلو يَعه‌سي‌‌اِل؛</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.22'>دانلي‌لارين باشچيسي يِروخام اوغلو عَزَرِل. بونلار ائسرايئل قبئله‌لرئنئن باشچيلاري‌دير.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.27.23'>
          داوود ائيئرمي ياشيندا و بوندان آشاغي ياشدا اولانلاري حسابا آلمادي، چونکي رب وعده ورمئشدي کي، ائسرايئلي گؤيلرده‌کي اولدوزلار قدر چوخالداجاق.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.24'>صِرويا اوغلو يوآب سئياهييا آلماغا باشلادي، لاکئن بونو باشا چاتديرمادي. بو سئياهييا آلمادان اؤتري ربّئن قضبي ائسرايئل اوستونه گلدي و سئياهييا آلما پادشاه داوودون سالنامه‌لر کئتابينا داخئل اولمادي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.27.25'>
          پادشاهين آنبارلارينا نظارت ادن عَدي‌اِل اوغلو عَزماوِت؛ عوزئيّا اوغلو يِهوناتان زمئلرده، شهرلرده، کَندلرده، بورجلرده اولان آنبارلارا نظارت ادئردي؛</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.26'>کِلوب اوغلو عِزري زمئده چاليشان اَکئنچئلرئن اوستونده نظارتچي ائدي؛</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.27'>اوزوم باغلارينا نظارت ادن رامالي شئمعي ائدي؛ اوزوم باغينداکي شراب آنبارلارينا ييغيلان اوزوم محصولونا نظارت ادن شئفئملي زَبدي ائدي؛</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.28'>هامار بؤلگه‌ده اولان زيتونلوقلار و وحشي انجئر آغاجلارينا نظارت ادن گِدِرلي بَعَل‌خانان ائدي؛ ياغ آنبارلارينا نظارت ادن ده يوآش ائدي؛</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.29'>شارون دوزَنلئيئنده اوتلايان مال-حيوانا باخان شارونلو شئطره‌ي ائدي؛ دره‌لرده اولان مال-حيوانا باخان عَدلاي اوغلو شافاط ائدي؛</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.30'>دَوه‌لره باخان اِسماعئل‌لي عوبئل ائدي؛ اِششَکلره باخان دا مِرونوتلو يِخدِيا ائدي؛</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.31'>قويون کِچئيه باخان خَگِرلي يازئز ائدي. بونلارين هاميسي داوود پادشاهين مولکلرئنه باخان ريئسلر ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.27.32'>
          داوودون عَمئسي يِهوناتان مصلحتچي ائدي. او، آغيلّي و مئرزه ائدي. خَکموني اوغلو يِخي‌اِل پادشاه اوغوللارينين تربئيه‌چئسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.33'>اَخئتوفِل پادشاهين مصلحتچئسي ائدي. اَرکلي خوشه‌ي پادشاهين دوستو ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.27.34'>اَخئتوفِلدن سونرا يرئنه بِنايا اوغلو يِهوياداع و اِبياتار اولدولار. پادشاهين قوشون باشچيسي دا يوآب ائدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.28'>
        <verse osisID='1Chr.28.1'/>
        <verse osisID='1Chr.28.2'>
          داوود پادشاه آياغا قالخيب ددي: "قارداشلاريم و خالقيم، منه قولاق آسين! اوره‌يئمده بو آرزو وار ائدي کي، ربّئن عهد سانديغي و تاريميزين آياق کورسوسو اوچون دائمي بئر اِو تئکئم. بونا گؤره ده اونو تئکمک اوچون حاضيرليق گؤردوم.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.3'>لاکئن تاري منه ددي: «سن منئم آديما معبد تئکميه‌جکسن، چونکي سن حرب آدامي‌سان و قان تؤکوبسن.»</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.4'>لاکئن ائسرايئلئن تاريسي رب بوتون نسلئمدن منی سِچدي کي، ائسرايئل اوستونده ابدئلئک پادشاه اولوم. چونکي او يهوداني و يهودا قبئله‌سئندن ده منئم نسلئمي سچدي کي، حؤکمدار اولسون. بوتون ائسرايئل اوستونده پادشاه اتمک اوچون نسلئمئن آراسيندا، من اونون خوشونا گلدئم.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.5'>ربّئن منه وردئيي چوخلو اوغول آراسيندان دا اوغلوم سوليماني سچدي کي، ائسرايئل اوستونده ربّئن پادشاهليق تختئنده اوتورسون.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.6'>رب منه ددي: «اوغلون سوليمان دا همئن آدامدير کي، منئم معبدئمي و صَحنلرئمي تئکه‌جک، چونکي اونو اؤزومه اوغول سِچمئشم، من ده اونا آتا اولاجاغام.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.7'>اگر بو گون اولدوغو کئمي امرلرئمه و حؤکملرئمه عمل اتمکده صادئق اولسا، اونون پادشاهليغيني ابده‌جک برقرار اده‌جيم.»  </verse>
        <verse osisID='1Chr.28.8'/>
        <verse osisID='1Chr.28.9'>
          سن ده، اوغلوم سوليمان، آتانين تاريسيني تاني، بوتون اورَک و فئکئرله اونا قوللوق ات، چونکي رب بوتون اورَکلري تفتئش ادئر و فئکئرلرئن بوتون نئيّتلرئني بئلئر. اگر اونو آختارسان، اونو تاپارسان. لاکئن اگر اونو ترک اده‌سن، او دا سني ابده‌جک آتار.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.10'>ائندي باخ، رب سني سچئبدئر کي، موقدّس مکان اولان اِوي تئکه‌سن. جسارتلي اول و بو ائشي گؤر."  </verse>
        <verse osisID='1Chr.28.11'>
          داوود اوغلو سوليمانا اِيوانين، اونون بئنالارينين، خزئنه‌لرئنئن، يوخاري اوتاقلارين، ائچ اوتاقلارين، کفّاره قاپاغينين، نقشه‌سئني و</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.12'>روحون واسئطه‌سئله اونا آشکار اولموش بوتون بونلارين نقشه‌سئني وردی: ربّئن معبدئنئن حَيَطلري، اطرافداکي بوتون اوتاقلار، تاري معبدئنئن خزئنه‌لري، تقدئس اولونان شيلرئن خزئنه‌لري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.13'>کاهئنلرئن و لاوئلی‌لرئن بؤلوکلري، ربّئن معبدئنده هر جور خئدمت ائشي، ربّئن معبدئنده اولان بوتون خئدمت اشيالاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.14'>هر جور خئدمت اوچون ائشله‌دئلَن بوتون قيزيلين چکئسئنه گؤره قيزيل اشيالار، هر جور خئدمت اوچون ائشله‌دئلَن بوتون گوموشون چکئسئنه گؤره گوموش اشيالار،</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.15'>هر چيراقدانين و اونون چيراقلارينين چکئسئنه گؤره قيزيل چيراقدانلار و اونلارين قيزيل چيراقلاري، هر جور خئدمت اوچون چکئسئنه گؤره گوموش چيراقدانلار و اونلارين چيراقلاري،</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.16'>تقدئم چؤرکلري قويولان مئزلر اوچون هر مئزئن چکئسئنه گؤره قيزيل، هر گوموش مئز اوچون گوموش،</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.17'>خالئص قيزيلدان اولان چَنگل‌لر، لَيَنچه‌لر و سَهَنگلر، هر کاسانين چکئسئنه گؤره قيزيل کاسالار، هر کاسانين چکئسئنه گؤره گوموش کاسالار،</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.18'>چکئسئنه گؤره خالئص قيزيلدان بوخور قوربانگاهي. داوود حتّا کَرّوبلارين تصوئرئني ده وردی کي، نجه قانادلاريني آچيب ربّئن عهد سانديغيني اؤرتموشدولر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.19'>داوود ددي: "بونلارين هاميسينين تصوئري بوتون تفسئلاتي ائله يازيلي شکئلده رب طرفئندن منه آشکار ادئلدي."  </verse>
        <verse osisID='1Chr.28.20'>
          داوود اوغلو سوليمانا ددي: "گوجلو و جسارتلي اول، بو ائشي گؤر. قورخما و روحدان دوشمه، چونکي رب تاري، منئم تاريم، سنئنله‌دئر. ربّئن معبدئنئن بوتون خئدمت ائشي آخيرا چاتماميش او نه سني آتار، نه ده سني ترک اِدَر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.28.21'>کاهئنلرئن و لاوئلی‌لرئن بؤلوکلري تاري معبدئنئن بوتون خئدمتي اوچون حاضير دورورلار. سنئن يانيندا آداملار دا وار کي، اؤز گؤيلو ائله بوتون ائشلر اوچون هر جور خئدمتي باجاريرلار. ريئسلر و بوتون خالق سنئن هر امرئني گؤزله‌يئر."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Chr.29'>
        <verse osisID='1Chr.29.1'>
          داوود پادشاه بوتون جاماعاتا ددي: "تارينين سِچدئيي اوغلوم سوليمان جاوان و تجروبه‌سئزدئر و بو ائش بؤيوکدور، چونکي بو معبد ائنسان اوچون يوخ، رب تاري اوچوندور.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.2'>بوتون سَعيئمله تاريمين معبدئندن اؤتري، قيزيل شيلر اوچون قيزيل، گوموش شيلر اوچون گوموش، بورونج شيلر اوچون بورونج، دَمئر شيلر اوچون دَمئر، آغاج شيلر اوچون آغاج، دامارلي عقئق داشلاري و اونلارين ساغاناقلاري، جوربه‌جور رنگلي داشلار، هر جور قئيمتلي داشلار و چوخلو مرمر داشلار حاضيرلاميشام.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.3'>بوندان علاوه، تاريمين معبدئنه اولان سِوگئم اوزوندن، موقدّس معبد اوچون حاضيرلاديغيم هر شيدن علاوه نه قدر قيزيل-گوموش خزئنَم وارسا، اونو دا تاريمين معبدي اوچون ورئرم:</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.4'>اوفئر قيزيليندان اوچ مئن تالانت قيزيلي، يدّي مئن تالانت خالئص گوموشو بئنالارين دوواريني اؤرتمک اوچون،</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.5'>قيزيل شيلر اوچون قيزيلي، گوموش شيلر اوچون گوموشو اوستالارين دوزَلده‌جَيي بوتون ائشلر اوچون ورئرم. کئم بو گون ائسته‌يئر کي، ربّه اؤز گؤيلو ائله نذئر تقدئم اتسئن؟"  </verse>
        <verse osisID='1Chr.29.6'>
          نسئل باشچيلاري، ائسرايئل قبئله‌لرئنئن باشچيلاري، مئن‌باشي‌لار، يوزباشي‌لار و پادشاهين ائشلري اوستونده اولان ريئسلر اؤز گؤيلو ائله</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.7'>تاري معبدئنئن خئدمتي اوچون بش مئن تالانت و اون مئن دِرهَم قيزيل، اون مئن تالانت گوموش، اون سکّئز مئن تالانت بورونج و يوز مئن تالانت دَمئر وردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.8'>کئمده قئيمتلي داشلار وار ائدي، اونلاري ربّئن معبدئنئن خزئنه‌سئنه ورئردي کي، گِرشون نسلئندن اولان يِخي‌اِلئن نظارتي آلتيندا ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.9'>خالق اونلارين اؤز گؤيلو ائله نذئر ورمه‌سئنه سِوئندي، چونکي بوتون قَلبله ربّه نذئر تقدئم اتمئشدئلر. داوود پادشاه دا چوخ سِوئندي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.29.10'>
          داوود بوتون جاماعاتين گؤزو قاباغيندا ربّه سئتايئش ادئب ددي: "ای آتاميز ائسرايئلئن تاريسي رب، اَزَلدن ابده‌جک موبارکسن!</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.11'>يارب، عظمت، قودرت، جلال، ظفر و حئشمت سنئندئر، دوغرودان دا گؤيلرده و يرده اولان هر شي سنئندئر. يارب، پادشاهليق سنئندئر و حؤکمدار اولاراق اؤزونو اوجالديرسان.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.12'>وار-دؤولتله حؤرمت سندن گلئر و سن هر شيه حؤکمرانليق ادئرسن. اَلئنده قودرت و گوج وار. هر کسي اوجالتماق و گوجلَندئرمَک سنئن اَلئنده‌دئر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.13'>ائندي، ای تاريميز، بئز سنه شوکور ادئرئک و عئزّتلي آدينا حمد ورئرئک.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.29.14'>
          آمّا من کئمَم و خالقيم کئمدئر کي، بو جور اؤز گؤيلو ائله نذئرلر وره بئلک؟ چونکي هر شي سندندئر و سنئن اَلئندن آلديغيميزي سنه ورمئشئک.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.15'>بئز بوتون آتالاريميز کئمي سنئن قاباغيندا بئر قرئب و قوناغيق. گونلرئمئز يِر اوزونده کؤلگه کئمئدئر و هچ نَيه اومئدئمئز يوخدور.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.16'>يارب تاريميز، سنئن موقدّس آدينا معبد تئکمک اوچون حاضيرلاديغيميز بوتون بو وار-دؤولت سنئن اَلئنله ورئلئب و بونلارين هاميسي سنئندئر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.17'>بئلئرم کي، ای تاريم، سن اوره‌يي ائمتاحان ادئرسن و دوزلويو سِوئرسن. من بوتون بو شيلري اوره‌يئمئن دوزلويو ائله، اؤز گؤيلومله تقدئم اتدئم و ائندي بورادا اولان خالقينين سنه اؤز گؤيلو ائله نذئر وردئيئني شادليقلا گؤردوم.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.18'>يارب، آتالاريميز ائبراهئمئن، ائسحاقين و ائسرايئلئن تاريسي! خالقينين اوره‌يئنده‌کي ائستَکلرئنده بونو ابده‌جک قورويوب ساخلا و اونلارين اوره‌يئني اؤزونه طرف يؤنَلت.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.19'>اوغلوم سوليمانا صادئق بئر اورَک ور کي، سنئن امرلرئنه، شهادتلرئنه و قايدالارينا عمل اتسئن، بوتون بو ائشلري گؤرسون و تئکئلئشئنه حاضيرليق گؤردويوم بو معبدي تئکسئن."  </verse>
        <verse osisID='1Chr.29.20'/>
        <verse osisID='1Chr.29.21'>
          او گونون صاباحي ربّه قوربانلار کَسدئلر و ربّه يانديرما قورباني اولاراق مئن باش گاميش، مئن باش قوچ، مئن باش قوزو، اونلارين مايع تقدئملرئني و بوتون ائسرايئل اوچون چوخلو قوربانلار تقدئم اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.22'>او گون اونلار بؤيوک شادليقلا ربّئن قاباغيندا يِيئب-ائچدئلر. سونرا ائکئنجي دفه داوود اوغلو سوليماني پادشاه اتدئلر. رب اوچون اونو حؤکمدار و صادوقو کاهئنلئيه مسح اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.23'>سوليمان آتاسي داوودون يرئنه پادشاه اولوب ربّئن تختئنده اوتوردو و اوغور قازاندي. بوتون ائسرايئللی‌لر اوندان ائطاعت اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.24'>بوتون ريئسلر، ائگئد آداملار، هم ده داوودون بوتون اوغوللاري پادشاه سوليمانا باغلي قالماقلاريني اعلان اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.25'>رب سوليماني بوتون ائسرايئللی‌لرئن گؤزونده چوخ اوجالتدي و اونا اِله بئر پادشاهليق عظمتي وردی کي، اؤزوندن اوّل ائسرايئلده هچ بئر پادشاه اونا مالئک اولماميشدي.  </verse>
        <verse osisID='1Chr.29.26'>
          بلجه، يَسّه اوغلو داوود بوتون ائسرايئل اوستونده پادشاهليق اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.27'>اونون ائسرايئل اوستونده پادشاهليق اتدئيي مودّت قيرخ ائل ائدي؛ يدّي ائل خِبروندا و اوتوز اوچ ائل اورشلئمده پادشاهليق اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.28'>او، اوزون عؤمور سوروب، ثروت و شؤهرتدن دويموش حالدا، خوش بئر قوجاليق چاغيندا اؤلدو و يرئنه اوغلو سوليمان پادشاه اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.29'>پادشاه داوودون اوّلدن آخيرا قدر بوتون ائشلري گؤروجو سَمويئلئن کئتابيندا، پيغمبر ناتانين کئتابيندا و گؤروجو جادين کئتابيندا يازيليبدير.</verse>
        <verse osisID='1Chr.29.30'>داوودون پادشاهليغي و قودرتي، اونون، ائسرايئلئن و بوتون اؤلکه‌لرئن پادشاهليقلارينين باشينا گلن احوالاتلار باره‌ده يازيليبدير.  </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>