<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Azeri' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Azeri'>
        <title>Description_en=Southern Azeri Translation</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>About_en=Southern Azeri Translation</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Azeri</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='1Kgs'>
      <chapter osisID='1Kgs.1'>
        <verse osisID='1Kgs.1.1'>
          داوود پادشاه قوجاليب ياشلانميشدي؛ اونون اوستونو اؤرتوکلرله نه قدر اؤرتوردولر، گئنه ده قيزيشميردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.2'>بونا گؤره اعيانلاري اونا ددئلر: "قوي آغاميز پادشاه اوچون جاوان باکئره بئر قيز آختارسينلار. قوي او، پادشاهين يانيندا قاليب اوندان پرستارليق اتسئن. و قوينوندا ياتسين کي، آغاميز پادشاه قيزيشسين."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.3'>اونلار ائسرايئلئن بوتون اراضئسئنده گؤزل بئر قيز آختارديلار و شونِملي اَبئشَگي تاپيب پادشاهين يانينا گتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.4'>قيز چوخ گؤزل ائدي. او، پادشاهين پرستاري اولوب اونا خئدمت اتدي، آمّا پادشاه اونونلا ياخينليق اتمه‌دي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.5'>
          داوودون خَگّئتدن اولان اوغلو اَدونئيا "من پادشاه اولاجاغام" ديئب اؤزونو اوجالتدي. او اؤزو اوچون دؤيوش عارابالاري، آتلي‌لار و اَلّي نفر حاضيرلادي کي، قاباغيندا قاچسينلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.6'>آتاسي هچ واخت اونا آجيقلانيب دمه‌مئشدي کی، "نئيه بله ادئبسن؟" اَدونئيا چوخ ياراشيقلي ائدي. او، اَبشالومدان سونرا دونيايا گلمئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.7'>اَدونئيا صِرويا اوغلو يوآب و کاهئن اِبياتارلا اَل‌بئر اولدو، اونلار دا اَدونئيايا کؤمک اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.8'>آمّا کاهئن صادوق، يِهوياداع اوغلو بِنايا، پيغمبر ناتان، شئمعي، رِيعي و داوودون جنگاورلري اَدونئيانين طرفئنده ديئلدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.9'>اَدونئيا عِين‌روگِلئن ياخينليغينداکي زوخِلِت قاياسيندا قويون، اؤکوز و بَسلَنمئش حيوانلار قوربان کسدي. بوتون قارداشلاريني، يعني پادشاهين اوغوللاريني و پادشاها قوللوق ادن بوتون يهودالي‌لاري چاغيردي،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.10'>آمّا پيغمبر ناتاني، بِناياني، جنگاورلري و قارداشي سوليماني چاغيرمادي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.11'>
          او واخت ناتان سوليمانين آناسي بَتشِبَعدن سوروشدو: "مگر اشئتمه‌يئبسن کي، خَگّئت اوغلو اَدونئيا آغاميز داوودون خبري اولمادان پادشاه اولوب؟</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.12'>ائندي گل، قوي سنه مصلحت ورئب هم سنئن هم ده اوغلون سوليمانين جا‌نيني حئفظ ادئم:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.13'>درحال داوود پادشاهين يانينا گت و اونا دِه: "ای آغام پادشاه! مگر بو کنئزئنه آند ائچئب دِمه‌دئن کي، ‹مندن سونرا اوغلون سوليمان قطعن پادشاه اولاجاق و تختئمده او اوتوراجاق›؟ بس اوندا نه اوچون اَدونئيا پادشاه اولوب؟»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.14'>باخ، سن اورادا پادشاهلا دانيشارکن من سندن سونرا گلئب، سؤزلرئني تصدئق اده‌جيم."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.15'>
          بَتشِبَع اوتاغا، پادشاهين يانينا گتدي. پادشاه چوخ قوجالميشدي و شونِملي اَبئشَگ اونا خئدمت ادئردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.16'>بَتشِبَع پادشاهين قاباغيندا دئزه دوشوب تعظئم اتدي. پادشاه ددي: "نه ائسته‌يئرسن؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.17'>بَتشِبَع اونا ددي: "منئم آغام! بو کنئزئنه تارين ربّئن حاقّي اوچون آند ائچئب ددئن کي، «مندن سونرا اوغلون سوليمان قطعن پادشاه اولاجاق و تختئمده او اوتوراجاق.»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.18'>ائندي باخ، آغام پادشاه، اَدونئيا پادشاه اولوب و سنئن بوندان خبرئن يوخدور.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.19'>او، چوخلو اؤکوز، بَسلَنمئش حيوان و قويون-کچي قوربان کسئب و پادشاهين بوتون اوغوللاريني، کاهئن اِبياتاري و قوشون باشچيسي يوآبي چاغيريب، آمّا قولون سوليماني چاغيرماييب.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.20'>آغام پادشاه، بوتون ائسرايئلئن گؤزو سنده‌دئر؛ سن اونلارا بئلدئرمه‌لي‌سن کي، آغام پادشاهدان سونرا تختئنده کئم اوتوراجاق.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.21'>يوخسا آغام پادشاه اؤلوب آتالاري ائله ياتديقدا، من و اوغلوم سوليمان موقصّئر ساييلاجاغيق."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.22'>
          بَتشِبَع حله پادشاهلا دانيشيردي کي، پيغمبر ناتان گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.23'>پادشاها خبر وردئلر: "پيغمبر ناتان بورادادير." ناتان پادشاهين حوضورونا گلدي و اوزو اوسته اَيئلئب تعظئم اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.24'>ناتان ددي: "آغام پادشاه! آيا ديئبسن کي، «مندن سونرا اَدونئيا پادشاه اولاجاق و تختئمده او اوتوراجاق؟»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.25'>اَدونئيا بو گون گدئب چوخلو اؤکوز، بَسلَنمئش حيوان و قويون قوربان کسئب و پادشاهين بوتون اوغوللاريني، قوشون باشچيلاريني و کاهئن اِبياتاري چاغيريب. باخ، اونلار اونون حوضوروندا يِيئب ائچئرلر و «ياشاسين پادشاه اَدونئيا!» ديئرلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.26'>آمّا من قولونو، کاهئن صادوقو، يِهوياداع اوغلو بِنايا و قولون سوليماني چاغيرماييبدير.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.27'>آيا بو ائش آغام پادشاهين امري ائله اولوب؟ و سن قوللارينا بئلدئرمه‌يئبسن کي، آغام پادشاهدان سونرا تختئنده کئم اوتوراجاق؟"  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.28'>
          او واخت داوود پادشاه ددي: "بَتشِبَعي يانيما چاغيرين!" بَتشِبَع پادشاهين حوضورونا گلئب قاباغيندا دوردو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.29'>پادشاه آند ائچئب ددي: "وار اولان ربّه کی، جانيمي بوتون دارليقلاردان قورتاريب، آند اولسون،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.30'>نجه سنئن اوچون ائسرايئلئن تاريسي ربّه آند ائچئب ددئم کي، «مندن سونرا اوغلون سوليمان پادشاه اولاجاق و منئم يرئمده تختئمده او، اوتوراجاق.» بونو بو گون حقئقتن يرئنه يتئره‌جيم."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.31'>بَتشِبَع پادشاهين قاباغيندا اوزو اوسته يره اَيئلئب تعظئم اتدي و ددي: "آغام داوود پادشاه ابده‌جک ياشاسين!"  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.32'>
          سونرا داوود پادشاه ددي: "کاهئن صادوقو، پيغمبر ناتاني و يِهوياداع اوغلو بِناياني منئم يانيما چاغيرين." اونلارين هاميسي پادشاهين حوضورونا گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.33'>پادشاه اونلارا ددي: "آغانيزين اعيانلاريني يانينيزا آلين و اوغلوم سوليماني منئم قاطيريما مئندئرئب گئخون بولاغينا اِندئرئن.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.34'>اورادا کاهئن صادوق و پيغمبر ناتان اونو ائسرايئلئن پادشاهي آديندا مسح اتسئنلر. کَره‌ناي چاليب ديئن: «ياشاسين پادشاه سوليمان!»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.35'>سونرا اونون دالينجا قالخين، او دا گلئب تختئمده اوتورسون، چونکي منئم يرئمه پادشاه اولاجاق. اونو ائسرايئل و يهودايا حؤکمدار تعيئن اتمئشم."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.36'>يِهوياداع اوغلو بِنايا پادشاها جاواب ورئب ددي: "آمئن! آغام پادشاهين تاريسي رب بله ديئر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.37'>رب آغام پادشاها يار اولدوغو کئمي، سوليمانا دا يار اولسون و اونون تختئني آغام داوود پادشاهين تختئندن داها بؤيوک اتسئن."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.38'>
          کاهئن صادوق، پيغمبر ناتان، يِهوياداع اوغلو بِنايا، کِرِتلی‌لر و پِلِطلی‌لر آشاغي اِنئب سوليماني داوود پادشاهين قاطيرينا مئندئردئلر و اونو گئخونا قدر آپارديلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.39'>کاهئن صادوق عئبادت چاديريندان ياغ بوينوزونو گؤتوروب سوليماني مسح اتدي. کَره‌نايي چالديلار و بوتون جاماعات ددي: "ياشاسين پادشاه سوليمان!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.40'>بوتون جاماعات اونون دالينجا قالخيب گتدئلر. اونلار نِي چالاراق اِله سِوئنئردئلر کي، سَسلرئندن ير تئتره‌يئردي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.41'>
          اَدونئيا و اونونلا اولان بوتون قوناقلار يمکلرئني قورتاراندا بو سَسي اشئتدئلر. يوآب کَره‌ناي سَسئني اشئدنده ددي: "شهردن نئيه بله گورولتو گلئر؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.42'>او، سؤزونو قورتارماميش، بئردن کاهئن اِبياتارين اوغلو يوناتان گلدي. اَدونئيا اوندان سوروشدو: "گل، سن ائگئد آدامسان، ياخشي خبر گتئرَرسن."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.43'>يوناتان اَدونئيايا جاواب ورئب ددي: "يوخ، اله ديئل. آغاميز داوود پادشاه، سوليماني پادشاه ادئب.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.44'>پادشاه کاهئن صادوقو، پيغمبر ناتاني، يِهوياداع اوغلو بِنايانی، کِرِتلی‌لري و پِلِطلی‌لري ده سوليمانلا بئرلئکده گؤندرئب. اونلار دا اونو پادشاهين قاطيرينا مئندئرئبلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.45'>کاهئن صادوق و پيغمبر ناتان گئخوندا اونو پادشاه آديندا مسح ادئبلر و اورادان شادليقلا گدئبلر. بونا گؤره ده شهرده بله گورولتو وار. اشئتدئيئنئز سَس بودور.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.46'>سوليمان حتّا پادشاهليق تختئنده اوتوروب.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.47'>اوسته‌لئک پادشاهين اعيانلاري آغاميز داوود پادشاهين يانينا تبرئک اتميه گلئب ددئلر: «سنئن تارينين سوليمانين آديني سنئن آديندان داها بؤيوک، تختئني سنئن تختئندن داها اوجا اتسئن!» پادشاه دا ياتاغينين اوستونده اَيئلئب.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.48'>پادشاه بونو دا ديئب: «ائسرايئلئن تاريسي رب موبارک اولسون کي، بو گون حله گؤزلرئم گؤرَرکَن، تختئمده اوتوران بئر نفر ورئب!»"  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.49'>
          اَدونئيانين بوتون قوناقلاري تشوئشه دوشوب قالخديلار و هر کس اؤز يولو ائله گتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.50'>اَدونئيا سوليماندان قورخوردو. قالخيب گتدي و قوربانگاهين بوينوزلاريندان ياپيشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.51'>بونو سوليمانا بئلدئرئب ددئلر: "اَدونئيا سوليمان پادشاهدان قورخور و قوربانگاهين بوينوزلاريندان ياپيشيب ديئر «قوي سوليمان پادشاه اوّلجه منه آند ائچسئن کي، بو قولونو قيلينج آغزينا ورميه‌جک.»"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.52'>سوليمان ددي: "اگر او، دَيَرلي آدام اولسا، باشيندان بئر توک بله، يره دوشمَز، لاکئن اگر اوندا بئر پئسلئک تاپيلسا، اؤله‌جکدئر."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.1.53'>سوليمان پادشاه آدام گؤندرئب اَدونئياني قوربانگاهدان دوشورتدو. او دا گلئب سوليمان پادشاها تعظئم اتدي. سوليمان اونا ددي: "اِوئنه گت!"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.2'>
        <verse osisID='1Kgs.2.1'>
          داوودون اؤلوم گونو ياخينلاشاندا، اوغلو سوليمانا وصئيّت ادئب ددي:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.2'>"بو ياخينلاردا من ده هامي کئمي دونيادان گده‌جيم. بونا گؤره مؤحکم و ائگئد اول.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.3'>تارين ربّئن طلب اتدئکلرئني يرئنه يتئر: اونون يولو ائله گت. اونون قايدالارينا، امرلرئنه، حؤکملرئنه و شهادتلرئنه، موسانين شرئعت کئتابيندا يازيلديغي کئمي، عمل ات کي، اتدئيئن هر ائشده و گتدئيئن هر يرده اوغور قازاناسان.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.4'>او واخت رب منه وردئيي بو سؤزو يرئنه يتئره‌جک: «اگر اؤولادلارين اؤز يوللارينا دئقّت اتسه‌لر، بوتون اورکلري و جانلاري ائله منئم حوضورومدا حقئقتله يِرئسه‌لر، ائسرايئل تختئنده سنئن نسلئندن بئر کئشي اَسکئک اولماياجاق.»  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.5'>
          سن صِرويا اوغلو يوآبين منه نه اتدئيئني ده بئلئرسن: ائسرايئل قوشونونون ائکي باشچيسي نِر اوغلو آبنِرله يِتِر اوغلو عَماساني اؤلدوروب، صولح زاماني حرب قاني تؤکدو و بِلئنده‌کي کمرله آياغينداکي چاريقلاري قانا بولاشديردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.6'>سن اؤز حئکمتئنه گؤره رفتار ات، قويما اونون آغارميش باشي اؤلولر دئيارينا سالامات ائچئنده اِنسئن.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.7'/>
        <verse osisID='1Kgs.2.8'>
          باخ، بَخورئمدن اولان بِنيامئنلي گِرا اوغلو شئمعي سنئن يانيندادير. او ائدي کي، مَخه‌نايئمه گتدئيئم گون منه برک لعنت اتدي. لاکئن سونرا منی پئشواز اتمک اوچون اوردون چايينا گلنده، من اونا ربّئن حاقّي اوچون آند ائچئب ددئم: «سني قيلينجلا اؤلدورميه‌جيم.»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.9'>ائندي اونو جزاسيز قويما، چونکي سن حئکمتلي آدامسان و اونا نه اده‌جيئني بئلئرسن و اونون آغارميش باشيني قان ائچئنده اؤلولر دئيارينا اِندئرَرسن."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.10'>
          داوود اؤلوب آتالاري ائله ياتدي و داوودون شهرئنده باسديريلدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.11'>داوودون ائسرايئل اوستونه پادشاهليق اتمه‌سي قيرخ ائل سوردو: يدّي ائل خِبروندا و اوتوز اوچ ائل ده اورشلئمده پادشاهليق اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.12'>سوليمان، آتاسي داوودون تختئنده اوتوردو و اونون پادشاهليغي مؤحکم بئر شکئلده برقرار اولدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.13'>
          خَگّئت اوغلو اَدونئيا سوليمانين آناسي بَتشِبَعئن يانينا گتدي. بَتشِبَع اوندان سوروشدو: "آيا خيئرله گلئرسن؟" اَدونئيا جاواب وردی: "بلی."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.14'>سونرا ددي: "سنه دئيه‌جک سؤزوم وار." بَتشِبَع ددي: "دِه."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.15'>اَدونئيا ددي: "سن بئلئرسن کي، پادشاهليق منئم ائدي و بوتون ائسرايئل منئم پادشاه اولاجاغيمي گؤزله‌يئردي، آمّا هر شي دَيئشدي، پادشاهليق قارداشيمين اَلئنه کچدي، چونکي ربّئن طرفئندن اونون ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.16'>ائندي سندن بئر خاهئشئم وار، منه «يوخ» دِمه". بَتشِبَع اونا ددي: "دِه."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.17'>او ددي: "خاهئش ادئرم، سوليمان پادشاهلا دانيش، او سنه «يوخ» دِمَز، اونا ده کي، شونِملي اَبئشَگي منه آرواد اولماق اوچون ورسئن."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.18'>بَتشِبَع ددي: "ياخشي، من سنئن حاقّيندا پادشاهلا دانيشارام."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.19'>
          بَتشِبَع سوليمان پادشاهين يانينا گتدي کي، اَدونئيا باره‌ده اونونلا دانيشسين. پادشاه اونون پئشوازينا آياغا قالخدي و اونا تعظئم اتدي، سونرا تختئنه اوتوردو. پادشاه آناسي اوچون ده بئر تخت قويدوردو. او دا پادشاهين ساغيندا اوتوردو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.20'>سونرا ددي: "منئم سندن کئچئک بئر خاهئشئم وار، منه «يوخ» دِمه." پادشاه اونا ددي: "سوروش آنام، من سنه «يوخ» دِمه‌رم."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.21'>بَتشِبَع ددي: "قوي شونِملي اَبئشَگ قارداشين اَدونئيايا آرواد اولماق اوچون ورئلسئن."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.22'>سوليمان پادشاه آناسينا جاواب ورئب ددي: "نئيه شونِملي اَبئشَگي اَدونئيا اوچون ائسته‌يئرسن؟ پادشاهليغي دا اونون اوچون ائسته، او منئم بؤيوک قارداشيمدير، اونا، کاهئن اِبياتارا، صِرويا اوغلو يوآبا!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.23'>سوليمان پادشاه ربّئن حاقّي اوچون آند ائچئب ددي: "اگر اَدونئيا بو سؤزو اؤز حياتي باهاسينا دِمه‌مئشسه، تاري منه بله و بوندان بَتَرئني اتسئن.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.24'>ائندي منی مؤحکملَندئرئب آتام داوودون تختئنده اوتورتموش و ددئيي کئمي منه بئر اِو قورموش وار اولان ربّه آند اولسون کي، اَدونئيا قطعن بو گون اؤلدوروله‌جک!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.25'>سوليمان پادشاه يِهوياداع اوغلو بِنايايا امر اتدي. بِنايا دا گدئب اَدونئياني ووردو و او اؤلدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.26'>
          پادشاه، کاهئن اِبياتارا ددي: "عَناتوتا، اؤز زَمئلرئنه گت! سن اؤلومه لايئقسن، آمّا بو گون سني اؤلدورميه‌جيم، چونکي سن آتام داوودون قاباغيندا پروردئگار ربّئن سانديغيني داشيدين و آتامين چکدئيي هر عذابي سن ده چکدئن."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.27'>بلجه سوليمان اِبياتاري ربّئن کاهئنلئيئندن قوودو. بونونلا دا ربّئن شئلودا عِلي‌ اِوئنئن ضئدّئنه ددئيي سؤز يرئنه يتئشدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.28'>
          خبر يوآبا چاتدي. يوآب اَبشالوما قوشولماديغي حالدا، اَدونئيانين طرفئني توتموشدو. بونا گؤره ده او، ربّئن عئبادت چاديرينا قاچدي و قوربانگاهين بوينوزلاريندان ياپيشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.29'>سوليمان پادشاها ددئلر کي، يوآب ربّئن عئبادت چاديرينا قاچيب و ائندي قوربانگاهين يانيندادير. سوليمان يِهوياداع اوغلو بِناياني گؤنده‌رئب ددي: "گت، اونو اؤلدور."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.30'>بِنايا ربّئن عئبادت چاديرينا گلئب يوآبا ددي: "چيخ! پادشاه بله ديئب!" يوآب ددي: "يوخ، بورادا اؤله‌جيم." بِنايايا پادشاها خبر گتئرئب ددي: "يوآب بله ددی و منه بو جاوابي وردی."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.31'>پادشاه اونا ددي: "اونون ددئيي کئمي ات؛ اونو اؤلدور و باسدير کي، يوآبين سببسئز تؤکدويو قانين تقصئرئني منئم و آتامين اِوي اوستوندن گؤتوره‌سن.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.32'>رب اونون قانيني اؤز باشينا دؤندره‌جک، چونکي او اؤزوندن داها صالح و داها ياخشي اولان ائکي نفري قيلينجلا ووردو: آتام داوودون خبري اولمادان ائسرايئل قوشونونون باشچيسي نِر اوغلو آبنِرله يهودا قوشونونون باشچيسي يِتِر اوغلو عَماساني اؤلدوردو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.33'>بلجه اونلارين قاني همئشه‌لئک يوآبين و اونون نسلئنئن اوستونده قالاجاق، لاکئن رب داوودا، اونون نسلئنه، اِوئنه و تختئنه ابده‌جک اَمئن-آمانليق وره‌جکدئر."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.34'>بلجه يِهوياداع اوغلو بِنايا گتدي و يوآبي ووروب اؤلدوردو و اونو چؤلده‌کي اِوئنده باسديرديلار.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.35'/>
        <verse osisID='1Kgs.2.36'>
          پادشاه شئمعئني چاغيرتديريب اونا ددي: "اورشلئمده اؤزونه بئر اِو تئک و اورادا ياشا، اورادان هچ يره گتمه.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.37'>اورادان چيخيب قئدرون دره‌سئني کچدئيئن گون، بئل کي، قطعن اؤله‌جکسن و قانين اؤز اوستونده قالاجاق."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.38'>شئمعي پادشاها ددي: "بو سؤز ياخشي‌دير، آغام پادشاه نجه ديئب، قولون دا اِله اده‌جک." شئمعي اوزون مودّت اورشلئمده ياشادي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.39'>
          اوچونجو ائلئن آخيريندا شئمعئنئن ائکي قولو گَت پادشاهي مَعَکا اوغلو اَکئشئن يانينا قاچديلار. شئمعئيه خبر گلدي کي، قوللاري گَتده‌دئر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.40'>قالخيب اِششه‌يئني پالانلادي و قوللاريني آختارماق اوچون گَته، اَکئشئن يانينا گتدي. شئمعي گدئب قوللاريني گَتدن گتئردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.41'>شئمعئنئن اورشلئمدن گَته گدئب-گلمک خبري سوليمانا چاتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.42'>پادشاه شئمعئني چاغيرتديريب اونا ددي: "ربّئن حاقّينا مگر سنه آند ائچدئرمه‌دئم کي، «چيخيب بئر يره گتدئيئن گون، بئل کي، قطعن اؤله‌جکسن؟» مگر بو باره‌ده سنه ائخطار ورمه‌دئم؟ مگر منه «اشئتدئيئم بو سؤز ياخشي‌دير» دمه‌دئن؟»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.43'>بس نئيه ربّه ائچدئيئن آندا و سنه وردئيئم امره عمل اتمه‌دئن؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.44'>سونرا پادشاه شئمعئيه ددي: "سن آتام داوودون ضئدّئنه اوره‌يئنده ساخلاديغين و اتدئيئن پئسلئيئن هاميسيني بئلئرسن. پئسلئيئني رب سنئن اؤز باشينا دؤندره‌جک.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.45'>لاکئن سوليمان پادشاه موبارک اولاجاق و داوودون تختي ربّئن حوضوروندا ابده‌جک برقرار قالاجاق."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.2.46'>بلجه پادشاه يِهوياداع اوغلو بِنايايا امر اتدي، بِنايا دا گدئب شئمعئني ووردو و او، اؤلدو. بلجه، پادشاهليق سوليمانين اَلي ائله مؤحکملَندي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.3'>
        <verse osisID='1Kgs.3.1'>
          سوليمان مئصئر پادشاهي فئرعونلا موتّفئق اولوب قيزيني آرواد آلدي. فئرعونون قيزيني داوودون شهرئنه گتئردي و اؤز ساراييني، ربّئن معبدئني و اورشلئمئن اطرافينداکي دوواري تئکئب قورتارانا قدر، اونو اورادا ساخلادي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.2'>لاکئن خالق حله ده پرستئشگاهلاردا قوربان تقدئم ادئردئلر، چونکي او گونلره قدر ربّئن آدينا تئکئلمئش بئر معبد يوخ ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.3'>سوليمان ربّی سِوئردي و آتاسي داوودون قايدالارينا موطابئق ياشاييردي، آنجاق پرستئشگاهلاردا دا قوربان تقدئم ادئب، بوخور يانديريردي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.4'>
          پادشاه قوربان تقدئمي اوچون گئبعونا گتدي، چونکي اورا پرستئشگاهلارين لاپ بؤيوکو ائدي. سوليمان او قوربانگاهدا مئن باش يانديرما قورباني تقدئم اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.5'>گئبعوندا رب سوليمانا گجه يوخوسوندا گؤروندو. تاري ددي: "نه ائسته‌يئرسن، سنه ورئم؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.6'>سوليمان ددي: "سن قولون آتام داوودا بؤيوک شفقت گؤرسدئبسن، چونکي او سنئن حوضوروندا صداقت، صالحلئک، و اورک دوغرولوغو ائله ياشادي. بو گون ده تختئنده اوتوران بئر اوغول ورمکله اونا اؤز بؤيوک مهرئبانليغيني ساخلاييبسان.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.7'>ائندي، يارب تاريم، بو قولونو آتام داوودون يرئنه پادشاه ادئبسن حال بو کي، من کئچئک بئر اوشاغام، نه ادئب-اتمه‌جيئمي بئلمئرم.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.8'>قولون سنئن سچدئيئن خالقين آراسيندادير؛ اله بؤيوک بئر خالق کي، ساييسيز-حسابسيزدير.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.9'>بونا گؤره منه اله بئر درّاکه‌لي اورک ور کي، ياخشي ائله پئسي آييرد ادئب سنئن خالقينا حؤکم اده بئلئم. چونکي سنئن بو بؤيوک خالقينا کئم حؤکم اده بئلر؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.10'>سوليمانين بو ائسته‌يي ربّئن گؤزونه خوش گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.11'>تاري اونا ددي: "چونکي بونو ائسته‌دئن و اؤزون اوچون اوزون عؤمور، وار-دؤولت، يا دا دوشمنلرئنئن جا‌نيني ائستمه‌دئن، بونلارين يرئنه درّاکه ائسته‌دئن کي، عدالتي آييرد اده‌سن،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.12'>باخ، من ائسته‌يئني يرئنه يتئرمئشم: باخ، سنه اله بئر حئکمتلي و درّاکه‌لي اورک ورمئشم کي، سنئن کئمئسي نه سندن اوّل اولموش، نه ده سندن سونرا اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.13'>سنه ائستمه‌دئيئني ده ورمئشم؛ هم وار-دؤولتي، هم ده جاه-جلالي. بله کي بوتون عؤمرون بويو پادشاهلار آراسيندا سنئن کئمئسي اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.14'>اگر سن آتان داوود کئمي قايدالاريما و امرلرئمه عمل ادئب يوللاريملا گده‌سن، او زامان عؤمرونو اوزاداجاغام."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.15'/>
        <verse osisID='1Kgs.3.16'>
          بئر گون ائکي فاحئشه آرواد گلئب پادشاهين حوضوروندا دوردولار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.17'>آروادلاردان بئري ددي: "آي آغام! من و بو آرواد بئر اِوده ياشاييريق. بو آرواد اِوده اولارکن بئر اوشاق دوغدوم.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.18'>دوغدوغوم گوندن اوچ گون سونرا بو آرواد دا بئر اوشاق دوغدو. اِوده فقط ائکئمئز ائدئک. بئزدن آيري هچ کس يوخ ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.19'>گجه‌نئن عرضئنده بو آروادين اوغلو اؤلدو، چونکي آرواد يوخودا اونون اوستونه دوشدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.20'>سنئن بو کنئزئن يوخودا ائکن، گجه ياريسي بو آرواد قالخيب اوغلومو يانيمدان گؤتوردو و اؤز قوينونا آليب، اؤلو اوغلونو منئم قوينوما قويدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.21'>سحر اوغلومو اَمئزدئرمک اوچون دوراندا گؤردوم کي، او اؤلوب. آمّا سحر دئقّتله باخاندا بئلدئم کي، بو منئم دوغدوغوم اوشاق ديئل."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.22'/>
        <verse osisID='1Kgs.3.23'>
          او واخت پادشاه ددي: "بئري ديئر، صاغ اولان اوشاق منئم اوغلومدور، اؤلَن سنئنکي‌دئر؛ او بئري ده ديئر، يوخ! اؤلَن اوشاق سنئن اوغلوندور، صاغ اولان منئمکي‌دئر."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.24'>پادشاه ددي: "منه بئر قيلينج گتئرئن!" پادشاهين حوضورونا بئر قيلينج گتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.25'>پادشاه ددي: "صاغ اولان اوشاغي ائکي يره بؤلون، ياريسيني بئرئنه، ياريسيني دا او بئرئنه ورئن!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.26'>اوغلو صاغ اولان آرواد، بالاسي اوچون اوره‌يي يانديغينا گؤره، پادشاها بله ددي: "آمان، آغام، صاغ اولان اوشاغي اونا ورئن، اوشاغي اؤلدورمه‌يئن." لاکئن او بئري ددي: "قوي نه اونون اولسون، نه منئم. بؤلون."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.27'>او واخت پادشاه ددي: "صاغ اولان اوشاغي بئرئنجي آروادا ورئن، اونو اؤلدورمه‌يئن، اوشاغين آناسي اودور."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.3.28'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.4'>
        <verse osisID='1Kgs.4.1'>
          سوليمان پادشاه بوتون ائسرايئل اوستونده حؤکمران ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.2'>اعيانلاري بونلار ائدئلر: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.3'>
         اَخئلود اوغلو يِهوشافاط سالنامه‌چي ائدي،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.4'>يِهوياداع اوغلو بِنايا قوشون باشچيسي ائدي، </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.5'/>
        <verse osisID='1Kgs.4.6'/>
        <verse osisID='1Kgs.4.7'>
          سوليمانين بوتون ائسرايئل اوستونده اون‌ائکي بؤلگه والئسي وار ائدي. اونلار پادشاهين و اونون سارايينين ارزاقيني تأمئن ادئردئلر؛ هر بئري ائلده بئر آيليق ارزاق گؤندرمه‌لي ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.8'>اونلارين آدلاري بله‌دئر: </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.9'/>
        <verse osisID='1Kgs.4.10'/>
        <verse osisID='1Kgs.4.11'/>
        <verse osisID='1Kgs.4.12'/>
        <verse osisID='1Kgs.4.13'/>
        <verse osisID='1Kgs.4.14'/>
        <verse osisID='1Kgs.4.15'/>
        <verse osisID='1Kgs.4.16'/>
        <verse osisID='1Kgs.4.17'/>
        <verse osisID='1Kgs.4.18'/>
        <verse osisID='1Kgs.4.19'/>
        <verse osisID='1Kgs.4.20'>
          يهودالي‌لار و ائسرايئللی‌لر دهنز ساحئلئنده‌کي قوم قدر چوخ ائدئلر. اونلار يِيئب-ائچئب و خوشبخت ياشاييرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.21'>سوليمان فَرات چاييندان فئلئسطلی‌لرئن تورپاغينا و مئصئر سرحدئنه قدر بوتون پادشاهليقلار اوستونده حؤکمرانليق ادئردي. اونلار سوليمانين عؤمرو بويو خراج وردئلر و اونا قوللوق اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.22'>
          سوليمانين سارايينين گونده‌لئک ارزاقي بونلاردان عئبارت ائدي: اوتوز کور نارين اون و آلتميش کور کَپَکلي اون،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.23'>اون باش بَسلَنمئش اؤکوز، ائيئرمي اوتلاق اؤکوزو، يوز قويون-کچي، مارال، جيران، خال‌لي مارال و بَسلَنمئش اِو قوشلاري.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.24'>تئفسَخدن غَزّه‌يه قدر فَرات چايينين بو تايينداکي بوتون تورپاقلار و چايين بو تايينداکي بوتون پادشاهلار اوستونده سوليمان حؤکمرانليق ادئردي و بوتون اطراف اؤلکه‌لرله صولح شرايئطئنده ياشاييردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.25'>اونون بوتون عؤمرو بويو داندان بئرشِبَعه قدر يهودا و ائسرايئلده هر کس اؤز اوزوم آغاجينين و انجئر آغاجينين آلتيندا دئنجلئک ائچئنده ياشاييردي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.26'>
          سوليمانين دؤيوش عارابالاري ائله آتلاري اوچون قيرخ مئن آخيري وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.27'>بو والئلرئن هر بئري اؤز آييندا سوليمان پادشاها و اونون سوفره‌سئنه گلنلرئن هاميسينا ارزاق گؤندرئردي و هچ بئر شيه احتئياج قالميردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.28'>هر والي اونا ورئلمئش امره گؤره دؤيوش و چاپار آتلارينين اولدوقلاري يره آرپا-سامان گؤندرئردي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.29'>
          تاري سوليمانا دهنز ساحئلئنده‌کي قوم قدر حئکمت، بول درّاکه و اورَک گِنئشلئيي وردی.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.30'>سوليمانين حئکمتي بوتون شرق خالقلارينين و مئصئرلی‌لرئن حئکمتئندن اوستون ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.31'>او بوتون آداملاردان، اِزراخلي اِيتاندان، ماخولون اوغوللاري حِيمان، کَلکول و دَردَعدن حئکمتلي ائدي، شؤهرتي بوتون اطراف مئلّتلر آراسيندا ياييلميشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.32'>او، اوچ مئن مَثَل دمئشدي و اونون مئن بش نغمه‌سي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.33'>لوبناندان اولان سئدر آغاجيندان دوواردا بئتَن مَرجانکؤشک اوتونا قدر بئتکي‌لر باره‌ده بحث اتدي، همچئنئن حيوانلار، قوشلار، سوروننلر و باليقلار حاقّيندا دانيشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.4.34'>سوليمانين حئکمتئنه قولاق آسماق اوچون بوتون خالقلاردان و اونون حئکمتي باره‌ده اشئتمئش بوتون دونيا پادشاهلاريندان يانينا آداملار گلئردي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.5'>
        <verse osisID='1Kgs.5.1'>
          صور پادشاهي خئرام آتاسينين يرئنه سوليمانين پادشاه اولماق اوچون مسح ادئلدئيئني اشئدنده، اؤز آداملاريني اونون يانينا گؤندردي، چونکي خئرام داوودلا بوتون عؤمرو بويو دوست اولموشدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.2'>سوليمان خئراما خبر گؤندرئب ددي:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.3'>"سن بئلئرسن کي، آتام داوود، تاريسي ربّئن آدينا بئر معبد تئکه بئلمه‌دي. چونکي رب دوشمنلرئني اونون آياقلاري آلتينا آتانا قدر، اطرافيندا موحارئبه‌لر گدئردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.4'>آنجاق ائندي تاريم رب منه هر طرفدن اَمئن-آمانليق ورئب: نه بئر دوشمن وار، نه ده بئر قاراباختليق.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.5'>باخ، من بو نئيّتده‌يم کي، تاريم ربّئن آدينا بئر معبد تئکئم، نجه کي رب آتام داوودا دمئشدي: «اوغلون منئم آديما معبد تئکه‌جک کي، اونو سنئن يرئنده تختئنده اوتورداجاغام.»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.6'>ائندي امر ات کي، منئم اوچون لوبناندان سئدر آغاجلاري کَسسئنلر. آداملاريم دا سنئن آداملارينلا بئرلئکده اولاجاق و من سنئن آداملارين اوچون نه قدر دئيه‌سن، او قدر زحمت حاقّي وره‌رم. چونکي بئلئرسن کي، بئزده صئدونلولار کئمي آغاج کَسمه‌يي بئلَن آداملار يوخدور."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.7'>
          خئرام سوليمانين سؤزلرئني اشئدنده چوخ سِوئندي و ددي: "بو گون رب موبارک اولسون کي، بو بؤيوک خالقي ائداره اتمک اوچون داوودا بله حئکمتلي اوغول ورئب!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.8'>او، سوليمانا خبر گؤندرئب ددي: "منه گؤندردئيئن سؤزو اشئتدئم. من سنئن سئدر و شام آغاجلاري باره‌ده هر ائسته‌يئني يرئنه يتئره‌جيم:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.9'>منئم آداملاريم اونلاري لوبناندان دهنزه اِندئرَرلر و من بو آغاجلاردان سال‌لار دوزَلده‌رم، دهنز يولو ائله تعيئن اده‌جيئن يره آپارارام و اونلاري اورادا آييريب ييغارام، سن ده گؤتورَرسن. آنجاق سن ده منئم ائسته‌يئمي يرئنه يتئرئب ساراييمي ارزاقلا تأمئن ات."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.10'>خئرام سوليمانا بوتون ائسته‌دئيي قدر سئدر و شام آغاجلاري ورئردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.11'>سوليمان دا هر ائل خئرامين سارايينا ارزاق اوچون ائيئرمي مئن کور بوغدا و ائيئرمي کور خالئص زيتون ياغي ورئردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.12'>رب وعده وردئيي کئمي سوليمانا حئکمت وردی. خئراملا سوليمان آراسيندا صولح وار ائدي و اونلار بئر-بئري‌ ائله عهد باغلاميشديلار.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.13'>
          سوليمان پادشاه بوتون ائسرايئلدن فَعله ييغدي. ييغيلميش فَعله‌لر اوتوز مئن نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.14'>هر آي اونلارين اون مئن نفرئني نؤوبه ائله لوبنانا گؤندرئردي؛ بئر آي لوبناندا، ائکي آي اِولرئنده قاليرديلار. اونلارين اوستونده اَدونئرام نظارت ادئردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.15'>سوليمانين يوک داشييان يتمئش مئن و داغلاردا داش يونان هشتاد مئن آدامي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.16'>بونلاردان آيري، سوليمان ائشه نظارت اتمک اوچون اوچ مئن اوچ يوز نفر مأمور قويموشدو. اونلار ائش گؤرن آداملارا نظارت ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.17'>پادشاهين امرئنه گؤره ائشچئلر بؤيوک و دَيَرلي داشلار کَسئب گتئردئلر کي، معبدئن بونؤوره‌سئني يونولموش داشدان قويسونلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.5.18'>سوليمانين و خئرامين اوستالاري گِباللي‌لارلا بئرلئکده معبدي تئکمک اوچون تاختالار و داشلار کَسئب حاضيرلاديلار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.6'>
        <verse osisID='1Kgs.6.1'>
          ائسرايئل اؤولادلاري مئصئر تورپاغيندان چيخديقدان دؤرد يوز هشتاد ائل سونرا، سوليمانين ائسرايئل اوستونده پادشاهليغينين دؤردونجو ائلئنده، ائکئنجي آي اولان زئو آييندا، سوليمان ربّئن معبدئني تئکمه‌يه باشلادي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.2'>سوليمان پادشاهين ربّه تئکدئيي معبدئن اوزونلوغو آلتميش قول‌آچ، اِني ائيئرمي قول‌آچ، و بويو اوتوز قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.3'>معبدئن بؤيوک اوتاغينين قاباغيندا اولان اِيوانين اوزونلوغو، معبدئن اِنئنه گؤره، ائيئرمي قول‌آچ و اِني معبدئن قاباغيندا اون قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.4'>او، معبد اوچون دارالان موشَبّک پنجره‌لر دوزلتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.5'>معبدئن دووارينا بئتئشئک هر طرفدن آرتيرما تئکدي کي، بؤيوک اوتاغي و ائچ اوتاغي دؤوره‌يه آليردي. اونون ائچئنده معبدي اَحاطه ادن يان اوتاقلار دوزلتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.6'>آرتيرمانين آلت مرتبه‌سئنئن اِني بش قول‌آچ،  اورتاسينداکينين اِني آلتي قول‌آچ  اوچونجوسونون اِني ده يدّي قول‌آچ ائدي. معبدئن دووارينين اطرافيندا بايير طرفدن چيخينتي‌لار دوزَلدئلمئشدي کي، آرتيرمانين دئرَکلري معبدئن دووارينا دَيمه‌سئن.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.7'>
          معبدئن تئکئلمه‌سي اوچون کارخانادا يونولموش داشلار ائشله‌دئلمئشدي. معبدئن تئکئنتي زاماني، نه چکوج سَسي، نه ائسکَنه‌ سَسي، نه ده آيري بئر دَمئر آلَت سَسي اشئدئلدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.8'>آشاغي مرتبه‌‌‌نئن گئرئشي معبدئن جنوب طرفئنده ائدي. دؤنَر پئلّه‌کن اورتا مرتبه‌‌يه، اورتا مرتبه‌دن ده اوچونجو مرتبه‌‌يه چيخيرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.9'>بلجه سوليمان معبدي تئکئب قورتاردي. معبدي سئدر آغاجيندان اولان تئرلر و تاختالارلا اؤرتدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.10'>بوتون معبده بئتئشئک اولان مرتبه‌لري بش قول‌آچ هوندورلويونده تئکدي و بونلار سئدر دئرَکلرله معبده بَرکئدئلمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.11'>
          ربّئن بو سؤزو سوليمانا نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.12'>"سن معبد تئکئرسن. اگر سن منئم قايدالاريملا گده‌سن، حؤکملرئمه عمل ادئب و امرلرئمه موناسئب ياشاياسان، من ده آتان داوودا وردئيئم سؤزو، سنئن واسئطَنله يرئنه يتئره‌رم:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.13'>ائسرايئل اؤولادلارينين آراسيندا ساکئن اولاجاغام و خالقيم ائسرايئلي ترک اتميه‌جيم."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.14'>
          بلجه سوليمان معبدي تئکئب قورتاردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.15'>معبدئن دووارلارينا ائچه‌رئدن سئدر تاختالارلا اؤرتوک ووردو؛ معبدئن دؤشَمه‌سئندن تاوانا قدر، اونون دووارلاريني ائچه‌رئدن تاختا ائله اؤرتدو و معبدئن دؤشَمه‌سئني شام آغاجينين تاختالاري ائله اؤرتدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.16'>معبدئن آرخا طرفئنده، دؤشَمه‌دن تاوانا قدر، بئر بؤلمه آييردي کي، سئدر تاختالارلا اؤرتولموشدو و اوزونلوغو ائيئرمي قول‌آچ ائدي. ائچه‌رئسئنده لاپ موقدّس ير اوچون بئر ائچ اوتاق حاضيرلادي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.17'>ائچ اوتاغين باييريندا اولان بؤيوک اوتاق، قيرخ قول‌آچ اوزونلوغوندا ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.18'>معبدئن ائچئنده‌کي سئدر آغاجلارينين اوستونده بالقاباق و آچيلميش گوللرئن تصوئري اويولموشدو. هر شي سئدرله اؤرتولموشدو، داش هچ گؤرونموردو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.19'>معبدئن ائچه‌رئسئنده‌کي ائچ اوتاغي دا او، ربّئن عهد سانديغيني قويماق اوچون حاضيرلادي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.20'>ائچ اوتاغين اوزونلوغو ائيئرمي، اِني ائيئرمي و بويو ائيئرمي قول‌آچ ائدي. اوراني خالئص قيزيللا اؤرتدو. سئدر آغاجيندان اولان قوربانگاهين دا اوستونو خالئص قيزيللا اؤرتدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.21'>سوليمان معبدي ائچه‌رئدن خالئص قيزيللا اؤرتدو، ائچ اوتاغين قاباغيندان قيزيل زنجئرلر کچئرتدي و اونو قيزيللا اؤرتدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.22'>بلجه بوتون معبد آخيرا چاتانا قدر، ائچه‌رئسئني باشدان-باشا قيزيللا اؤرتدو. ائچ اوتاغا عاييد اولان قوربانگاهي دا قيزيللا اؤرتدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.23'>
          ائچ اوتاقدا ائيده آغاجيندان ائکي کَرّوب دوزلتدي کي، هر بئرئنئن بويو اون قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.24'>کَرّوبون بئر قانادينين اوزونلوغو بش قول‌آچ، او بئري قانادينين دا اوزونلوغو بش قول‌آچ ائدي؛ بئر قانادينين اوجوندان او بئري قانادينين اوجونا قدر اون قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.25'>او بئري کَرّوبون اؤلچوسو ده اون قول‌آچ ائدي. هر ائکي کَرّوب هَمن اؤلچوده و هَمن گؤرکَمده ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.26'>ائکئسئنئن ده بويو اون قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.27'>سوليمان کَرّوبلاري معبدئن ائچ اوتاغينين اورتاسينا قويدو. کَرّوبلارين قانادلاري آچيق ائدي. بئر کَرّوبون قانادي بئر دووارا، او بئرئسئنئن قانادي دا او بئري دووارا توخونوردو. اونلارين او بئري قانادلاري معبدئن اورتاسيندا بئربئرئنه توخونوردو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.28'>او، کَرّوبلاري قيزيللا اؤرتدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.29'>
          معبدئن ائچ و بايير اوتاغينداکي بوتون دووارلاريندا کَرّوبلارين، خورما آغاجلارينين و آچيلميش گوللرئن اويما تصوئرئني دوزلتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.30'>معبدده ائچ و بايير اوتاغين دؤشَمه‌سئني قيزيللا اؤرتدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.31'>
          ائچ اوتاغين گئرئشي اوچون ائيده آغاجيندان چَرچئوه‌لي قاپيلار دوزلتدي. چَرچئوه‌لي قاپينين گِنئشلئيي، معبدئن گِنئشلئيئنئن بِشده‌بئري ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.32'>او، ائيده آغاجيندان دوزَلدئلمئش ائکي قاپي اوستونده کَرّوبلارين، خورما آغاجلارينين و آچيلميش گوللرئن تصوئرئني اويدو و قاپيلاري قيزيللا اؤرتدو. کَرّوبلارين و خورما آغاجلارينين اوستونه قيزيل چکدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.33'>اِلَجه ده بؤيوک اوتاغين گئرئشي اوچون ائيده آغاجيندان چَرچئوه دوزلتدي کي، دووارين دؤردده بئري ائدي،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.34'>هَمچئنئن شام آغاجيندان ائکي قاپي دوزلتدي. بئر قاپينين هر ائکي تايي قاتلانيردي، او بئري قاپينين دا هر ائکي تايي قاتلانيردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.35'>اونلارين اوستونده کَرّوبلارين، خورما آغاجلارينين، آچيلميش گوللرئن تصوئرئني اويدو و اويما ائشئنئن اوستونو قيزيللا دوزگون بئر شکئلده اؤرتدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.36'>او، ائچَري حَيَطي اوچ ردئف يونولموش داشلاردان و بئر ردئف سئدر دئرَکلردن تئکدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.37'>
          دؤردونجو ائلده، زئو آييندا ربّئن معبدئنئن بونؤوره‌سي قويولدو،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.6.38'>اون‌بئرئنجي ائلده، سکّئزئنجي آي اولان بول آييندا، معبد، بوتون لوازئماتي ائله بئرلئکده، بوتون نقشه‌سئنه موطابئق، تئکئلئب قورتاردي. بلجه سوليمان اونو يدّي ائلده تئکدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.7'>
        <verse osisID='1Kgs.7.1'>
          لاکئن سوليمانا اون‌اوچ ائل زامان چکدي کي، بوتون اؤز ساراييني تئکئب قورتارسين.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.2'>اونون تئکدئيي "لوبنان مِشه‌سي" آدلي سارايين اوزونلوغو يوز قول‌آچ، اِني اَلّي قول‌آچ، بويو دا اوتوز قول‌آچ ائدي. بو ساراي دؤرد ردئف سئدر سوتونلاردان و سوتونلار اوستونده اولان سئدر دئرَکلردن عئبارت ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.3'>سوتونلار اوستونده‌کي قيرخ بش دئره‌يئن اوستونده، سئدردن اولان تئرلر سالينميشدي و هر ردئفده اون بش دئرَک وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.4'>موشَبّک پنجره‌لر اوچ ردئف ائدي و اونلارين ائچئنده اوز-اوزه اوچ ردئف پنجره وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.5'>بوتون گئرئشلر و اونلارين چَرچئوه‌لري دؤردگوشه‌لي ائدي. پنجره‌لر اوچ ردئفده اوز-اوزه ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.6'>
          سوليمان سوتونلو بئر ايوان تئکدي. اونون اوزونلوغو اَلّي و اِني اوتوز قول‌آچ ائدي. ايوانين قاباغيندا آرتيرما و سوتونلار، اونلارين قاباغيندا دا هَشتي دوزلتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.7'>او همچئنئن حؤکم وره‌جيی تخت اِيوانيني، يعني محکمه ايوانيني تئکدي و اونو دؤشَمه‌دن تاوانا قدر سئدر آغاجي ائله اؤرتدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.8'>اونون ياشاديغي ساراي، اِيوانين آرخاسيندا، او بئري حَيَطده ائدي و هَمن قورولوشدا تئکئلمئشدي. سوليمان آرواد آلديغي فئرعون قيزي اوچون ده بو اِيوان کئمي بئر اِو تئکدئردي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.9'>
          بوتون بونلار بونؤوره‌دن داما و بايير طرفدن بؤيوک حَيَطه قدر کيفئيّتلي داشلاردان دوزَلمئشدي. بو داشلار ائچ و بايير طرفدن، اؤلچويه گؤره يونولموش و داش اَرّه‌سي ائله کَسئلمئشدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.10'>بونؤوره بؤيوک و کيفئيّتلي داشلاردان قويولموشدو؛ اون قول‌آچليق و سکّئز قول‌آچليق داشلاردان.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.11'>اونلارين اوستونده اؤلچويه گؤره يونولموش کيفئيّتلي داشلار و سئدر دئرَکلر وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.12'>بؤيوک حَيَط ده، ربّئن معبدئنئن ائچَري حَيَطي و معبدئن ايواني کئمي، اوچ ردئف يونولموش داش و بئر ردئف سئدر دئرَکلرله اَحاطه اولموشدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.13'>
          سوليمان پادشاه خئرام آدلي بئر نفري صوردان گتئرتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.14'>اونون آناسي نَفتالي قبئله‌سئندن دول بئر آرواد، آتاسي دا صورلو بئر مئسگر ائدي. خئرام بورونجدن هر جور شي قاييرماق ائشئنده حئکمتلي، درّاکه‌لي و بئلئکلي آدام ائدي. او، سوليمان پادشاهين يانينا گلئب اونون بوتون ائشلرئني گؤردو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.15'>
          خئرام ائکي بورونج سوتون دوزلتدي. بئرئنجي سوتونون بويو اون سکّئز قول‌آچ ائدي. ائکئنجئسئنئن اطرافينا اون‌ائکي قول‌آچليق بئر ائپ دولانميشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.16'>او، سوتونلارين اوستونه تؤکمه بورونجدن ائکي باشليق دوزلتدي. هر ائکي باشليغين بويو بش قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.17'>سوتونلارين اوستونده اولان باشليقلاردا حؤرمه تورلار و زنجئرواري چَلَنگلر وار ائدي. هر باشليقدا يدّي دنه وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.18'>او، سوتونلاري بله دوزلتدي. حؤرمه تورلارين اطرافيندا ائکي ردئف نار دوزلتدي کي، سوتونلارين اوستونده‌کي باشليقلاري اؤرتسونلر. هر باشليق اوچون ده بله اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.19'>اِيواندا اولان سوتونلارين اوستونده‌کي باشليقلار سو زانباغي شکلئنده دوزَلدئلمئشدي و هر بئرئنئن بويو دؤرد قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.20'>هر ائکي سوتونون يوخاريسيندا اولان باشليقلار، حؤرمه تورلارين يانينداکي گئرده چيخينتينين اوست طرفئنده ائدي. هر باشليغين اوستونده دايره شکلئنده چَلَنگلرده ائکي يوز نار تصوئري وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.21'>خئرام معبدئن اِيوانيندا سوتونلار قويدو. صاغ طرفده اولان سوتونو قويوب اونو ياکئن،  چاغيردي. سول طرفده اولان سوتونو قويوب اونو دا بوعَز  آدلانديردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.22'>سوتونلارين اوستونده‌کي باشليقلار سو زانباغي شکلئنده ائدي. بلجه سوتونلارين ائشي قورتاريلدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.23'>
          خئرام تؤکولموش بورونجدن دايره شکلئنده بئر حوووض دوزلتدي. بئر کناريندان او بئري کنارينا قدر اون قول‌آچ ائدي، اونون درئنلئيي بش قول‌آچ ائدي و اوتوز قول‌آچليق بئر ائپ ده اونون اطرافينا دولانميشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.24'>هر طرفدن کنارينين آلتيندان اونو بالقاباق تصوئرلري اَحاطه ادئردي. هر قول‌آچدا اون بالقاباق وار ائدي. بالقاباقلار ائکي ردئف ائدئلر و اونلار حوووضلا بئرلئکده تؤکولموشدولر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.25'>حوووض اون‌ائکي تؤکمه اؤکوزون اوستونده دوردو: اوچو شئمالا، اوچو قربه، اوچو جنوبا، اوچو ده شرقه باخيردي. حوووض يوخاريدا، اونلارين اوستونده ائدي و اؤکوزلرئن بوتون آرخا حئصّه‌لري ائچَرئيه طرف ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.26'>حوووضون قالينليغي دؤرد بارماق قالينليغيندا ائدي، اونون کناري کاسا کناري کئمي دوزَلدئلمئشدي و آچيلان زانباغا بَنزه‌يئردي. او، ائکي مئن بَت سو توتوردو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.27'>
          خئرام بورونجدن اون پايا دوزلتدي. هر پايانين اوزونلوغو دؤرد، اِني دؤرد و بويو دا اوچ قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.28'>پايالار بله حاضيرلانميشدي: اونلارين يان لؤوحه‌لري وار ائدي و لؤوحه‌لر چَرچئوه‌يه بَرکئدئلمئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.29'>چَرچئوه‌نئن آراسيندا اولان لؤوحه‌لر اوستونده شئر، اؤکوز و کَرّوب تصوئرلري وار ائدي. همچئنئن چَرچئوه، شئر و بوزوو تصوئرلرئنئن يوخاريسيندا و آشاغيسيندا آسما چَلَنگلر وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.30'>هر پايانين دؤرد بورونج چرخي، بورونج اوخلاري و لَيَن اوچون دؤرد تؤکمه دسته‌يي وار ائدي. دستکلر هر طرفدن چَلَنگلرله بَزه‌دئلمئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.31'>پايانين باشليغيندا بئر دهنه وار ائدي. باشليغين بويو بئر قول‌آچ ائدي، دهنه ده مودوّر و بئر قول‌آچ ياريم اِنئنده ائدي، اوستونده اويمالار وار ائدي. لؤوحه‌لر دايره شکلئنده يوخ، دؤردگوشه‌لي ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.32'>دؤرد چرخ لؤوحه‌لرئن آلتيندا ائدي و چرخلرئن اوخلاري پايادا ائدي. بئر چرخين بويو بئر قول‌آچ ياريم ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.33'>چرخلرئن قورولوشو دؤيوش عارابالارينين چرخلري قورولوشو کئمي ائدي. اونلارين اوخلاري، فلکه‌لري، مئللري و توپلاري-هر شيي تؤکمه ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.34'>هر پايانين دؤرد کونجونده چيخينتي وار ائدي. چيخينتي‌لار پايايا بئتئشئک ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.35'>پايانين باشيندا ياريم قول‌آچ بويوندا مودوّر بئر چنبر وار ائدي. پايانين باشيندا اولان دستکلري و لؤوحه‌لري اؤزونه بئتئشئک ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.36'>خئرام دستکلرئن و لؤوحه‌لرئن اوستونده يِر چاتان قدر کَرّوب، شئر، خورما آغاجي تصوئرلري، اطرافيندا دا چَلَنگلر اويدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.37'>بلجه اون پايا دوزلتدي. اونلارين هاميسي بئر تؤکمه، بئر اؤلچوده و بئر قورولوشدا ائدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.38'>
          خئرام بورونجدن اون لَيَن دوزلتدي، هر لَيَن قيرخ بَت توتوردو؛ هر لَيَن دؤرد قول‌آچ اِنئنده ائدي و اون پايالارين هر بئري اوستونده بئر لَيَن وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.39'>پايالارين بِشئني معبدئن جنوب طرفئنده، بِشئني ده معبدئن شئمال طرفئنده قويدو. حوووضو دا معبدئن جنوب-شرق کونجونده يِرلَشدئردي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.40'/>
        <verse osisID='1Kgs.7.41'/>
        <verse osisID='1Kgs.7.42'/>
        <verse osisID='1Kgs.7.43'/>
        <verse osisID='1Kgs.7.44'/>
        <verse osisID='1Kgs.7.45'>
         بوتون بو اشيالاري خئرام ربّئن معبدي اوچون پادشاه سوليمانين امري ائله جئلالانميش بورونجدن دوزلتمئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.46'>پادشاه بونلاري اوردون چايينين کنارينداکي اووادا، سوکّوتلا صارِتان آراسينداکي گئل‌لي تورپاقلاردا تؤکموشدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.47'>بوتون بو اشيالار حَددن آرتيق چوخ اولدوغو اوچون، سوليمان اونلاري چکمه‌دي و بورونجون چکئسئني موعَيّن اتمه‌دي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.7.48'/>
        <verse osisID='1Kgs.7.49'/>
        <verse osisID='1Kgs.7.50'/>
        <verse osisID='1Kgs.7.51'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.8'>
        <verse osisID='1Kgs.8.1'>
          او زامان سوليمان پادشاه ائسرايئلئن آغساقّال‌لاريني، بوتون قبئله باشچيلاريني، يعني ائسرايئل اؤولادلارينين نسئل رهبرلرئني اورشلئمه، اؤزونون يانينا ييغدي کي، ربّئن عهد سانديغيني داوودون شهري اولان صَحيوندان يوخاري گتئرسئنلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.2'>يدّئنجی آيدا اولان بايرام واختي، يعني اتانئم آييندا بوتون ائسرايئل خالقي سوليمان پادشاهين يانينا ييغيلدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.3'>سونرا بوتون ائسرايئل آغساقّاللاري گلدئلر و کاهئنلر ربّئن سانديغيني گؤتوردولر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.4'>کاهئنلر و لاوئلی‌لر، ربّئن سانديغيني و اونونلا بئرلئکده، حوضور چاديريني و چاديردا اولان بوتون موقدّس اشيالاري يوخاري گتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.5'>سوليمان پادشاه و اونون يانينا ييغيلميش بوتون ائسرايئل جاماعاتي سانديغين قاباغيندا او قدر قويون-کچي و اؤکوز قوربان کَسدئلر کي، چوخلوغونا گؤره سايي‌-حسابا گلمَز.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.6'>کاهئنلر ربّئن عهد سانديغيني معبدئن ائچ اوتاغينا، يعني لاپ موقدّس يره، کَرّوبلارين قانادلاري آلتينداکي اؤز يرئنه گتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.7'>کَرّوبلار قانادلاريني سانديغين يري اوستونده آچميشديلار، اونلار سانديغي و اونون دئرَکلرئني يوخاريدان اؤرتموشدولر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.8'>دئرَکلر اله اوزون ائدي کي، اونلارين اوجو ائچ اوتاغين قاباغينداکي موقدّس يردن گؤرونوردو، آنجاق بايير طرفدن گؤرونموردو. اونلار بو گونه قدر اوراداديرلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.9'>سانديقدا هچ بئر شي يوخ ائدي، مگر موسانين خورِبده قويدوغو ائکي داش لؤوحه‌سي. رب اورادا ائسرايئل اؤولادلاري ائله، مئصئر تورپاغيندان چيخديقلاري زامان عهد باغلادي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.10'>
          کاهئنلر موقدّس يردن چيخديقلاري واخت، بولود ربّئن معبدئني اله دولدوردو کي،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.11'>کاهئنلر بولودا گؤره دايانيب خئدمت اده‌بئلمه‌دئلر. چونکي ربّئن شؤوکتي اونون معبدئني دولدورموشدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.12'>او واخت سوليمان ددي: "رب بويوروب کي، قالين قارانليقدا ساکئن اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.13'>دوغرودان دا من سنئن اوچون شؤوکتلي بئر معبد تئکمئشم کي، سنئن ابدی ياشاياجاغين يِر اولسون."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.14'>
          پادشاه اوزونو دؤنده‌رئب بوتون ائسرايئل جاماعاتينا برکت وردی. بو زامان بوتون ائسرايئل جاماعاتي آياق اوسته دورموشدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.15'>پادشاه ددي: "ائسرايئلئن تاريسي رب موبارک اولسون کي، آتام داوودا اؤز آغزي ائله دانيشدي و اؤز اَلي ائله اونو يرئنه يتئردي. او دمئشدي:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.16'>«من خالقيم ائسرايئلي مئصئردن چيخارتديغيم گوندن بَري ائسرايئلئن هچ بئر قبئله‌سئندن بئر شهر سچمه‌دئم کي، اورادا بئر معبد تئکئم و آديم اوستونده اولسون.»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.17'>آتام داوودون اوره‌يئنده آرزو وار ائدي کي، ائسرايئلئن تاريسي ربّئن آدينا بئر معبد تئکسئن.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.18'>لاکئن رب آتام داوودا ددي: «سن ياخشي ادئبسن کي، منئم آديما بئر معبد تئکمک نئيّتئنه دوشوبسن.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.19'>آنجاق معبدي سن تئکميه‌جکسن، سنئن بِلئندن گلن اوغلون منئم آديما معبد تئکه‌جک.»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.20'>رب وعده وردئيئني يرئنه يتئردي: چونکي من آتام داوودون يرئنه قالخيب، ربّئن ددئيي کئمي ائسرايئل تختئنده اوتورموشام و ائسرايئلئن تاريسي ربّئن آدينا معبد تئکمئشم.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.21'>اورادا سانديق اوچون يِر حاضيرلاميشام کي، ربّئن باغلاديغي عهد اونون ائچئنده‌دئر، او عهد کي، رب آتالاريميزي مئصئر تورپاغيندان چيخارتديغي واخت اونلارلا باغلادي."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.22'>
          سوليمان ربّئن قوربانگاهي قاباغيندا، بوتون ائسرايئل جاماعاتينين حوضوروندا دوردو و اَللرئني گؤيه طَرف آچيب</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.23'>ددي: "يارب، ائسرايئلئن تاريسي! نه يوخاريدا گؤيده، نه ده آشاغيدا يرده سنئن کئمي تاري وار. سن عهدئني و محبّتئني بوتون او قول‌لارينلا ساخلاييرسان کي، بوتون اورَکلري ائله سنئن حوضوروندا ياشاييرلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.24'>سن قولون آتام داوودا وردئيئن وعده‌يه عمل ادئبسن؛ اؤز دئلئن ائله ددئيئني بو گون اؤز اَلئنله يرئنه يتئرئبسن.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.25'>يارب، ائسرايئلئن تاريسي، ائندي ده قولون آتام داوودا وردئيئن وعده‌يه عمل ات، اؤزون دمئشدئن: «اگر سن يولوملا گتدئيئن کئمي، اوغوللارين دا يولوملا گدئب اؤز عمل‌لرئنه دئقّت اتسه‌لر، ائسرايئل تختئنده سنئن نسلئندن بئر کئشي اَسکئک اولماياجاق.»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.26'>ای ائسرايئلئن تاريسي، ائندي قولون آتام داوودا ددئيئن سؤزون تصدئق ادئلسئن!  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.27'>
          لاکئن، مگر تاري دوغرودان دا يرده ساکئن اولار؟ سن گؤيه و گؤيلرئن گؤيونه سيغمازسان، او کي قالدي منئم تئکدئيئم معبده!</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.28'>آنجاق سن بو قولونون دوعاسينا و يالواريشينا نظر سال، يارب تاريم، بو گون سنئن قاباغيندا اتدئيي فرياديني و دوعاسيني اشئت.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.29'>قوي سنئن نظرئن گجه-گوندوز بو معبدئن اوستونده اولسون. بو يِر باره‌ده سن ديئبسن: «منئم آديم اورادا اولاجاق.» قولونون بورايا اوز توتوب اتدئيي دوعاسيني اشئت.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.30'>بو يِره طرف دوعا اتدئکلري واخت، اؤز قولونون و خالقين ائسرايئلئن يالواريشلاريني سن اشئت؛ گؤيلرده اولان مسکنئنده اشئت و باغيشلا!  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.31'>
          اگر بئر آدام اؤز ياخينينين ضئدّئنه گوناه اتسه و اوندان آند ائچمک طلب اولونسا، او دا گلئب بو معبده، سنئن قوربانگاهين قاباغيندا آند ائچسه،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.32'>او واخت سن گؤيده اشئت، عمل ات، و قوللارينا حؤکم ات. شَرور آدامين عملئني اؤز باشينا دؤنده‌ره‌رک اونو محکوم ات و صالح آداما صالحلئيئنه گؤره بَرائت ور.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.33'>
          خالقين ائسرايئل سنئن ضئدّئنه گوناه اتدئيي اوچون دوشمن قاباغيندا مغلوب اولاندا، اگر اونلار تکرار سنه طرف دؤنوب آديني دئل‌لرئنه گتئرسه‌لر و بو معبده سنه يالواريب فرياد اتسه‌لر،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.34'>او واخت سن گؤيده اشئت و خالقين ائسرايئلئن گوناهيني باغيشلا، اونلاري گئنه آتالارينا وردئيئن تورپاغا قايتار.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.35'>
          خالقين سنئن ضئدّئنه گوناه اتدئيي اوچون گؤي باغلانيب ياغيش ياغمايان واخت، اگر بو يره طرف دوعا ادئب آديني دئل‌لرئنه گتئرسه‌لر و اگر سن اونلارا بلا گؤندردئيئن واخت اؤز گوناهلاريندان دؤنسه‌لر،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.36'>او واخت سن گؤيده اشئت، قوللارينين و خالقين ائسرايئلئن گوناهيني باغيشلا و گده‌جکلري طرف ياخشي يولو اونلارا اؤيرَت. خالقينا ائرث وردئيئن تورپاغينا دا ياغيش گؤندر.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.37'>
          اگر اؤلکه‌ده آجليق اولسا، وبا اولسا، ائستي يِل يا دا کوف، چَيئرتکه يا دا بئتکي قوردو اولسا، اگر دوشمن اونلاري اؤلکه‌نئن هر هانسي بئر شهرئنده موحاصئره‌يه آلسا، هانسي بلا، هانسي ناخوشلوق اولور، اولسون،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.38'>بئر شخصئن، يا دا بوتون خالقين ائسرايئل طرفئندن بئر دوعا و يالواريشي اولسا، هر کس اؤز اوره‌يئنئن دردئني بئلئب بو معبده طرف اَللرئني آچسا،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.39'>او واخت سن گؤيده، اؤز مسکنئنده اشئت، باغيشلا و بئر علاج ات. اوره‌يئني بئلدئيئن هر آداما بوتون عمل‌لرئنه گؤره عوض ور، چونکي هر ائنسانين اوره‌يئني فقط سن بئلئرسن.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.40'>اله کي، اونلار آتالاريميزا وردئيئن تورپاقدا ياشاديقلاري بوتون گونلر بويو سندن قورخسونلار.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.41'>
          اگر خالقين ائسرايئلدن اولمايان ياداِللي ده سنئن آدينين خاطئرئنه اوزاق اؤلکه‌دن گلسه،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.42'>چونکي سنئن بؤيوک آدين، قودرتلي اَلئن و اوزانان قولون باره‌ده اشئده‌جکلر، او ياداِللي گلئب بو معبده طرف دوعا ادنده،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.43'>او واخت سن گؤيده، اؤز مسکنئنده اشئت و ياد اِللي‌نئن سنه فرياد اتدئيي هر شيي ات کي، يِر اوزونون بوتون خالقلاري دا سنئن آديني تانيسينلار، خالقين ائسرايئل کئمي سندن قورخسونلار و بئلسئنلر کي، تئکدئيئم بو معبد سنئن آدينلا چاغيريلير.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.44'>
          اگر خالقين گؤنده‌ردئيئن يوللا دوشمنلرئنئن ضئدّئنه موحارئبه‌يه چيخسالار و سنئن سچدئيئن شهره طرف، سنئن آدينا تئکدئيئم معبده طرف ربّه دوعا اتسه‌لر،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.45'>سن گؤيده اونلارين دوعا و يالواريشلاريني اشئت، اونلارين طرفئنده اول.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.46'>
          اگر اونلار سنئن ضئدّئنه گوناه اتسه‌لر–چونکي گوناه اتمه‌ين ائنسان يوخدور–سن قضبله‌نئب اونلاري دوشمنه تسلئم اده‌سن و دوشمن اونلاري اسئر ادئب ياخين يا اوزاق تورپاغينا آپارسا،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.47'>اگر اونلار اسئرلئکده اولدوقلاري اؤلکه‌ده اورَکلرئني دؤنده‌رئب تؤوبه اتسه‌لر و اسئر اولان يرده سنه دوعا ادئب دِسه‌لر کي، «بئز گوناه و خاطا اتمئشئک، پئسلئک اتمئشئک»،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.48'>اگر اونلاري اسئر ادن دوشمنلرئن اؤلکه‌سئنده بوتون اورَکلري و جانلاري ائله سنه طرف دؤنسه‌لر، آتالارينا وردئيئن تورپاغا، سچدئيئن شهره و آدينا تئکدئيئم معبده طرف اوز توتوب سنه دوعا اتسه‌لر،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.49'>او واخت سن گؤيده، اؤز مسکنئنده اونلارين دوعا و يالواريشلاريني اشئت، اونلارين طرفئنده اول.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.50'>سنئن ضئدّئنه گوناه ادن خالقيني و اونلارين سنئن ضئدّئنه اتدئکلري بوتون تقصئرلري باغيشلا و اونلاري اسئر آلانلارا شفقت ور کي، اونلارلا شفقتلي رفتار اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.51'>چونکي اونلار سنئن خالقين، سنئن ائرثئندئرلر. سن اونلاري مئصئردن، دمئر اَرئتمه‌ کوره‌سئنئن ائچئندن چيخارديبسان.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.52'>بو قولونون و خالقين ائسرايئلئن يالواريشينا نظر يتئر کي، اونلارين سنه فرياد اتدئکلري هر سؤزو اشئده‌سن.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.53'>چونکي، يا پروردئگار رب، سن ائرثئن اولماق اوچون اونلاري يِر اوزونون بوتون خالقلاريندان آييردين. نجه کي، بونو آتالاريميزي مئصئردن چيخارتديغين واخت قولون موسا واسئطه‌سئله دمئشدئن."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.54'>
          سوليمان بوتون بو دوعا و يالواريشيني ربّه ديئب قورتاراندان سونرا، ربّئن قوربانگاهي قاباغيندان، اَللري گؤيه آچيق حالدا، دئزه دوشدويو يردن قالخدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.55'>او آياغا دوردو و بوتون ائسرايئل جاماعاتينا اوجا سَسله برکت ورئب ددی:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.56'>"رب موبارک اولسون کي، وردئيئن وعده‌لرئن هاميسينا موطابئق خالقي ائسرايئله دئنجلئک ورئب! اؤز قولو موسانين واسئطه‌سئله وردئيي ياخشي وعده‌لرئندن هچ بئري هدر اولماييب.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.57'>قوي تاريميز رب آتالاريميزا يار اولدوغو کئمي بئزه ده يار اولسون، قوي بئزي بوراخماسين و ترک اتمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.58'>بئزئم اورَکلرئمئزي اؤزونه طرف يؤنَلتسئن کي، اونون بوتون يوللاري ائله گِدَک و اونون آتالاريميزا بويوردوغو امرلرئنه، قايدالارينا و حؤکملرئنه عمل اِدَک.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.59'>قوي ربّئن قاباغيندا بو يالواريش سؤزلرئم گجه-گوندوز رب تاريميزين خاطئرئنده اولسون، اؤز قولونون و خالقي ائسرايئلئن ياخشيليغي اوچون گون به گون چاليشسين.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.60'>اله کي يِر اوزونون بوتون خالقلاري بئلسئن کي، فقط رب تاري‌دير، اوندان باشقا يوخدور.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.61'>قوي سئزئن اوره‌يئنئز کامئل بئر شکئلده تاريميز ربّه صادئق اولسون کي، بو گون اولدوغو کئمي اونون قايدالاري ائله گده‌سئنئز و اونون امرلرئنه عمل اده‌سئنئز."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.62'>
          پادشاه و اونونلا بئرلئکده بوتون ائسرايئل ربّئن قاباغيندا قوربانلار کَسدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.63'>سوليمانين ربّه تقدئم اتدئيي باريش قوربانلارينين سايي ائيئرمي ائکي مئن اؤکوز و يوز ائيئرمي مئن قويون-کچي ائدي. بلجه، پادشاه و بوتون ائسرايئل اؤولادلاري ربّئن معبدئني تقدئس اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.64'>همئن گون پادشاه ربّئن معبدي قاباغينداکي حَيَطئن اورتاسيني تقدئس اتدي کي، يانديرما قوربانلاريني، تاخيل تقدئملرئني و باريش قوربانلارينين پئيئني اورادا تقدئم اتسئن، چونکي ربّئن قاباغينداکي بورونج قوربانگاه کئچئک ائدي و يانديرما قوربانلاري، تاخيل تقدئملري و باريش قوربانلارينين پئيي اورايا يِرلَشمَزدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.65'>
          او واخت سوليمان و اونونلا بئرلئکده بؤيوک بئر جاماعات، خَمات کِچئدئندن مئصئر دره‌سئنه قدر ياشايان بوتون ائسرايئل، تاريميز ربّئن قاباغيندا يدّي گون و داها يدّي گون يعني اون دؤرد گون بايرام توتدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.8.66'>سکّئزئنجي گون سوليمان خالقي بوراخدي. اونلار پادشاها برکت ورئب، ربّئن قولو داوودا و خالقي ائسرايئله اتدئيي بوتون ياخشيليقلارا گؤره شادليقلا و شاد اورَکله اؤز اِولرئنه گتدئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.9'>
        <verse osisID='1Kgs.9.1'>
          سوليمان ربّئن معبدئني، پادشاه ساراييني و تئکمک ائسته‌دئيي بوتون شيلري تاماملاييب قورتاراندان سونرا،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.2'>رب گئبعوندا گؤروندويو کئمي ائکئنجي دفه اونا گؤروندو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.3'>رب سوليمانا ددي: "من حوضورومدا اتدئيئن دوعا و يالواريشيني اشئتدئم. آديمي ابدئلئک اورايا قويماق اوچون تئکدئيئن بو معبدي تقدئس اتدئم. منئم نظرئم و اوره‌يئم دائم اورادا اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.4'>اگر منئم سنه امر اتدئکلرئمي يرئنه يتئرئب آتان داوودون يِرئدئيي کئمي اورَک صداقتلئيي و دوغرولوقلا حوضورومدا يِرئيه‌سن، منئم قايدالاريما و حؤکملرئمه عمل اده‌سن،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.5'>سنئن پادشاهليق تختئني ائسرايئل اوستونده ابده‌جک پايدار اده‌جيم. نجه کي، بونو آتان داوودا دا وعده ورئب دمئشدئم: «ائسرايئل تختئنده سنئن نسلئندن بئر کئشي اَسکئک اولماياجاق.»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.6'>آمّا اگر سئز و اؤولادلارينيز داليمجا گتمکدن دؤنوب، قاباغينيزا قويدوغوم امرلرئمه و قايدالاريما عمل اتميه‌سئنئز، گدئب آيري آللاهلارا قوللوق ادئب اونلارا پرستئش اده‌سئنئز،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.7'>او واخت من ائسرايئلي اونلارا وردئيئم تورپاقدان کَسه‌جيم و اؤز آديما تقدئس اتدئيئم بو معبدي حوضورومدان آتاجاغام. بلجه ائسرايئل باره‌ده بوتون خالقلار آراسيندا مَثَل و کئنايه ديئله‌جک.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.8'>اوجا اولان بو معبدئن يانيندان کِچَن هر کس مات قاليب دئيه‌جک: «نه اوچون رب بو تورپاغا و بو معبده بونو اتدي؟»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.9'>و دئيه‌جکلر: «اونا گؤره کي، بو خالق اؤزلرئنئن رب تاريلاريني ترک اتدئلر، او تاري کي، آتالاريني مئصئر تورپاغيندان چيخارتدي و اونلار آيري آللاهلاردان ياپيشيب اونلارا پرستئش و قوللوق اتدئلر. بونا گؤره ده رب بوتون بو بلاني اونلارين اوستونه گؤندردي.»"  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.10'>
          سوليمان ائکي اِوي يعني ربّئن معبدئني و پادشاه ساراييني ائيئرمي ائلده تئکئب قورتارديقدان سونرا،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.11'>سور پادشاهي خئراما گالئل دئياريندا ائيئرمي شهر وردی، چونکي خئرام سوليمانا اونون بوتون آرزوسونا گؤره سئدر و شام آغاجلاري و قيزيل گؤندرمئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.12'>خئرام صوردان چيخدي کي، سوليمانين اونا وردئيي شهرلره باخسين. اونلار خئرامين خوشونا گلمه‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.13'>او ددي: "قارداشيم، بو نه شهرلردئر کي، منه ورئبسن؟" اونلاري کابول  بلجه اونلار بو گونه قدر کابول تورپاغي چاغيريلير.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.14'>خئرام پادشاها يوز ائيئرمي تالانت قيزيل گؤندردي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.15'>
          سوليمان پادشاه ائجباري فَعله‌لر قويوب بو ائشلري گؤردو: ربّئن معبدئني، اؤز ساراييني، قالا ياماجيني، اورشلئم دوواريني، خاصورو، مِگئدّونو و گِزِري تئکدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.16'>چونکي مئصئر پادشاهي فئرعون گلئب گِزِري توتموشدو و اوراني اوددا يانديرميشدي. شهرده ياشايان کَنَعانليلاري قيرميشدي و بو شهري سوليمانين آروادي اولان قيزينا جِهئز ورمئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.17'>سوليمان تزه‌دن گِزِري و او آشاغي بِيت-خورونو تئکدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.18'>بَعَلاتي، اؤلکه‌ده‌کي صحراليقدا اولان تَماري،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.19'>اؤزونون بوتون آنبار شهرلرئني، دؤيوش عارابالارينين اولدوغو شهرلري، آتلي‌لارين اولدوغو شهرلري، اورشلئمده، لوبناندان و اونون حؤکمرانليغي آلتيندا اولان بوتون يِرلرده تئکمک ائسته‌دئيي هر شيي تئکدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.20'>اؤلکه‌ده ائسرايئل اؤولادلاريندان اولمايان آيري خالقلار يعني اِمورلولار، خئتلئلر، پِرئزلئلر، خئولئلر و يِبوسلولار قالميشدي،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.21'>چونکي ائسرايئللی‌لر اونلاردان سونراکي نسئل‌لرئني کي، اؤلکه‌ده بوراخيلميشديلار، محو اده بئلمه‌مئشدئلر. سوليمان اونلاري ائجباري فَعله‌لر اتدي و بو گونه قدر بله‌دئر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.22'>لاکئن ائسرايئل اؤولادلاريني قول اتمه‌دي؛ چونکي دؤيوشچو، اعيانلار، ريئسلر، سرکرده‌لر، اونون دؤيوش عارابالارينين و آتلي‌لارينين باشچيلاري ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.23'>بونلار سوليمانين ائشئنه نظارت ادن باش ريئسلر ائدئلر. ائش گؤرَن خالقا ريئسلئک ادن بو آداملار بش يوز اَلّي نفر ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.24'/>
        <verse osisID='1Kgs.9.25'/>
        <verse osisID='1Kgs.9.26'>
          سوليمان پادشاه همچئنئن اِدوم اؤلکه‌سئنده، قيرميزي دهنزئن کناريندا، اِلوتون يانيندا اولان عِصيون-گِبِرده گَمئلر دوزلتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.27'>خئرام دهنزه بَلَد اولان اؤز گَمئچئلرئني سوليمانين آداملاري ائله بئرلئکده گَمئلرله گؤندردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.9.28'>اونلار اوفئره گلدئلر و اورادان دؤرد يوز ائيئرمي تالانت قيزيل گؤتوروب، پادشاه سوليمانا گتئردئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.10'>
        <verse osisID='1Kgs.10.1'>
          صَبا مَلَکه‌سي ربّئن آديندان اؤتري، سوليمانين شؤهره‌تئني اشئدئب گلدي کي، اونو تاپماجالارلا ائمتاحان اتسئن.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.2'>او، چوخ بؤيوک کاروانلا، عطرئيّات، چوخلو قيزيل و قئيمتلي داشلارلا يوکلَنمئش دَوه‌لرله اورشلئمه، سوليمانين يانينا گلدي و اوره‌يئنده اولان هر شي باره‌ده اونونلا صؤحبت اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.3'>سوليمان اونون بوتون سوآللارينا جاواب وردي؛ اله بئر گئزلي شي اولمادي کي، پادشاه اونا تشرئح اتمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.4'>شِبا مَلَکه‌سي سوليمانين بوتون حئکمتئني و اونون تئکدئيي سارايي،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.5'>سوفره‌سئنده‌کي يِمه‌يي، اعيانلارينين اوتوروشونو، قوللوقچولارينين خئدمتئني و اونلارين پالتارلاريني، ساقئلرئني، و اونا عاييد اولان و اونون ربّئن معبدئنه گتئردئيي يانديرما قوربانلاريني گؤرنده حيران قالدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.6'>او، پادشاها ددي: "سنئن ائشلرئن و حئکمتئن باره‌ده اؤز اؤلکَمده اشئتدئيئم خبر دوز ائمئش.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.7'>گلئب اؤز گؤزلرئمله گؤرَنه قدر من بو خبره ائنانماميشديم. باخ، منه هچ گؤردوکلرئمئن ياريسي دانيشيلماميشدي، سنئن حئکمتئن و وار-دؤولَتئن منئم اشئتدئيئمدن داها اوستوندور.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.8'>سنئن آداملارين و قوللوقچولارين نه بَختَوَردئرلر کي، همئشه حوضوروندا دوروب حئکمتئني اشئدئرلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.9'>تارين رب موبارک اولسون کي، سندن خوشلانيب، سني ائسرايئل تختئنده اوتورتدو! رب ائسرايئله اولان ابدی سِوگئسي اوزوندن سني پادشاه اتدي کي، عدالت و صالحلئکله عمل اده‌سن.»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.10'>شِبا مَلَکه‌سي پادشاها يوز ائيئرمي تالانت قيزيل، چوخلو عطرئيّات و قئيمتلي داشلار باغيشلادي. اونون سوليمان پادشاها وردئيي قدر چوخ عطرئيّات داها هچ واخت گلمه‌دي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.11'>
          اوفئردن قيزيل گتئرن خئرامين گَمئلري، اورادان چوخلو اَردَج آغاجي و قئيمتلي داشلار گتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.12'>پادشاه اَردَج آغاجيندان ربّئن معبدي و پادشاه سارايي اوچون دستکلر، موسئقئچئلر اوچون طنبورلار و چنگلر دوزلتدي؛ هچ واخت بو قدر اَردَج آغاجي گلمه‌مئشدي و بو گونه قدر گؤرونمه‌مئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.13'>سوليمان پادشاه اؤز سخاوتئنه گؤره شِبا مَلَکه‌سئنه وردئکلرئندن آيري، اونون آرزولاديغي و ائسته‌دئيي بوتون شيلري وردی. او دا آداملاري ائله بئرلئکده قاييديب اؤز اؤلکه‌سئنه گتدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.14'>
          بئر ائلده سوليمانا گلن قيزيلين چکئسي آلتي يوز آلتميش آلتي تالانت ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.15'>آل-وِر ادن آداملاردان، تاجئرلرئن تئجارتئندن، بوتون عرب پادشاهلاريندان و ائسرايئلئن والئلرئندن گلن قيزيل بوندان آيري ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.16'>سوليمان پادشاه دؤيمه‌ قيزيلدان ائکي يوز سئپر دوزلتدي. هر بئر سئپره آلتي يوز شِکِل قيزيل ائشلَندي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.17'>او، دؤيمه‌ قيزيلدان اوچ يوز قالخان دا دوزلتدي. هر بئر قالخانا اوچ مئنا قيزيل ائشلَندي. پادشاه اونلاري "لوبنان مِشه‌سي" آدلي سارايينا قويدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.18'>
          پادشاه فئل دئشئندن بؤيوک بئر تخت ده دوزلتدي و اونو خالئص قيزيللا اؤرتدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.19'>تختئن آلتي پئلّه‌سي وار ائدي. آرخا طرفده تختئن باشي مودوّر ائدي. اوتوراجاغين هر ائکي طرفئنده قول‌لاري وار ائدي، قوللارين يانيندا ائکي شئر موجسّمه‌سي دورموشدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.20'>آلتي پئلّه‌نئن ائکي طرفئنده ده اون ائکي شئر موجسّمه‌سي وار ائدي. هچ بئر پادشاهليقدا بله شي دوزَلدئلمه‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.21'>سوليمان پادشاهين بوتون ائچکي قابلاري قيزيلدان ائدي، "لوبنان مِشه‌سي" آدلي ساراييندا اولان بوتون اشيالار دا خالئص قيزيلدان ائدي. گوموشدن هچ بئر شي يوخ ائدي، چونکي گوموش سوليمانين دؤورونده هچ نه ساييليردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.22'>چونکي پادشاهين دهنزده خئرامين گَمئلري ائله بئرلئکده تَرشئش گَمئلري  وار ائدي. اوچ ائلده بئر دفه تَرشئش گَمئلري گلئب قيزيل، گوموش، فئل دئشي، ميمونلار و طاووسلار گتئرئردئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.23'>
          بلجه سوليمان پادشاه وار-دؤولَتده و حئکمتده يِر اوزونون بوتون پادشاهلاريندان اوستون ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.24'>هامي ائسته‌يئردي کي، سوليمانين حوضورونا گلسئن و تارينين اونون اوره‌يئنه قويدوغو حئکمتي اشئتسئن.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.25'>اونون يانينا گلن هر کس هدئيّه گتئرئردي. بلجه اونا هر ائل قيزيل و گوموش قابلار، پالتارلار، سئلاحلار، عطرئيّات، آتلار و قاطيرلار گتئرئلئردي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.26'>
          سوليمان دؤيوش عارابالاري و آتلي‌لار ييغدي؛ اونون مئن دؤرد يوز دؤيوش عاراباسي و اون ائکي مئن آتليسي وار ائدي. اونلاري عارابالار اوچون آيريلان شهرلرده و اورشلئمده، پادشاهين يانيندا يِرلَشدئردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.27'>پادشاه اورشلئمده چوخلوغونا گؤره گوموشو داشلار کئمي، سئدر آغاجيني دا هامار بؤلگه‌ده بئتَن وحشي انجئر آغاجي کئمي اتمئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.28'>سوليمانين آتلاري مئصئردن و قِوِه‌دن گتئرئلئردي، پادشاهين تاجئرلري اونلاري قِوِه‌دن ساتين آليرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.10.29'>هر بئر دؤيوش عاراباسي آلتي يوز شِکِل گوموشه، هر بئر آت دا يوز اَلّي شِکِل گوموشه مئصئردن گتئرئلئردي؛ بوتون خئت و اَرام پادشاهلاري دا بونلاري سوليمانين تاجئرلرئنئن واسئطه‌سئله آليرديلار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.11'>
        <verse osisID='1Kgs.11.1'>
          سوليمان پادشاه فئرعونون قيزيندان آيري، موآبلي‌لار، عَمّونلولار، اِدوملولار، صئدونلولار و خئتلی‌لردن چوخلو ياداِللي آرواد سِودي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.2'>رب ائسرايئل اؤولادلارينا بو خالقلار باره‌ده دمئشدي: "اونلاردان قيز آلمايين و اونلارا قيز ورمه‌يئن. اگر بله اده‌سئنئز، يقئن کي، اوره‌يئنئزي اؤز آللاهلارينا طرف آزديراجاقلار." لاکئن سوليمان اونلارا سِوگي ائله باغلاندي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.3'>اونون شاهزاده‌گان نسلئندن يدّي يوز آروادي و اوچ يوز کنئزي وار ائدي. آروادلاري اونون اوره‌يئني يولدان چيخارتديلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.4'>سوليمانين ياشلانديغي واخت، آروادلاري اونون اوره‌يئني آيري آللاهلارا طرف آزديرديلار. او، بوتون اوره‌يئني، آتاسي داوودون اتدئيي کئمي، ربّه ورمه‌مئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.5'>سوليمان صئدونلولارين ائلاهه‌سي عَشتورِتئن و عَمّونلولارين ائيرنج بوتو مئلکومون دالينجا گتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.6'>سوليمان ربّئن گؤزونده پئس اولان ائشلر اتدي و آتاسي داوودون اتدئيي کئمي، ربّه کامئل بئر شکئلده پِيرَو اولمادي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.7'>او واخت سوليمان اورشلئمئن شرقئنده‌کي داغدا موآبين ائيرنج بوتو کِموش اوچون و عَمّون اؤولادلارينين ائيرنج بوتو مولِک اوچون پرستئشگاه دوزلتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.8'>او بوتون ياداِللي آروادلاري اوچون ده بله اتدي کي، اؤز آللاهلارينا بوخور يانديريب قوربان کَسسئنلر.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.9'>
          رب سوليمانا قضبلَندي، چونکي اونون اوره‌يي ائسرايئلئن تاريسي ربدن دؤنموشدو. رب اونا ائکي دفه گؤرونوب</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.10'>بو باره‌ده امر ورمئشدي کي، آيري آللاهلارين دالينجا گتمه‌سئن. لاکئن او ربّئن امرئنه عمل اتمه‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.11'>اونا گؤره ده رب سوليمانا ددي: "بو نئيّتده اولدوغونا گؤره، سنه امر اتدئيئم عهدئمه و قايدالاريما عمل اتمه‌دئيئن اوچون، من ده پادشاهليغيني اَلئندن چکئب آلاجاغام و اونو سنئن قولونا وره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.12'>آنجاق آتان داوودون خاطئرئنه من بونو سنئن دؤورونده اتميه‌جيم، اونو سنئن اوغلونون اَلئندن چکئب آلاجاغام.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.13'>هم ده بوتون پادشاهليغي چکئب آلماياجاغام، قولوم داوودون خاطئرئنه و منئم سچدئيئم اورشلئمدن اؤتري، بئر قبئله‌ني سنئن اوغلونا وره‌جيم."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.14'>
          رب اِدوملو هَدَدي سوليمانا دوشمن قالديردي. او، اِدومون پادشاه نسلئندن ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.15'>داوود اِدومدا اولارکن، قوشون باشچيسي يوآب اؤلَنلري باسديرماق اوچون گلمئشدي و اِدومدا بوتون کئشئلري قيرميشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.16'>يوآب بوتون ائسرايئللی‌لرله بئرلئکده اِدومدا آلتي آي قاليب بوتون کئشئلري اورادا قيرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.17'>او زامان هَدَد و آتاسينين اعيانلاردان بعضی اِدوملولار، اونونلا بئرلئکده، مئصئره طرف قاچميشديلار. هَدَد بالاجا بئر اوشاق ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.18'>اونلار مئدياندان قالخيب پارانا گلدئلر، پاراندان اؤزلري ائله آداملار گؤتوروب مئصئره، مئصئر پادشاهي فئرعونون يانينا گلدئلر. او، هَدَده اِو و تورپاق وردی، اونو آذوقه ائله تأمئن اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.19'>هَدَد فئرعونون گؤزونده بؤيوک ائلتئفات قازاندي و فئرعون آروادي مَلَکه تَخپِنِسئن باجيسيني اونا آرواد وردی.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.20'>تَخپِنِسئن باجيسي اونا اوغلو گِنوبَتي دوغدو. تَخپِنِس اؤزو فئرعونون اِوئنده اونو بؤيوتدو. گِنوبَت فئرعونون اِوئنده، فئرعونون اوغوللاري آراسيندا ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.21'>آمّا هَدَد مئصئرده اولاندا داوودون اؤلوب آتالاري ائله ياتديغيني و قوشون باشچيسي يوآبين اؤلدويونو اشئدئب فئرعونا ددي: "منی گؤندر کي، اؤز اؤلکَمه گِدئم."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.22'>فئرعون اوندان سوروشدو: "مگر منئم يانيمدا بئر شيه احتئياجين وار کي، اؤز اؤلکَنه گتمک ائسته‌يئرسن؟" او جاواب وردی: "يوخ، آمّا گرک منه ائجازه وره‌سن کي، گِدئم."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.23'>
          تاري همچئنئن اِلياداع اوغلو رِزونو دا کي، آغاسي صوبا پادشاهي هَدَدعَزَردن قاچميشدي، سوليمانا دوشمن قالديردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.24'>داوود صوبا‌لي‌لاري قيراندان سونرا او، يانينا آداملار ييغيب بئر حَرامي دسته‌سئنئن باشچيسي اولموشدو. بو آداملار دَمَشقه گدئب اورادا قالميشديلار و دَمَشقده حؤکمرانليق ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.25'>هَدَدئن اتدئيي پئسلئکله بئرلئکده، او، سوليمانين بوتون عؤمرو بويو ائسرايئله دوشمن ائدي. او ائسرايئلدن نئفرت ادئردي و اَرامدا پادشاهليق ادئردي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.26'>
          صِرِ‌دادان اولان اِفرايئملي نِباط اوغلو يَروبعام کي، سوليمانا خئدمت ادئردي و اونون آناسينين آدي صِروعا ائدي. صِروعا دول بئر آرواد ائدی.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.27'>يَروبعامين پادشاها ضئدّ چيخماسينين سببي بو ائدي کي، سوليمان قالا ياماجيني تئکدي و آتاسي داوودون شهرئنئن دووارينداکي ياريغي تعمئر اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.28'>يَروبعام باجاريقلي آدام ائدي. سوليمان جاوان اوغلانين ائش باجاريغيني گؤردو و اونو يوسئفئن نسلئندن اولان بوتون ائجباري فَعله‌لر اوستونه ريئس قويدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.29'>
          او واخت، يَروبعام اورشلئمدن چيخدي و يولدا شئلولو پيغمبر اَخئيا اونون پئشوازينا چيخدي. اَخئيا تزه پالتار گِيمئشدي. زمئده فقط اونلار ائکئسي ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.30'>اَخئيا اونون اَينئنده اولان تزه پالتاري گؤتوروب اون ائکي يره جيردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.31'>سونرا يَروبعاما ددي: "اؤزونه اون حئصّه گؤتور، چونکي ائسرايئلئن تاريسي رب بله ديئر: «باخ، من پادشاهليغي سوليمانين اَلئندن چکئب آليرام و اون قبئله‌ سنه ورئرم.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.32'>آنجاق قولوم داوودون خاطئرئنه و ائسرايئلئن بوتون قبئله‌لرئندن سچدئيئم شهر اولان اورشلئمدن اؤتري بئر قبئله اونون اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.33'>بونو اونا گؤره ادئرم کي، اونلار منی ترک ادئبلر و صئدونلولارين ائلاهه‌سي عَشتورِته، موآب آللاهي کِموشا، عَمّونلولارين آللاهي مئلکوما پرستئش ادئبلر. منئم يوللاريمي توتماييبلار، منئم گؤزومده دوغرو اولانا عمل اتمه‌يئبلر، قايدالاريمي و حؤکملرئني ساخلاماييبلار. نجه کي، آتاسي داوود بونلارا عمل اتمئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.34'>لاکئن بوتون پادشاهليغي اونون اَلئندن چکئب آلماياجاغام. سچدئيئم قولوم داوودون خاطئرئنه کي، امرلرئمه و قايدالاريما عمل اتدي، اونو بوتون عؤمرو بويو حؤکمدار اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.35'>آنجاق پادشاهليغي اونون اوغلونون اَلئندن چکئب آلاجاغام و اون قبئله‌ سنه وره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.36'>اونون اوغلونا دا بئر قبئله‌ وره‌جيم کي، منئم حوضورومدا، آديمي اورايا قويماق اوچون سچدئيئم شهر اولان اورشلئمده همئشه قولوم داوودون چيراغي يانسين.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.37'>من سني سچئرم، سن اوره‌يئن ائسته‌دئيي هر شي اوستونده حؤکمرانليق اده‌جکسن و ائسرايئلئن پادشاهي اولاجاقسان.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.38'>اگر قولوم داوود کئمي منئم قانونلاريما و امرلرئمه عمل ادئب سنه بويوردوغوم هر شيه قولاق آسان، منئم يوللاريملا گده‌سن و منئم گؤزومده دوز اولان ائشلر گؤره‌سن، اوندا من ده سنئنله اولاجاغام. داوود اوچون قوردوغوم کئمي سنئن اوچون ده پايدار بئر سولاله قوراجاغام و ائسرايئلي سنه وره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.39'>من بوندان اؤتري داوودون نسلئني آلچالداجاغام، آنجاق همئشه‌لئک يوخ.»"  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.40'/>
        <verse osisID='1Kgs.11.41'>
          سوليمانين قالان ائشلري، اتدئيي هر شي و اونون حئکمتي باره‌ده مگر سوليمانين عمل‌لري کئتابيندا يازيلماييبدير؟</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.42'>او، اورشلئمده بوتون ائسرايئل اوستونده قيرخ ائل پادشاهليق اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.11.43'>سوليمان اؤلوب آتالاري ائله ياتدي و آتاسي داوودون شهرئنده باسديريلدي. اونون يرئنه اوغلو رِحوبعام پادشاهليق اتدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.12'>
        <verse osisID='1Kgs.12.1'>
          رِحوبعام شِکِمه گتدي، چونکي بوتون ائسرايئللی‌لر شِکِمه گلمئشدئلر کي، اونو پادشاه اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.2'>نِباط اوغلو يَروبعام بونو اشئتدئيي زامان، حله مئصئرده ائدي. اورايا سوليمان پادشاهين اَلئندن قاچميشدي و مئصئرده ياشاييردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.3'>اونو چاغيرتديرديلار. يَروبعام گلدي و ائسرايئلئن بوتون جاماعاتي ائله بئرلئکده رِحوبعاملا دانيشيب اونا ددی:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.4'>"آتان اوستوموزه آغير يوغ قويدو. ائندي سن، آتانين چتئن قوللوغونو و اوستوموزه قويدوغو آغير يوغو يونگوللَشدئر، بئز ده سنه قوللوق اده‌رئک."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.5'>رِحوبعام اونلارا ددي: "ائندي گدئن و اوچ گوندن سونرا گئنه منئم يانيما گلئن." خالق گتدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.6'>
          پادشاه رِحوبعام آتاسي سوليمانين صاغليغيندا اونا مصلحت ورن آغساقّاللاردان سوروشدو: "بو خالقا جاواب ورمک اوچون منه نه مصلحت ورئرسئنئز؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.7'>آغساقّاللار اونا ددئلر: "اگر بو گون سن بو خالقا خئدمتچي اولاسان، اونلارا قوللوق اده‌سن و اونلارلا ياخشي دانيشاسان، دائم سنه قول اولاجاقلار."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.8'>لاکئن او، آغساقّاللارين وردئکلري مصلحته محل قويمادي، اونونلا بئرلئکده بؤيوموش و اونا خئدمت ادن جاوان آداملارلا مصلحتلَشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.9'>اونلارا ددي: "سئز نه مصلحت ورئرسئنئز؟ منه ديئن بو خالقا کي، «آتانين اوستوموزه قويدوغو يوغو يونگوللَشدئر» ديئرلر، نه جاواب ورئم؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.10'>اونونلا بئرلئکده بؤيوموش جاوان آداملار اونا ددئلر: "سنه «آتان اوستوموزه آغير يوغ قويدو، سن اونو يونگوللَشدئر» دئين بو خالقا بله دِه: «منئم کئچئک بارماغيم آتامين بِلئندن يوغوندور.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.11'>آتام سئزي آغير يوغلا يوکله‌مئشدي، آمّا من سئزئن يوغونوزو داها دا آرتيراجاغام؛ آتام سئزي قامچيلارلا تَنبِه اتدي، آمّا من سئزي عقربلرله تَنبِه اده‌جيم.»"  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.12'>
          يَروبعام بوتون خالقلا بئرلئکده، پادشاهين ددئيي کئمي کي، "اوچ گون سونرا گئنه يانيما گلئن" اوچ گون سونرا رِحوبعامين يانينا گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.13'>پادشاه خالقا ياوا جاواب وردی، آغساقّاللارين اونا وردئيي مصلحته محل قويماييب</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.14'>جاوان آداملارين مصلحتئنه گؤره خالقا ددي: "آتام سئزي آغير يوغلا يوکله‌مئشدي، آمّا من سئزئن يوغونوزو داها دا آرتيراجاغام؛ آتام سئزي قامچيلارلا تَنبِه ادئردي، آمّا من عقربلرله تَنبِه اده‌جيم."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.15'>بلجه پادشاه خالقا قولاق آسمادي، چونکي بو حادئثه رب طرفئندن اولدو کي، او، شئلولو اَخئيا واسئطه‌سئله نِباط اوغلو يَروبعاما ددئيي سؤزو يرئنه يتئرسئن.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.16'>
         ائسرايئللی‌لر اِولرئنه گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.17'>رِحوبعام فقط يهودا شهرلرئنده ياشايان ائسرايئل اؤولادلاري اوستونده پادشاهليق اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.18'>رِحوبعام پادشاه ائجباري فَعله‌لر اوستونده نظارتچي اولان اَدورامي گؤندردي، بوتون ائسرايئللی‌لر اونو داشا باسيب اؤلدوردولر. پادشاه رِحوبعام تَلَسئک اؤز دؤيوش عاراباسينا مئندي و اورشلئمه قاچدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.19'>بلجه ائسرايئل داوود سولاله‌سئنئن ضئدّئنه قالخدي و بو گونه قدر بله‌دئر.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.20'/>
        <verse osisID='1Kgs.12.21'>
          رِحوبعام اورشلئمه گلدئکده، بوتون يهودا اِوي ائله بِنيامئن قبئله‌سئني بئر يره ييغدي کي، ائسرايئل اِوي ائله موحارئبه ادئب پادشاهليغي سوليمان اوغلو رِحوبعاما قايتارسين: او يوز هشتاد مئن سچمه دؤيوشچوسونو ييغدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.22'>لاکئن تارينين بو سؤزو تاري آدامي شَمَعيايا نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.23'>"يهودا پادشاهي سوليمان اوغلو رِحوبعاما، بوتون يهودا و بِنيامئن اِوئنه، قالان خالقا دِه کي،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.24'>رب بله ديئر: «سئز گرک گتمه‌يه‌سئنئز و اؤز هموطنلرئنئز ائسرايئل اؤولادلاري ائله موحارئبه اتمه‌يه‌سئنئز. هر کس اؤز اِوئنه قاييتسين، چونکي بو ائش منئم طرفئمدن اولوب.»" بلجه اونلار ربّئن سؤزونه قولاق آسديلار و ربّئن سؤزونه گؤره گری قاييتديلار.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.25'>
          يَروبعام اِفرايئمئن داغليق بؤلگه‌سئنده شِکِمي تئکدي و اورادا ياشادي. اورادان چيخيب پِنواِلي تئکدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.26'>يَروبعام اوره‌يئنده دوشوندو: "پادشاهليق گئنه داوود سولاله‌سئنه قاييداجاق.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.27'>اگر بو خالق اورشلئمه، ربّئن معبدئنه قوربان گتئرمک اوچون گده‌لر، بو خالقين اوره‌يي آغالارينا، يعني يهودا پادشاهي رِحوبعاما طرف دؤنه‌جک. اونلار دا منی اؤلدوروب يهودا پادشاهي رِحوبعامين طرفئنه کچه‌جکلر."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.28'>پادشاه مصلحتله‌شئب، ائکي قيزيل دانا  دوزلتدي و خالقا ددي: "سئزه اورشلئمه گتمک چوخ آغير زحمتدئر. ای ائسرايئللی‌لر، باخين، بو دا سئزي مئصئر تورپاغيندان چيخاردان آللاهلارينيز!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.29'>او، دانالاردان بئرئني بِيت ائلده، او بئرئني ده داندا قويدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.30'>بو ائش گوناه اولدو. چونکي خالق اونلاردان بئرئنه پرستئش اتمک اوچون دانا قدر گدئردي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.31'>
          يَروبعام پرستئشگاهلاردا معبدلر تئکدي و خالقين آراسيندان لاوئلی‌لردن اولمايان کاهئنلر تعيئن اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.32'>يَروبعام سکّئزئنجي آيين اون بشئنجي گونو، يهودادا کچئردئلَن بايرام کئمي، بئر بايرام باشلاتدي و بِيت ائلده دوزلتدئيي دانالارا قوربان گتئرمک اوچون قوربانگاها قالخدي و تئکدئيي پرستئشگاهلارين کاهئنلرئني بِيت ائلده وظئفه‌يه قويدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.12.33'>او سکّئزئنجي آيين اون بشئنجي گونو، حتّا اؤزوندن ائختئراع اتدئيي آي، ائسرايئل اؤولادلاري اوچون بايرام کچئرتدي و بوخور يانديرماق اوچون بِيت ائلده دوزلتدئيي قوربانگاها قالخدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.13'>
        <verse osisID='1Kgs.13.1'>
          يَروبعام بوخور يانديرماق اوچون قوربانگاهين يانيندا دورارکَن، بئر تاري آدامي ربّئن سؤزو ائله يهودادان بِيت ائله گلئب،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.2'>ربّئن سؤزو ائله قوربانگاهين ضئدّئنه فرياد ادئب ددي: "قوربانگاه، ای قوربانگاه! رب بله ديئر: «باخ، داوودون نسلئنده بئر اوغلان اوشاغي دوغولاجاق، اونون آدي يوشئيا اولاجاق. او سنئن اوستونده، بوخور يانديران پرستئشگاهلارين کاهئنلرئني قوربان اده‌جک و سنئن اوستونده ائنسان سوموکلري يانديراجاق.»"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.3'>تاري آدامي همئن گون بئر علامت ورئب ددي: "ربّئن ددئيي علامت بودور: «باخ، بو قوربانگاه آرادان بؤلونه‌جک و اوستونده‌کي کول تؤکوله‌جکدئر.»"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.4'>يَروبعام پادشاه تاري آدامينين بِيت ائلده قوربانگاهين ضئدّئنه ددئيي سؤزو اشئدنده، قوربانگاهين اوستوندن اَلئني اوزاديب ددي: "اونو توتون." لاکئن تاري آدامينين ضئدّئنه اوزاتديغي اَلي قورودو و اَلئني اؤزونه طرف دؤندره بئلمه‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.5'>قوربانگاه دا آرادان ائکي بؤلوندو و کول قوربانگاهدان تؤکولدو، اِله او علامته موطابئق کي، تاري آدامي ربّئن سؤزو ائله ورمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.6'>
          پادشاه تاري آدامينا ددي: "خاهئش ادئرم رب تارينا يالوار و منئم اوچون دوعا ات کي، اَلئم اؤزومه طرف دؤنسون." تاري آدامي ربّه يالواردي و پادشاهين اَلي اؤزونه طرف دؤنوب اَوّلکي کئمي اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.7'>پادشاه تاري آدامينا ددي: "منئمله بئرلئکده اِوه گل و بئر آز دئنجَل. من ده سنه هدئيّه وره‌‌‌رم."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.8'>آمّا تاري آدامي پادشاها ددي: "سن منه اِوئنئن ياريسيني دا وره‌سن، سنئنله گتمه‌رم، بو يرده چؤرک يِيئب سو دا ائچمه‌رم.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.9'>چونکي ربّئن سؤزو ائله منه بله امر گلدي: «اورادا نه چؤرک يِه، نه ده سو ائچ. گتدئيئن يوللا دا گری قاييتما.»"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.10'>بلجه تاري آدامي آيري يوللا گتدي و بِيت ائله گلدئيي يوللا گری قاييتمادي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.11'>
          بِيت ائلده قوجا بئر پيغمبر ياشاييردي. اونون اوغوللاريندان بئري گلئب تاري آدامينين همئن گون بِيت ائلده اتدئيي بوتون ائشلر باره‌ده اونا خبر وردی. اوغوللاري اونون پادشاها ددئيي سؤزلري ده آتالارينا بئلدئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.12'>آتالاري اونلارا ددي: "او هانسي يوللا گتدي؟" اوغوللاري يهودادان گلن تاري آدامينين هانسي يوللا گتدئيئني گؤرموشدولر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.13'>آتا، اوغوللارينا ددي: "منئم اوچون اِششه‌يي پالانلايين." اِششه‌يي اونون اوچون پالانلاديلار و او، اِششه‌يئن اوستونه مئنئب</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.14'>تاري آدامينين دالينجا گتدي. اونو چؤل پوسته‌سي آغاجينين آلتيندا اوتورموش حالدا تاپدي و اوندان سوروشدو: "آيا يهودادان گلن تاري آدامي سنسن؟" او دا جاواب وردی: "منم."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.15'>او واخت قوجا پيغمبر اونا ددي: "منئمله اِوئمه گل و چؤرک يه."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.16'>او ددي: "سنئنله قاييدا بئلمه‌رم، گده ده بئلمه‌رم، سنئنله بو يرده چؤرک يِيئب سو دا ائچه بئلمه‌رم.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.17'>چونکي ربّئن سؤزو ائله منه بله امر ادئلدي: «اورادا نه چؤرک يِه، نه سو ائچ. گتدئيئن يوللا دا گری قاييتما.»"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.18'>قوجا پيغمبر اونا ددي: "من ده سنئن کئمي بئر پيغمبرم. بئر مَلَک ربّئن سؤزو ائله منه ددي: «اونو اؤزونله اِوئنه گری گتئر کي، چؤرک يِيئب سو ائچسئن.»" لاکئن بونو اونا يالاندان ددی.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.19'>تاري آدامي اونونلا قاييتدي و اونون اِوئنده چؤرک يِيئب سو ائچدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.20'>
          اونلار سوفره باشيندا اوتورارکَن، اونو يولدان قايتاران پيغمبره ربّئن سؤزو نازئل اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.21'>او، يهودادان گلن تاري آداميني خئطاب ادئب ددي: "رب بله ديئر: «ائندي کي، ربّئن امرئنه ناموطئع اولوب تارين ربّئن سنه اتدئيي امرئنه عمل اتمه‌يئبسن،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.22'>گری قاييديب اونون سنه ‹چؤرک يِيئب سو ائچمه› ددئيي يرده، چؤرک يِيئب سو ائچئبسن، جسدئن آتالارينين قبرئنه گئرميه‌جک.»"  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.23'>
          تاري آدامي يِيئب ائچدئکدن سونرا، قوجا پيغمبر اونون اوچون يعني گری گتئرمئش پيغمبر اوچون اِششه‌يي پالانلادي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.24'>تاري آدامي گتدي، يولدا اونا بئر شئر راست گلدي و اونو اؤلدوردو. اونون جسدي يولا سَرئلمئشدي و اِششَک اونون يانيندا دايانميشدي، شئر ده جسدئن يانيندا دورموشدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.25'>آداملار اورادان کچدئلر و يولا سَرئلمئش جسدي، جسدئن يانيندا دا دورموش شئري گؤردولر و گلئب قوجا پيغمبرئن ياشاديغي شهرده ددئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.26'>اونو يولدان قايتاران پيغمبر بونو اشئدنده ددي: "او، ربّئن سؤزونه ضئدّ گِدن تاري آدامي‌دير. رب ده اونا ددئيي سؤزه گؤره، اونو شئره وردی و شئر اونو پارچالاييب اؤلدوردو."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.27'>سونرا اوغوللاري ائله دانيشيب اونلارا ددي: "منئم اوچون اِششه‌يي پالانلايين." اونلار اِششه‌يي پالانلاديلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.28'>او گدئب يولا سَرئلمئش جسدي تاپدي. اِششَک و شئر جسدئن يانيندا دورموشدولار. شئر نه جسدي يِمئشدي، نه ده اِششه‌يي پارچالاميشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.29'>قوجا پيغمبر تاري آدامينين جسدئني گؤتوروب، اِششه‌يئن اوستونه قويدو و اؤز شهرئنه گری گتئردي کي، اونون اوچون ياس توتوب باسديرسين.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.30'>اونون جسدئني اؤزونون قبرئنه قويدو و ياس توتوب ديئردئلر: "واي، قارداشيم!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.31'>اونو باسديراندان سونرا قوجا پيغمبر اوغوللاري ائله دانيشيب اونلارا ددي: "اؤلَنده منی تاري آدامينين باسديريلديغي قبئرده باسديرين، سوموکلرئمي اونون سوموکلرئنئن يانينا قويون.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.32'>چونکي ربّئن بِيت ائلده اولان قوربانگاها و سامئره شهرلرئنده اولان پرستئشگاهلارين بوتون معبدلرئنئن ضئدّئنه ديئلمئش سؤزو حتمن يرئنه يِتئشه‌جک."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.33'>
          بو ائشدن سونرا دا يَروبعام اؤز پئس يولوندان دؤنمه‌دي. گئنه ده پرستئشگاهلارا خالقين هر طبقه‌سئندن اولان کاهئنلر قويدو. او، پرستئشگاهلارين کاهئني اولماق ائسته‌ين هر کسي تقدئس اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.13.34'>بو ائش يَروبعامين اِو اهلئنه گوناه ساييلدي و ير اوزوندن سئلئنئب آتيلماسينا و محو اولماسينا سبب اولدو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.14'>
        <verse osisID='1Kgs.14.1'>
          او واخت يَروبعامين اوغلو اَبئيا ناخوشلادي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.2'>يَروبعام آروادينا ددي: "قالخ اؤز قئيافه‌ني اله دَيئش کي، سنئن يَروبعامين آروادي اولدوغونو بئلمه‌سئنلر. شئلويا گت. باخ، پيغمبر اَخئيا اورادادير. او منئم بارَمده دمئشدي کي، بو خالقين پادشاهي اولاجاغام.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.3'>اَلئنه اون کؤمبه چؤرک، کولچه‌لر و بئر کوپه بال گؤتوروب اونون يانينا گت. اوغلانا نه اولاجاغيني او سنه بئلدئره‌جک."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.4'>يَروبعامين آروادي بله ده اتدي؛ قالخيب شئلويا گتدي و اَخئيانين اِوئنه گلدي. اَخئيا آرتيق گؤره بئلمئردي، قوجالديغي اوچون گؤزلري ضعئفله‌مئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.5'>رب اخئيايا دمئشدي: "باخ، يَروبعامين آروادي گلئر کي، سندن اوغلو باره‌ده سوروشسون، چونکي اوغلو ناخوشدور. او گلنده آيري بئر قئيافه‌ده‌ اولاجاق. سن اونا فئلان و بهمان دئيَرسن."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.6'>
          آرواد قاپيدان گئرَنده، اَخئيا اونون آياق سَسلرئني اشئدئب ددي: "يَروبعامين آروادي، ائچَري گل! نه اوچون قئيافه‌ني دَيئشئبسن؟ من گؤندرئلمئشم کي، سنه آغير بئر خبر ورئم.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.7'>گت، يَروبعاما دِه کي، ائسرايئلئن تاريسي رب بله ديئر: «من سني خالقين ائچئندن اوجالديب، خالقيم ائسرايئلئن اوستونده حؤکمران اتدئم.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.8'>پادشاهليغي داوودون اِوئندن چکئب آلديم و سنه وردئم. آمّا سن قولوم داوود کئمي اولماييبسان. او، امرلرئمه عمل ادئب بوتون اوره‌يي ائله منه پِيرَو اولدو و آنجاق گؤزومده دوز اولاني اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.9'>سن ده اؤزوندن قاباق اولانلارين هاميسيندان چوخ پئسلئک ادئبسن. منی قضبلَندئرمَک اوچون گدئب اؤزونه آيري آللاهلار، تؤکمه بوتلر دوزَلدئبسن و منی آرخانا آتيبسان.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.10'>بونون اوچون من يَروبعامين نسلی اوستونه بلا گتئرئرم. ائسرايئلده يَروبعامين نسلئندن بوتون اِرکَک جئنسئني، ائستر قول اولسون، ائستر آزاد، کَسئب آتاجاغام و اونلاري پِيئن يانديريلان کئمي يانديريب محو اده‌جيم، اله کی، هاميسي يانيب قورتارسين.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.11'>يَروبعامدان شهرده اؤلَنلري ائتلر، چؤلده اؤلَنلري ده گؤيلرئن قوشلاري يئيه‌جک، چونکي رب بله ديئب.»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.12'>ائندي سن قالخ و اِوئنه گت. شهره آياقلاريني باسديغين واخت اوغلان اؤله‌جک.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.13'>بوتون ائسرايئللی‌لر اونون اوچون ياس توتوب اونو باسديراجاقلار. يَروبعام نسلئندن فقط او، قبئره گده‌جک، چونکي يَروبعامين نسلئندن ائسرايئلئن تاريسي رب اوچون، فقط اوندا ياخشي بئر شي تاپيلدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.14'>بوندان علاوه، رب اؤزو اوچون ائسرايئل اوستونده بئر پادشاه قوياجاق، او دا يَروبعامين نسلئني بو گون، حتّا ائندئدن بله کَسئب آتاجاق.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.15'>رب ائسرايئلي سودا يِللَنَن بئر قاميش کئمي ووراجاق و ائسرايئللی‌لري آتالارينا وردئيي بو ياخشي تورپاقدان چکئب چيخارداجاق، اونلاري فَرات چايينين او طرفئنه سَپَلَيه‌جک، چونکي اؤزلرئنه ائلاهه اَشِرا بوتلري دوزَلدئب ربّی قضبلَندئرئبلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.16'>يَروبعامين اتدئيي گوناهلارينا گؤره کي، اونلارلا ائسرايئلي گوناها باتيردي، رب ائسرايئلدن اوز دؤندره‌جک."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.17'>يَروبعامين آروادي قالخيب گتدي و تئرصايا گلدي. اِوئن آستاناسينا آياق باسديغي واخت اوغلان اؤلدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.18'>بوتون ائسرايئللی‌لر اونو باسديريب اونون اوچون ياس توتدولار. بلجه ربّئن سؤزو کی، اؤز قولو اَخئيا پيغمبرئن واسئطه‌سئله دمئشدی، يرئنه يِتئشدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.19'>
          يَروبعامين قالان ائشلري، نجه دؤيوشدويو و نجه پادشاهليق اتدئيي باره‌ده، باخ، ائسرايئل پادشاهلارينين سالنامه‌لر کئتابيندا يازيليبدير.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.20'>يَروبعامين پادشاهليغي ائيئرمي ‌ائکي ائل سوردو. او، اؤلوب آتالاري ائله ياتدي و يرئنه اوغلو ناداب پادشاه اولدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.21'/>
        <verse osisID='1Kgs.14.22'>
          يهودالي‌لار ربّئن گؤزونده شرارت اتدئلر و آتالارينين اتدئيي بوتون گوناهلاردان داها چوخ گوناه اتمکله ربّئن قِيرَتئني قيزديرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.23'>اونلار دا هر اوجا تپه اوستونده و بول يارپاقلي هر آغاج آلتيندا اؤزلري اوچون پرستئشگاهلار، موقدّس سوتونلار و ائلاهه اَشِرا بوتلري دوزلتدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.24'>اؤلکه‌ده يالان دئنلره گؤره کئشي فاحئشه‌لر ده وار ائدي. خالق او مئلّتلرئن بوتون ائيرنج ائشلرئنه گؤره رفتار اتدي کي، رب اونلاري ائسرايئل اؤولادلارينين قاباغيندان قووموشدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.25'>
          رِحوبعامين پادشاهليغينين بشئنجي ائلئنده مئصئر پادشاهي شئشَق اورشلئمه هوجوم اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.26'>او، ربّئن معبدئنئن و پادشاه سارايينين خزئنه‌لرئني گؤتوردو. هر شيي آلدي، حتّا سوليمانين دوزلتدئيي بوتون قيزيل قالخانلاري دا گؤتوردو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.27'>رِحوبعام پادشاه اونلارين يرئنه بورونج قالخانلار دوزلتدي و بونلاري پادشاه سارايينين قاپيسيني قورويان کشئکچي ريئسلرئنئن اَلئنه وردی.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.28'>هر دفه پادشاه ربّئن معبدئنه گلنده، کشئکچئلر اونلاري داشي‌ييرديلار و سونرا کشئکچئلرئن اوتاغينا گری گتئرئردئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.29'>
          رِحوبعامين قالان ائشلري و اونون اتدئيي هر شي باره‌ده مگر يهودا پادشاهلارينين سالنامه‌لر کئتابيندا يازيلماييبدير؟</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.30'>رِحوبعاملا يَروبعام آراسيندا همئشه موحارئبه گدئردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.14.31'>رِحوبعام اؤلوب آتالاري ائله ياتدي و داوودون شهرئنده، آتالارينين يانيندا باسديريلدي. آناسي عَمّونلو نَعَمه ائدي. اونون يرئنه اوغلو اَبئيا  پادشاه اولدو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.15'>
        <verse osisID='1Kgs.15.1'>
          نِباط اوغلو يَروبعامين پادشاهليغينين اون سکّئزئنجي ائلئنده، اَبئيا يهودا اوستونده پادشاه اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.2'>او، اورشلئمده اوچ ائل پادشاهليق اتدي؛ آناسينين آدي اَبئشالوم قيزي مَعَکا ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.3'>اَبئيا آتاسينين اوندان قاباق اتدئيي بوتون گوناهلاري ائله گتدي؛ اونون اوره‌يي آتاسي داووددان فرقلي ائدی؛ تاريسي ربّه کامئل باغلي ديئلدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.4'>لاکئن تاريسي رب، داوودون خاطئرئنه، اونا اورشلئمده بئر چيراق وردی کي، اؤزوندن سونرا اوغلونو اونون يرئنه اوتورتسون و اورشلئمي مؤحکملَندئرسئن.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.5'>چونکي داوود ربّئن گؤزونده دوز اولان ائشلر اتدي و بوتون عؤمرو بويو اونون امر اتدئيي هچ بئر شيدن آزمادي، مگر خئتلي اورئيا ائله اولان ائشده.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.6'>رِحوبعاملا يَروبعامين آراسيندا موحارئبه، ابئيانين بوتون عؤمرو بويو داوام وردی.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.7'>
          اَبئيانين قالان ائشلري و اونون اتدئيي هر شي باره‌ده مگر يهودا پادشاهلارينين سالنامه‌لر کئتابيندا يازيلماييبدير؟ اَبئيا ائله يَروبعام آراسيندا موحارئبه گدئردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.8'>اَبئيا اؤلوب آتالاري ائله ياتدي و اونو داوودون شهرئنده باسديرديلار. اونون يرئنه اوغلو آسا پادشاه اولدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.9'>
          ائسرايئل پادشاهي يَروبعامين پادشاهليغينين ائيئرمئنجي ائلئنده، آسا پادشاه اولوب يهودا اوستونده سلطنت اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.10'>او، اورشلئمده قيرخ بئر ائل پادشاهليق اتدي. بؤيوک نَنه‌سئنئن آدي اَبئشالوم قيزي مَعَکا ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.11'>آسا آتاسي داوود کئمي ربّئن گؤزونده دوز اولان ائشلر اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.12'>او، کئشي فاحئشه‌لري کی، يالان دئنلرئن موطابئقئنه اؤلکه‌ده وار ائدئلر، اؤلکه‌دن قوودو و آتالارينين دوزلتدئيي بوتون بوتلري آرادان قالديردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.13'>بؤيوک نَنه‌سي مَعَکاني ده ملکه‌لئکدن محروم اتدي، چونکي او، ائلاهه اَشِرا اوچون ائيرنج بئر بوت دوزلتمئشدي. آسا اونون ائيرنج بوتونو کَسئب قئدرون دره‌سئنده يانديردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.14'>پرستئشگاهلار آرادان قالديريلمادي، لاکئن آسانين اوره‌يي بوتون عؤمرو بويو ربّه کامئل بئر شکئلده باغلي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.15'/>
        <verse osisID='1Kgs.15.16'>
          آسا ائله ائسرايئل پادشاهي بَعشا آراسيندا بوتون عؤمورلري بويو موحارئبه گدئردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.17'>ائسرايئل پادشاهي بَعشا يهودايا هوجوم اتدي و راما شهرئني گوجلَندئردي کي، يهودا پادشاهي آسانين يانينا گلئب-گدنلره مانع اولسون.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.18'>آسا ربّئن معبدئنئن و پادشاه سارايينين خزئنه‌لرئندن قالان بوتون قيزيل-گوموشو گؤتوروب اعيانلارينا وردی. پادشاه آسا اونلاري دَمَشقده ياشايان اَرام پادشاهي خِزيون اوغلو طَبرئمّون اوغلو بِن‌‌هَدَده بو خبرله گؤندردي:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.19'>"سنئن آتانلا منئم آتام آراسيندا سازئش وار ائدي، قوي بئزئم اَراميزدا دا سازئش اولسون. باخ، سنه قيزيل-گوموش هدئيّه گؤندرمئشم. ائسرايئل پادشاهي بَعشا ائله اولان سازئشئني پوز کي، مندن گری چکئلسئن."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.20'>بِن‌هَدَد آسا پادشاها قولاق آسدي و قوشون باشچيلاريني ائسرايئل شهرلرئنئن اوستونه گؤندردي. اونون قوشونو بوتون نَفتالي تورپاغيندان علاوه، عئيّونو، داني، آبِل-بِيت-مَعَکاني و بوتون کئنِروتو ده اَله کچئرتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.21'>بَعشا بونو اشئتدئکده راماني تئکمه‌يي دايانديردي و تئرصادا قالدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.22'>آسا پادشاه ائستئثنا اتمه‌دن بوتون يهودالي‌لاري چاغيردي و اونلار رامادا بَعشانين تئکمکده اولدوغو يرلرئن داشلاريني و دئرکلرئني داشيديلار. بونلارلا پادشاه آسا بِنيامئن تورپاغينداکي گئبعاني و مئصپا‌ني تئکدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.23'>
          آسانين بوتون قالان ائشلري، اونون بوتون قووّتي، اتدئيي هر شي و تئکدئيي شهرلر باره‌ده مگر يهودا پادشاهلارينين سالنامه‌لر کئتابيندا يازيلماييبدير؟ لاکئن قوجاليق زامانيندا آسانين آياقلارينا مرض دوشدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.24'>آسا اؤلوب آتالاري ائله ياتدي و آتاسي داوودون شهرئنده، آتالارينين يانيندا باسديريلدي. اونون يرئنه اوغلو يِهوشافاط پادشاه اولدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.25'>
          يهودا پادشاهي آسانين پادشاهليغينين ائکئنجي ائلئنده، يَروبعام اوغلو ناداب ائسرايئل اوستونده پادشاه اولدو و ائسرايئل اوستونده ائکي ائل پادشاهليق اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.26'>او، ربّئن گؤزونده پئس اولان ائشلر اتدي، آتاسينين يولو و ائسرايئله اتدئردئيي گوناهي ائله گتدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.27'>
          يئسّاکار قبئله‌سئندن اَخئيا اوغلو بَعشا اونون ضئدّئنه فئتنه قوردو و فئلئسطلی‌لره عاييد اولان گئبّتوندا اونو اؤلدوردو. او زامان ناداب و بوتون ائسرايئللی‌لر گئبّتونو موحاصئره‌يه آلميشديلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.28'>يهودا پادشاهي آسانين پادشاهليغينين اوچونجو ائلئنده، بَعشا نادابي اؤلدوردو و اونون يرئنه پادشاه اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.29'>او، پادشاه اولدوقدا يَروبعامين بوتون نسلئني قيردي. يَروبعامدان نفس چکن هر کسي محو ادنه قدر، بئر نفري صاغ بوراخمادي. بلجه ربّئن اؤز قولو شئلولو اَخئيا واسئطه‌سئله ددئيي سؤز يرئنه يِتئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.30'>بو يَروبعامين گوناهلارينا گؤره، ائسرايئله اتدئردئيي گوناهلارا گؤره، و ائسرايئلئن تاريسي ربّی قيزديريب قضبه گتئرمه‌سئنه گؤره باش وردی.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.31'>
          نادابين قالان ائشلري و اونون اتدئيي هر شي باره‌ده مگر ائسرايئل پادشاهلارينين سالنامه‌لر کئتابيندا يازيلماييبدير؟</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.32'>آسا ائله ائسرايئل پادشاهي بَعشا آراسيندا بوتون عؤمورلري بويو موحارئبه گدئردي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.33'>
          يهودا پادشاهي آسانين پادشاهليغينين اوچونجو ائلئنده، اَخئيا اوغلو بَعشا بوتون ائسرايئل اوستونده پادشاه اولدو و تئرصادا ائيئرمي دؤرد ائل پادشاهليق اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.15.34'>او، ربّئن گؤزونده پئس اولان ائشلر اتدي، يَروبعامين يولو و ائسرايئله اتدئردئيي گوناهي ائله گتدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.16'>
        <verse osisID='1Kgs.16.1'>بَعشانين ضئدّئنه خَنّاني اوغلو يِيهويا ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.2'>"سني توز-تورپاقدان قالديريب خالقيم ائسرايئل اوستونده حؤکمران اتدئم، آمّا سن يَروبعامين يولو ائله گتدئن و خالقيم ائسرايئله گوناه اتدئردئب منی قضبلَندئردئن.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.3'>باخ، من بَعشاني و اونون نسلئني يانديريب محو اده‌جيم، و سنئن نسلئني نِباط اوغلو يَروبعامين نسلی کئمي اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.4'>بَعشادان شهرده اؤلَنلري ائتلر، چؤلده اؤلَنلري گؤيلرئن قوشلاري يئيه‌جکلر."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.5'>
          بَعشانين قالان ائشلري، اتدئيي هر شي و اونون قووّتي باره‌ده مگر ائسرايئل پادشاهلارينين سالنامه‌لر کئتابيندا يازيلماييبدير؟</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.6'>بَعشا اؤلوب آتالاري ائله ياتدي و تئرصادا باسديريلدي. اونون يرئنه اوغلو اِلا پادشاه اولدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.7'/>
        <verse osisID='1Kgs.16.8'/>
        <verse osisID='1Kgs.16.9'>
          اونا خئدمت ادن زئمري کي، اونون دؤيوش عارابالارينين ياريسينا باشچيليق ادئردي، اونون ضئدّئنه فئتنه قوردو. اِلا تئرصادا، اؤز ساراي ريئسي اولان اَرصانين اِوئنده ائچئب مست اولاندا،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.10'>زئمري ائچَري گئردي و اونو ووروب اؤلدوردو و اونون يرئنه پادشاه اولدو. بو حادئثه يهودا پادشاهي آسانين پادشاهليغينين ائيئرمي يدّئنجی ائلئنده اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.11'>او پادشاه اولوب تختده اوتوردوقدا، بَعشانين بوتون نسلئني قيردي؛ ائستر اونون قوحوملاريندان، ائستر ده دوستلاريندان بئر کئشئني بله صاغ بوراخمادي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.12'>بلجه زئمري بَعشانين بوتون نسلئني محو اتدي، نجه کي، رب، پيغمبر يِيهو واسئطه‌سئله بَعشانين ضئدّئنه بويورموشدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.13'>چونکي بَعشا و اوغلو اِلا اؤز بوتلري ائله اتدئکلري و ائسرايئله اتدئردئکلري بوتون گوناهلارا گؤره ائسرايئلئن تاريسي ربّی قضبلَندئرمئشدئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.14'/>
        <verse osisID='1Kgs.16.15'>
          يهودا پادشاهي آسانين پادشاهليغينين ائيئرمي يدّئنجی ائلئنده، زئمري تئرصادا يدّي گون پادشاهليق اتدي. او واخت خالق، فئلئسطلی‌لره عاييد اولان گئبّتونون ضئدّئنه اوردوگاه قورموشدولار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.16'>اوردوگاه قوران خالق اشئتدي کي، "زئمري فئته قوروب و پادشاهي ووروب اؤلدوروب." بونا گؤره ده بوتون ائسرايئل او گون اوردوگاهدا قوشون باشچيسي عومرئني ائسرايئل اوستونده پادشاه اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.17'>عومري بوتون ائسرايئللی‌لرله بئرلئکده گئبّتونا گلئب تئرصاني موحاصئره‌يه آلدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.18'>زئمري شهرئن آليناجاغيني گؤرنده پادشاه سارايينين قالاسينا گئردي و پادشاه ساراييني اؤزو ائله اوددا اودلادي و هلاک اولدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.19'>اونا گؤره کي گوناه ادئب، ربّئن گؤزونده پئس اولان ائشلر اتمئشدي؛ يَروبعامين يولو و گوناهي ائله گدئب ائسرايئله گوناه اتدئرمئشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.20'>زئمرئنئن قالان ائشلري و اونون قوردوغو فئتنه باره‌ده مگر ائسرايئل پادشاهلارينين سالنامه‌لر کئتابيندا يازيلماييبدير؟  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.21'>
          او واخت ائسرايئل خالقي ائکي حئصّه‌يه بؤلوندو: خالقين ياريسي گئنَت اوغلو تئبني‌نئن دالينجا گتدي کي، اونو پادشاه اتسئن. خالقين ياريسي دا عومرئنئن دالينجا گتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.22'>لاکئن عومرئنئن دالينجا گدن خالق، گئنَت اوغلو تئبني‌نئن دالينجا گدن خالقا قالئب گلدي. بلجه، تئبني اؤلدو و عومري پادشاه اولدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.23'>
          يهودا پادشاهي آسانين پادشاهليغينين اوتوز بئرئنجي ائلئنده، عومري ائسرايئل اوستونده پادشاه اولدو و اون ائکي ائل پادشاهليق اتدي؛ او تئرصادا آلتي ائل پادشاهليق اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.24'>او، سامئره تپه‌سئني شِمِر آدلي بئرئندن ائکي تالانت گوموشه ساتين آلدي و تپه‌نئن اوستونده شهر تئکئب، آديني اَوّلکي صاحئبي شِمِرئن آدينا گؤره سامئره قويدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.25'>عومري ربّئن گؤزونده پئس اولان ائشلر اتدي و اؤزوندن قاباق اولانلارين هاميسيندان چوخ پئسلئک اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.26'>او، نِباط اوغلو يَروبعامين يولو ائله گتدي کي، ائسرايئله گوناه اتدئردي و بوتلري ائله ائسرايئلئن تاريسي ربّی قضبلَندئردي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.27'>
          عومرئنئن اتدئيي قالان ائشلر و گؤرستدئيي شوجاعت باره‌ده مگر ائسرايئل پادشاهلارينين سالنامه‌لر کئتابيندا يازيلماييبدير؟</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.28'>عومري اؤلوب آتالاري ائله ياتدي و سامئره‌ده باسديريلدي. اونون يرئنه اوغلو اَخاب پادشاه اولدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.29'>
          يهودا پادشاهي آسانين پادشاهليغينين اوتوز سکّئزئنجي ائلئنده، عومري اوغلو اَخاب ائسرايئل اوستونده پادشاه اولدو. او، سامئره‌ده ائيئرمي ائکي ائل پادشاهليق اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.30'>عومري اوغلو اَخاب ربّئن گؤزونده اؤزوندن قاباق اولانلارين هاميسيندان چوخ پئسلئک اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.31'>نِباط اوغلو يَروبعامين گوناهلاري ائله گتمک، اله بئل، اونا آز گلئردي کي، صئدونلولارين پادشاهي اتبَعَلئن قيزي ائزِبِلي ده آرواد آلدي و بَعَله گدئب قوللوق اتدي و اونو پرستئش اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.32'>او، سامئره‌ده تئکدئيي بَعَل معبدئنده، بَعَل اوچون قوربانگاه قوردو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.33'>ائلاهه اَشِرا بوتو ده دوزلتدي. اَخاب اؤزوندن قاباق اولان بوتون ائسرايئل پادشاهلاريندان چوخ پئسلئک ادئب ائسرايئلئن تاريسي ربّی قضبلَندئردي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.16.34'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.17'>
        <verse osisID='1Kgs.17.1'/>
        <verse osisID='1Kgs.17.2'>
          اونا ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.3'>"بورادان گت و شرقه طرف دؤن، اوردون چايينين شرقئنده اولان کِرِت آرخينين يانيندا گئزلَن.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.4'>اورادا آرخدان سو ائچه‌جکسن، قارغالارا دا امراتمئشم کي، سني اورادا يِدئرتسئنلر."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.5'>او، ربّئن سؤزونه عمل اتدي و اوردون چايينين شرقئنده اولان کِرِت آرخينين يانينا گدئب اورادا قالدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.6'>قارغالار اونا هر سحر و آخشام چؤرک و اَت گتئرَردئلر، آرخدان دا سو ائچَردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.7'>بئر مودّت سونرا آرخ قورودو، چونکي اؤلکه‌ده ياغيش ياغميردي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.8'>
          سونرا ائليايا ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.9'>"قالخ صئدونون صارِفَت شهرئنه گت و اورادا قال. باخ، اورادا بئر دول آروادا امراتمئشم کي، سنه يمک ورسئن."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.10'>او قالخيب صارِفَته گتدي. شهرئن دروازاسينا چاتاندا بئر دول گؤردو کي، اودون ييغيردي. اونو چاغيريب ددي: "خاهئش ادئرم منه بئر قابدا آزجا سو گتئر، ائچئم."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.11'>آرواد سو گتئرميه گدنده اونو چاغيريب ددي: "خاهئش ادئرم بئر تئکه چؤرک ده گتئر."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.12'>آرواد ددي: "وار اولان تارين ربّه آند اولسون کي، پئشمئش هچ نه‌يئم يوخدور، آنجاق کوپده بئر اوووج اون، قابدا دا بئر آز زيتون ياغي وار. باخ، من بئر آز اودون ييغيرام کي، ائچَري گئرئب اؤزومله اوغلوم اوچون بونلاردان يمک حاضيرلاييم. بئز اونو يئيه‌جيئک، سونراسي دا اؤله‌جيئک."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.13'>ائليا اونا ددي: "قورخما، گت ددئيئن کئمي ات. آمّا اوّلجه منئم اوچون اوندان کئچئک بئر کؤکه دوزلت و منه گتئر، اؤزونله اوغلون اوچون سونرا حاضيرلايارسان.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.14'>چونکي ائسرايئلئن تاريسي رب بله ديئر: «رب تورپاق اوستونه ياغيش وره‌جيی گونه قدر، نه کوپده اون قورتاراجاق، نه ده قابدا زيتون ياغي.»"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.15'>آرواد گدئب ائليانين سؤزونه عمل اتدي. آرواد و اونون عايئله‌سي ائليا ائله بئرلئکده اوزون مودّت عرضئنده يمک يدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.16'>ائليا واسئطه‌سئله ربّئن ددئيي سؤزه گؤره نه کوپده اون قورتاردي، نه ده قابدا زيتون ياغي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.17'>
          بوندان سونرا اِو صاحئبي آروادين اوغلو ناخوشلادي، ناخوشلوغو چوخ آغير اولدو، بله کي، اوندا هچ نفس قالماميشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.18'>آرواد ائليايا ددي: "من سنه نه اتدئم مگر، ای تاري آدامي؟ يانيما گلئبسن کي، تقصئرئمي خاطيرلاداسان و اوغلومو اؤلدوره‌سن؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.19'>ائليا اونا ددي: "اوغلونو منه ور." اوشاغي آروادين قوجاغيندان گؤتوروب اؤزونون قالديغي يوخاري اوتاغا چيخارتدي و اونو اؤز ياتاغينين اوستونه اوزانديردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.20'>او، ربّی چاغيريب ددي: "ای تاريم رب، يانيندا قالديغيم دول آروادين اوغلونو اؤلدورمکله اونون باشينا بلا گتئرئبسن؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.21'>سونرا اوشاغين اوستونه اوچ دفه اوزاندي و ربّی چاغيريب ددي: "ای تاريم رب، سنه يالواريرام، قوي بو اوشاغين جاني اؤزونه قاييتسين."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.22'>رب ائليانين سَسئني اشئتدي: اوشاغين جاني اؤزونه قاييتدي و او دئرئلدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.23'>ائليا اوشاغي گؤتوروب يوخاري اوتاقدان اِوه دوشورتدو و اونو آناسينا ورئب ددي: "باخ، اوغلون صاغدير."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.17.24'>آرواد ائليايا ددي: "ائندي بئلدئم کي، سن تاري آدامي‌سان و سنئن آغزيندا ربّئن سؤزو حقئقتدئر."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.18'>
        <verse osisID='1Kgs.18.1'>
          اوزون مودّت سونرا، قوراقليغين اوچونجو ائلئنده، ائليايا ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو: "گت، اَخابا گؤرون. من تورپاغين اوستونه ياغيش وره‌جيم."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.2'>ائليا اَخابا گؤرونمک اوچون گتدي. او واخت سامئره‌ده قيتليق آغير ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.3'>اَخاب ساراي ريئسي عوبَدياني چاغيردي. (عوبَديا ربدن چوخ قورخوردو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.4'>ائزِبِل ربّئن پيغمبرلرئني قيران زامان، عوبَديا پيغمبرلردن يوز نفري آپاريب اونلاري اَلّي-اَلّي ماغارادا گئزلَتمئشدي، چؤرک و سو ائله ده تأمئن اتمئشدي.)</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.5'>اَخاب عوبَديايا ددي: "اؤلکه‌ده اولان بوتون سو بولاقلارينا و دره‌لره گت. بلکه اوت تاپديق، آتلاري و قاطيرلاري سالامات ساخلاديق، و حيوانلارين بئر آزيني اؤلدورمه‌يه ده مجبور اولماديق."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.6'>اونلار اؤلکه‌ني آرالاريندا بؤلدولر کي، هر طرفي آختارسينلار. اَخاب آيريجا، بئر يوللا، عوبَديا دا آيريجا، آيري بئر يوللا گتدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.7'>
          عوبَديا يولدا ائکَن، ائليا اونا راست گلدي. او، ائلياني تانيدي و اوزو اوسته يره دوشوب ددي: "آغام ائليا، آيا بو، سن اؤزونسن؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.8'>ائليا ددي: "منم. گت، آغانا دِه کي، ائليا بورادادير."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.9'>او ددي: "نه گوناه اتمئشم کي، من قولونو اؤلدورمک اوچون اَخابين اَلئنه ورئرسن؟</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.10'>وار اولان تارين ربّه آند اولسون کي، آغام سني آختارماغا آدام گؤندرمه‌دئيي بئر مئلّت، يا دا بئر مملکت قالماييب. اونلار «او بورادا ديئل» ددئکلري واخت، همئن پادشاهليغا و مئلّته سني تاپماديقلارينا آند ائچدئردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.11'>و ائندي سن ديئرسن: «گت، آغانا دِه کي، ائليا بورادادير.»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.12'>سنئن يانيندان گتدئيئم واخت، ربّئن روحو سني بئلمه‌دئيئم بئر يره آپاراجاق. من ده گدئب اَخابا بئلدئرَنده، او سني تاپماياجاق و منی اؤلدوره‌جک. هر چند بو قولون من، جاوانليغيمدان بَري، ربدن قورخورام.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.13'>ائزِبِل ربّئن پيغمبرلرئني قيران زامان، مگر منئم اتدئيئم ائش آغاما بئلدئرئلمه‌دي؟ من اوندا ربّئن پيغمبرلرئندن يوز نفري اَلّي-اَلّي ماغارادا گئزلَتدئم و اونلاري چؤرک و سو ائله تأمئن اتدئم.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.14'>و ائندي سن ديئرسن: «گت، آغانا دِه کي، ائليا بورادادير.» او منی اؤلدورَر."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.15'>ائليا ددي: "حوضوروندا دوردوغوم وار اولان قوشونلارين ربّئنه آند اولسون کي، بو گون دوغرودان دا اؤزومو اونا گؤرسده‌جيم."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.16'>
          عوبَديا اَخابين پئشوازينا چيخدي و اونا هر شيي ددی. اَخاب دا ائليانين گؤروشويونه گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.17'>اَخاب ائلياني گؤرنده اوندان سوروشدو: "آيا بو، سن اؤزونسن، ای ائسرايئلي دَرده سالان آدام؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.18'>او جاواب وردی: "ائسرايئلي من يوخ، سن و آتانين اِوي دَرده ساليبسينيز. سئز ربّئن امرلرئندن دؤنوب بَعَل بوتلرئنئن دالينجا گدئبسئنئز.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.19'>ائندي بوتون ائسرايئللی‌لري منئم اوچون کَرمِل داغينا چاغيرتدير، اونلارلا ائزِبِلئن سوفره‌سئنده يمک يئيَن دؤرد يوز اَلّي بَعَل پيغمبرئني و دؤرد يوز ائلاهه اَشِرا پيغمبرئني ده ييغ."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.20'>
          اَخاب بوتون ائسرايئل اؤولادلارينا خبر گؤنده‌رئب، اونلاري پيغمبرلرله بئرلئکده کَرمِل داغينا چاغيرتديردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.21'>ائليا بوتون خالقين يانينا گلئب ددي: "داها نه واختا قدر ائکي طرف آراسيندا لَنگه‌يه‌جکسئنئز؟ اگر رب تاريدير، اونا پِيرَو اولون، يوخ، اگر بَعَل تاريدير، اوندا اونون دالينجا گدئن." خالق اونون سؤزونه جاواب ورمه‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.22'>او واخت ائليا خالقا ددي: "ربّئن پيغمبرلرئندن تَکجه من قالميشام. آمّا بَعَلئن پيغمبرلري دؤرد يوز اَلّي نفردئرلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.23'>ائندي قوي بئزه ائکي اؤکوز ورئلسئن: قوي اونلار اؤزلري اوچون بئر اؤکوز سچسئنلر، اونو دوغراييب اودونلارين اوستونه قويسونلار، لاکئن اود وورماسينلار. من ده آيري اؤکوزو حاضيرلاييب، اونو اودونلارين اوستونه قوياجاغام، آنجاق اود وورماياجاغام.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.24'>سئز اؤز آللاهينيزين آديني چاغيرين، من ده ربّئن آديني چاغيراجاغام؛ او تاري کي، اودلا جاواب ورسه، تاري اودور." بوتون خالق جاواب ورئب ددي: "ياخشي سؤزدور."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.25'>
          ائليا بَعَل پيغمبرلرئنه ددي: "بئر اؤکوزو اؤزونوز اوچون سچئن و مندن اوّل اونو حاضيرلايين، چونکي سئز چوخسونوز. سئز اؤز آللاهينيزين آديني چاغيرين، لاکئن اود وورمايين."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.26'>اونلار اؤزلرئنه ورئلَن اؤکوزو گؤتوروب حاضيرلاديلار و سحردن گون-‌اورتايا قدر بَعَلئن آديني چاغيريب ديئردئلر: "ای بَعَل، بئزه جاواب ور!" آمّا هچ سَس-سوراق يوخ ائدي. اونلار دوزلتدئکلري قوربانگاهين اطرافيندا آتيليب دوشدولر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.27'>گون اورتا اولاندا ائليا اونلاري لاغا قويوب ددي: "اونو اوجا سَسله چاغيرين. چونکي او بئر آللاهدير؛ يا فئکئره گدئب، يا دا آياق‌يولوندادير، بلکه ده سفره چيخميش؟ مومکوندور ياتميش اولسون و اونو اوياتماق لازيمدير."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.28'>اونلار اوجا سَسله چاغيرديلار و روسوملارينا گؤره بدنلرئندن قان آخانا قدر قيلينج و نئزه‌لرله اؤزلرئني يارالاديلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.29'>گون اورتا کِچئنجه، آخشام قورباني تقدئم اولونان واختا قدر جوشوب دَلي‌لئک اتدئلر، آمّا نه بئر سَس- سوراق، نه ده بئر قولاق آسان وار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.30'>
          او واخت ائليا بوتون خالقا ددي: "منئم يانيما گلئن." بوتون خالق اونون يانينا گلدي. او، ربّئن داغيديلميش قوربانگاهيني تعمئر اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.31'>ائليا يعقوب اوغوللاري قبئله‌لرئنئن سايينا گؤره اون ائکي داش گؤتوردو، چونکي يعقوبا ربّئن سؤزو نازئل اولوب دمئشدي: "سنئن آدين ائسرايئل اولاجاق."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.32'>ائليا داشلارلا ربّئن آدينا بئر قوربانگاه تئکدي. او، قوربانگاهين اطرافيندا ائکي اؤلچو توخوم توتاجاق قدر بئر خندق دوزلتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.33'>سونرا اودونلاري دوزدو، اؤکوزو دوغراييب اودونلارين اوستونه قويدو و ددي: "اونو دؤرد سَهَنگ سو ائله دولدورون. سويو يانديرما قوربانينين و اودونلارين اوستونه تؤکون."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.34'>سونرا او ددي: "ائکئنجي دفه ادئن." اونلار ائکئنجي دفه اتدئلر. او ددي: "اوچونجو دفه ادئن." اونلار اوچونجو دفه اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.35'>سو قوربانگاهين اطرافينا آخدي و خندق ده سو ائله دولدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.36'>
          آخشام قورباني تقدئم ادئلَن واخت، ائليا پيغمبر ياخين گلئب ددي: "ای ائبراهئمئن، ائسحاقين و ائسرايئلئن تاريسي رب! قوي بو گون بئلئنسئن کي، ائسرايئلده سن تاريسان و من سنئن قولونام، بوتون بو ائشلري ده سنئن سؤزونله اتدئم.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.37'>منه جاواب ور، يارب، منه جاواب ور. قوي بو خالق بئلسئن کي، سن تاريسان، يارب. و اونلارين اوره‌يئني اؤزونه طرف دؤندرئبسن."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.38'>
          او واخت ربّئن اودو نازئل اولدو و يانديرما قوربانيني، اودونلاري، داشلاري، و تورپاغي يانديريب ياخدي و خندقده اولان سويو قوروتدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.39'>بوتون خالق بونو گؤرنده اوزو اوسته دوشوب ددئلر: "رب تاريدير! رب تاريدير!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.40'>او واخت ائليا اونلارا ددي: "بَعَل پيغمبرلرئني توتون، قويمايين اونلاردان بئر نفر ده قاچسين." اونلاري توتدولار. ائليا اونلاري قئشون دره‌سئنه اِندئرئب اورادا اؤلدوردو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.41'>
          ائليا اَخابا ددي: "گت، يِيئب-ائچ، چونکي گوجلو ياغيشين سَسي گلئر."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.42'>اَخاب يِيئب-ائچمه‌يه گتدي. لاکئن ائليا کَرمِل داغينين تپه‌سئنه چيخدي؛ يره اَيئلئب اوزونو دئزلري آراسينا قويدو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.43'>نؤکرئنه ددي: "ائندي چيخ و دهنز طرفئنه باخ." نؤکر قالخدي و دئقّتله باخيب ددي: "بئر شي يوخدور." ائليا يدّي دفه اونا "گئنه گت" ددی.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.44'>يدّئنجی دفه گدنده نؤکر ددي: "باخ، دهنزدن ائنسان اووجو بويدا کئچئک بئر بولود چيخير." ائليا ددي: "گت، اَخابا دِه: «عاراباني قوشوب آشاغي اِن کي، ياغيش سنه مانع اولماسين.»"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.45'>بئر آز کچمه‌مئشدي کي، گؤيلر بولودلارلا قارالدي، کولَک اَسدي و گوجلو ياغيش، ياغماغا باشلادي. اَخاب عارابايا مئنئب يئزرِعِله گتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.18.46'>ائليايا ربّئن قووّتي گلدي و او، کمرئني باغلاييب اَخابين قاباغيندا يئزرِعِله گئره‌جيئنه قدر قاچدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.19'>
        <verse osisID='1Kgs.19.1'>
          اَخاب ائليانين اتدئيي بوتون ائشلري و اونون نجه بوتون پيغمبرلري قيلينجلا اؤلدوردويونو ائزِبله دانيشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.2'>ائزِبِل ائليانين يانينا قاصئد گؤندرئب ددي: "صاباح بو واختاجاق اگر من سني اونلارين گونونه سالماسام، قوي آللاهلار منه بله و بوندان بَتَرئني اتسئنلر.»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.3'>ائليا قورخدو و قالخيب جا‌نيني قورتارماق اوچون يهودايا عاييد اولان بئرشئباعا گلدي. نؤکرئني اورادا قويوب</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.4'>اؤزو چؤلده بئر گونلوک يول گتدي. و گلئب بئر سوپورگه بوتاسينين آلتيندا اوتوردو و جانينا اؤلوم آرزو ادئب ددي: "بَسدئر، يارب، ائندي منئم جانيمي آل، چونکي من آتالاريمدان ياخشي ديئلم."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.5'>او، سوپورگه بوتاسينين آلتيندا اوزانيب يوخويا گتدي. باخ، بو زامان بئر مَلَک اونا توخونوب ددي: "قالخ يمک يِه!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.6'>ائليا باخيب گؤردو کي، باشينين کناريندا ائستي داش اوستونده پئشَن بئر کؤکه و بئر بارداق سو وار. او يِيئب ائچدي و گئنه يوخويا گتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.7'>ربّئن مَله‌يي گئنه گلدي و اونا توخونوب ددي: "قالخ يمک يِه، چونکي يول سنئن اوچون چوخ اوزوندور."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.8'>او قالخدي و يِيئب ائچدي. يِمه‌يئن گوجو ائله قيرخ گون-قيرخ گجه تارينين داغي خورِبه قدر گتدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.9'>
          ائليا اوراداکي ماغارايا گئردي و گجه‌ني اورادا قالدي. باخ، ربّئن سؤزو نازئل اولوب ددي: "ائليا، بورادا نه ادئرسن؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.10'>ائليا ددي: "من قوشونلارين تاريسي رب اوچون چوخ قيرت گؤرستدئم. چونکي ائسرايئل اؤولادلاري سنئن عهدئني ترک ادئبلر، قوربانگاهلاريني داغيديبلار، و پيغمبرلرئني قيلينجلا اؤلدوروبلر. تَکجه من قالميشام، و اونلار منی ده آختاريرلار کي، جانيمي آلسينلار."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.11'>او ددي: "چيخ، داغدا ربّئن حوضوروندا دور." و باخ، رب اورادان کچئردي. داغلاري ياران و ربّئن قاباغيندا قايالاري پارچالايان بؤيوک و گوجلو بئر کولَک اسئردي، آنجاق رب کولَکده ديئلدي. کولَکدن سونرا زلزله اولدو، آمّا رب زلزله‌ده ديئلدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.12'>زلزله‌دن سونرا اود دوشدو، آمّا رب اوددا ديئلدي. اوددان سونرا خفئف بئر سَس گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.13'>ائليا بونو اشئدنده، اوزونو جوبّه‌سي ائله اؤرتدو و چيخيب ماغارانين آغزيندا داياندي. بئر سَس اونا ددي: "ائليا، بورادا نه ادئرسن؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.14'>ائليا ددي: "من قوشونلارين تاريسي رب اوچون چوخ قيرت گؤرستدئم. چونکي ائسرايئل اؤولادلاري سنئن عهدئني ترک ادئبلر، قوربانگاهلاريني داغيديبلار، و پيغمبرلرئني قيلينجلا اؤلدوروبلر. تَکجه من قالميشام، منی ده آختاريرلار کي، جانيمي آلسينلار."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.15'>
          رب اونا ددي: "قالخ، يولونلا دَمَشق صحراسينا قاييت. اورايا چاتاندا خَزااِلي اَرام اوستونده پادشاه اولماق اوچون مسح ات،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.16'>نئمشي اوغلو يِيهونو دا گرک ائسرايئل اوستونده پادشاه اولماق اوچون مسح اده‌سن، آبِل-مِخولادان اولان شافاط اوغلو اِلئشَعي ده اؤز يرئنه پيغمبر اولماق اوچون مسح ات.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.17'>خَزااِل قيلينجيندان قورتاراني يِيهو اؤلدوره‌جک، يِيهونون قيلينجيندان قورتاراني اِلئشَع اؤلدوره‌جک.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.18'>آنجاق من ائسرايئلده يدّي مئن آدامي قورويوب ساخلاميشام، بوتون اونلاري کي، بَعَلئن قاباغيندا دئزه دوشمه‌يئبلر و اونون آغزيني اؤپمه‌يئبلر."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.19'>
          ائليا اوراني ترک اتدي و شافاط اوغلو اِلئشَعي تاپدي. او، ير شوخوملاييردي، قاباغيندا اون ائکي جوت اؤکوز وار ائدي و اؤزو اون‌ائکئنجي جوت اؤکوزو سوروردو. ائليا اِلئشَعئن يانيندان کچنده جوبّه‌سئني اونون اوستونه آتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.20'>اِلئشَع اؤکوزلري قويوب ائليانين دالينجا قاچدي و ددي: "قوي گدئب آتا- آنامي اؤپوم، سونرا سنئن دالينجا گله‌رَم." ائليا اونا ددي: "گری قاييت، مگر من سنه نه اتدئم؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.19.21'>اِلئشَع اونون آرديندان گری قاييتدي. اؤز بئر جوت اؤکوزونو گؤتوروب اونلاري قوربان کَسدي. اؤکوزلري کوتانين تختلري ائله پئشئرئب اَتلرئني خالقا وردی و اونلار يدئلر. سونرا قالخيب ائليانين دالينجا گتدي و اونا خئدمت اتدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.20'>
        <verse osisID='1Kgs.20.1'>
          اَرام پادشاهي بِن‌هَدَد بوتون قوشونونو ييغدي. اونونلا بئرلئکده اوتوز ائکي پادشاه، آتلار و دؤيوش عارابالاري وار ائدي. بِن‌هَدَد گلئب سامئره‌ني موحاصئره‌يه آلدي و شهره هوجوم اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.2'>او، شهره، ائسرايئل پادشاهي اَخابين يانينا قاصئدلر گؤندرئب ددي:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.3'>"بِن‌هَدَد بله ديئر: «سنئن قيزيل-گوموشون منئمدئر، آروادلارينين و اؤولادلارينين لاپ گؤزَلي ده منئمدئر.»"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.4'>ائسرايئل پادشاهي جاواب ورئب ددي: "آغام پادشاه سنئن ددئيئن کئمي اؤزوم و هر نه‌يئم وار، سنئندئر."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.5'>قاصئدلر گئنه گلئب ددئلر: "بِن‌هَدَد بله ديئر: «هر چند کي سنه ‹قيزيل- گوموشونو، آروادلاريني و اوغوللاريني منه ور› ديئب خبر گؤندردئم،</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.6'>آنجاق صاباح بو واخت آداملاريمي سنئن يانينا گؤندره‌جيم. اِوئني و اعيانلارينين سارايلاريني آختاراجاقلار و سنئن خوشونا گلن هر شيي گؤتوروب گتئره‌جکلر.»"  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.7'>
          ائسرايئل پادشاهي اؤلکه‌نئن بوتون آغساقّال‌لاريني چاغيريب ددي: "گؤرون بو آدام نجه پئسلئک آختارير. آروادلاريمي، اوغوللاريمي، قيزيل-گوموشومو مندن طلب اتدي، من اونا يوخ دِمه‌دئم."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.8'>بوتون آغساقّاللار و خالق اونا ددئلر: "قولاق آسما، راضي دا اولما."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.9'>او، بِن‌هَدَدئن قاصئدلرئنه ددي: "آغام پادشاها ديئن: «بو قولوندان اوّلجه ائسته‌دئيئن هر شيي وره‌رم، آنجاق بونو اده بئلمَيه‌جيم.»" قاصئدلر گدئب اونون سؤزونو چاتديرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.10'>بِن‌هَدَد اونا خبر گؤندرئب ددي: "اگر سامئره تورپاغي منئم داليمجا گدن قوشونون اوووجلاريني دولدورماغا بس اتسه، قوي آللاهلار منه بله و بوندان بَتَرئني اتسئنلر.»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.11'>ائسرايئل پادشاهي جاواب ورئب ددي: "ديئن، زئره‌هئني گِيمه‌دن اوّل يوخ، سويوناندان سونرا فَخر اتسئن."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.12'>بِن-هَدَد بو سؤزو اشئدنده، پادشاهلارلا بئرلئکده چارداقلاردا شراب ائچئردي. او، عسگرلرئنه ددي: "سيرايا دوزولون!" اونلار شهرئن موقابئلئنده سيرايا دوزولدولر.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.13'>
          بو واخت بئر پيغمبر ائسرايئل پادشاهي اَخابين يانينا گلئب ددي: "رب بله ديئر: «بوتون بو بؤيوک قوشونو گؤرورسن؟ باخ، بو گون اونلاري سنه تسلئم اده‌جيم و بئله‌جکسن کي، رب منم.»"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.14'>اَخاب ددي: "کئمئن واسئطه‌سئله؟" او ددي: "رب بله ديئر: «وئلايت باشچيلارينين خئدمتئنده اولان ائگئدلرئن واسئطه‌سئله بونو اده‌جيم.»" او واخت اَخاب سوروشدو: "دؤيوشو کئم باشلاياجاق؟" او جاواب وردی: "سن."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.15'>سونرا اَخاب وئلايت باشچيلارينين ائگئدلرئني سيرايا دوزدو. اونلار ائکي يوز اوتوز ائکي نفر ائدئلر. اونلاردان سونرا اورادا اولان خالقين هاميسيني، حتّا بوتون ائسرايئل اؤولادلاريني سيرايا دوزدو؛ اونلار يدّي مئن نفر ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.16'>
          اونلار گون اورتا اورادان چيخديلار. بِن‌هَدَد و اونا کؤمک ادن اوتوز ائکي پادشاه چارداقلاردا ائچئب کِفلَنمئشدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.17'>اَوّل وئلايت باشچيلارينين ائگئدلري چيخديلار. بِن‌هَدَدئن گؤندردئيي جاسوسلار اونا ددئلر: "سامئره‌دن آداملار چيخيب."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.18'>او ددي: "اگر صولح اوچون چيخيبلار، اونلاري دئري توتون، اگر دؤيوش اوچون چيخيبلار، گئنه اونلاري دئري توتون."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.19'>او واخت بو آداملار، يعني هم وئلايت باشچيلارينين ائگئدلري، هم ده اونلارين دالينجا گلن قوشون، آرتيق شهردن چيخميشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.20'>اونلاردان هر بئري قاباغيندا دوراني ووردو. اَراملي‌لار قاچديلار و ائسرايئللی‌لر اونلاري تعقئب اتدئلر. اَرام پادشاهي بِن‌هَدَد آت اوستونده آتلي‌لاري ائله بئرلئکده قاچيب قورتاردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.21'>ائسرايئل پادشاهي اورادان چيخيب آتلارا و دؤيوش عارابالارينا هوجوم اتدي و اَراملي‌لاري بؤيوک بئر شکئلده قيلينجدان کچئرتدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.22'/>
        <verse osisID='1Kgs.20.23'>
          اَرام پادشاهينين اعيانلاري اونا ديئردئلر: "ائسرايئللی‌لرئن آللاهي، داغلار آللاهلاري‌دير، بونا گؤره ده بئزدن داها قووّتلي ائدئلر. اونلارلا هامار بؤلگه‌ده ووروشساق، حتمن اونلاردان قووّتلي اولاجاغيق.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.24'>بله ات: پادشاهلارين هر بئرئني وظئفه‌سئندن گؤتور و اونلارين يرئنه والئلر تعيئن ات.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.25'>سن ده آت يرئنه آت، عارابا يرئنه عارابا قويوب ائتئردئيئن قوشون کئمي اؤزون اوچون بئر قوشون دوزلت کي، بئز اونلارين ضئدّئنه هامار بؤلگه‌ده ووروشاق. حتمن بئز اونلاردان داها قووّتلي اولاجاغيق." بِن‌هَدَد اونلارين سؤزونه قولاق آسدي و بله اتدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.26'>
          باهار گلنده بِن‌هَدَد اَراملي‌لاري ييغدي و ائسرايئللی‌لرله ووروشماق اوچون اَفِقه طرف گتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.27'>ائسرايئل اؤولادلاري دا ييغيلديلار، آذوقه حاضيرلاديلار و اونلارين پئشوازينا گتدئلر. ائسرايئل اؤولادلاري اونلارين قاباغيندا ائکي کئچئک کچي سوروسو کئمي اوردوگاه قوردولار، لاکئن اَراملي‌لار اؤلکه‌ني دولدوردولار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.28'>بئر تاري آدامي ائسرايئل پادشاهينين يانينا گلئب ددي: "رب بله ديئر: «اَراملي‌لار ديئرلر کي، ‹رب داغلار تاريسيدير، اووالار تاريسي ديئل.› بونا گؤره ده من بو بؤيوک قوشونو سنه تسلئم اده‌جيم و بئله‌جکسئنئز کي، رب منم.»"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.29'>اونلار بئربئرلرئنئن قاباغيندا يدّي گون اوردوگاهدا قالديلار. يدّئنجی گون دؤيوش باشلاندي. ائسرايئل اؤولادلاري بئر گونده اَراملي‌لارين پئيادا قوشونوندان يوز مئن نفري قيرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.30'>اونلارين قالانلاري اَفِقه، شهرئن ائچئنه قاچديلار. شهرئن دوواري قالان ائيئرمي يدّي مئن نفرئن اوستونه ييخيلدي. بِن‌هَدَد شهره قاچيب ائچَري بئر اوتاغا گئردي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.31'>
          اعيانلاري اونا ددئلر: "بئز اشئتمئشئک کي، ائسرايئل پادشاهلاري مرحمتلي پادشاهلارميش. گلئن بِللرئمئزه چول، باشلاريميزا ائپ ساريياق و ائسرايئل پادشاهينين يانينا گِدَک. بلکه او سني صاغ بوراخار."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.32'>اونلار بِل‌لرئنه چول، باشلارينا ائپ باغلاديلار و گلئب ائسرايئل پادشاهينا ددئلر: "قولون بِن‌هَدَد ديئر: «يالواريرام، منی صاغ بوراخ.»" ائسرايئل پادشاهي ددي: "مگر او حله ده صاغدير؟ او منئم قارداشيمدير."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.33'>بو آداملار بئر علامت گؤزله‌يئردئلر، پادشاهين سؤزونو ياخشي علامت ساييب جَلد ددئلر: "بِن‌هَدَد سنئن قارداشيندير." او ددي: "گدئن، اونو گتئرئن." بِن‌هَدَد اونون يانينا گلدي و او، بِن‌هَدَدي اؤز دؤيوش آراباسينا مئندئردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.34'>بِن‌هَدَد اونا ددي: «منئم آتامين سنئن آتاندان آلديغي شهرلري گری قايتاريرام. آتامين سامئره‌ده دوزلتدئيي کئمي، سن ده دَمَشقده اؤزون اوچون بازارلار دوزَلدَرسن." اَخاب ددي: "بو عهدله سني صاغ بوراخارام." بلجه بِن‌هَدَدله عهد باغلاييب اونو آزاد بوراخدي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.35'>
          پيغمبرلردن اولان بئر نفر ربّئن سؤزو ائله اؤز يولداشينا ددي: "خاهئش ادئرم منی وور." لاکئن او آدام اونو وورماق ائستَمه‌دي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.36'>او واخت پيغمبر او آداما ددي: "ائندي کي، سن ربّئن سؤزونه قولاق آسمادين، باخ، منئم يانيمدان آيريلديقدا بئر شئر سني اؤلدوره‌جک." پيغمبرئن يانيندان آيريلديقدا بئر شئر اونا راست گلئب اونو اؤلدوردو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.37'>پيغمبر آيري بئر آدام تاپيب اونا ددي: "خاهئش ادئرم، منی وور." او آدام پيغمبري ووروب يارالادي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.38'>پيغمبر گتدي و گؤزلرئني بئر اؤرتوکله اؤرتوب قئيافه‌سئني دَيئشدي و پادشاهين يولو اوستونده داياندي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.39'>پادشاه کچنده اونو سَسله‌يئب ددي: "بو قولون دؤيوشون اورتاسينا گئرمئشدي. باخ، بئر آدام کنارا چکئلدي و منئم يانيما بئر نفر گتئرئب ددي: «بو آدامي گود. اگر آرادان چيخسا، عوضئنده يا جا‌نيني وره‌جکسن يا دا بئر تالانت گوموش.»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.40'>بو قولون اورادا-بورادا مشغول اولارکن او، يانيمدان قاچدي." ائسرايئل پادشاهي بو آداما ددي: "حؤکمون اِله ده اولمالي‌دير، اؤزون قرار ورئبسن."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.41'>او جَلد گؤزلرئندن اؤرتويو گؤتوردو. ائسرايئل پادشاهي اونون پيغمبرلردن بئري اولدوغونو گؤردو.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.42'>او، ائسرايئل پادشاهينا ددي: "رب بله ديئر: «منئم اؤلومه لعنت اتدئيئم آدامي، سن اَلدن بوراخدين. بونا گؤره ده اونون يرئنه سن اؤله‌جکسن و اونون خالقينين باشينا گله‌جک ائشلر، سنئن خالقينين باشينا گله‌جک.»"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.20.43'>ائسرايئل پادشاهي قاشقاباقلي و قضبلي سامئره‌ده اولان سارايينا گلدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.21'>
        <verse osisID='1Kgs.21.1'>
          يئزرِعِلده، سامئره پادشاهي اَخابين سارايينين يانيندا يئزرِ‌عِل‌لي نابوط آدلي بئرئنئن بئر اوزوم باغي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.2'>بئر گون اَخاب نابوتلا دانيشيب اونا ددي: "اوزوم باغيني منه ور کي، اوراني اؤزوم اوچون بوستان ادئم، چونکي ساراييما ياخيندير. من اونون عوضئنه سنه داها ياخشي باغ وره‌رم، يا دا اگر مايئلسن، اونون دَيَرئني سنه پوللا وره‌رم."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.3'>لاکئن نابوت اَخابا ددي: "رب مندن ائراق اتسئن کي، آتالاريمين مئراثيني سنه ورئم!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.4'>اَخاب سارايينا قاشقاباقلي و قضبلي گلدي، چونکي يئزرِ‌عِل‌لي نابوت اونا دمئشدي کي، "آتالاريمين مئراثيني سنه ورمه‌رم." او، ياتاغي اوستونه اوزانيب اوزونو چِوئردي و يمک يِمه‌دي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.5'>
          آروادي ائزِبِل يانينا گلئب اوندان سوروشدو: "نئيه قانين قارادير، هچ يمک ده يِمئرسن؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.6'>او جاواب وردی: "من يئزرِعِل‌لي نابوتلا دانيشيب اونا ددئم: «اوزوم باغيني پوللا منه سات، يا دا ائستيه‌سن، اونون عوضئنده سنه باشقا اوزوم باغي وره‌رم.» آمّا او جاواب وردی: "اوزوم باغيمي سنه ورمه‌رم."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.7'>آروادي ائزِبِل اوندان سوروشدو: "سن ائسرايئل اوستونده بلجه پادشاهليق ادئرسن؟ قالخ يمک يِه، اوره‌يئني سيخما. يئزرِ‌عِل‌لي نابوتون اوزوم باغيني من سنه وره‌رم."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.8'>او، اَخابين آديندان مکتوبلار يازدي و اونلاري اَخابين مؤهورو ائله مؤهورله‌دي. نابوتون شهرئنده اونونلا بئرلئکده ياشايان آغساقّاللارا و اعيانلارا مکتوبلار گؤندردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.9'>ائزِبِل مکتوبلاردا بله يازدي: "اوروج اعلان ادئن و نابوتو خالقين آراسيندا يوخاري باشدا اَيلَشدئرئن.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.10'>ائکي نفر دَيَرسئز آدامي اونون قاباغيندا اوتوردون و اونلار اونون ضئدّئنه شاهئدلئک ادئب دسئنلر: «سن هم تارييا، هم ده پادشاها لعنت اتدئن.» سونرا اونو باييرا چيخاردين و اؤلَنه قدر داشا باسين."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.11'>
          نابوتون ياشاديغي شهرئن آداملاري، اورادا ياشايان آغساقّاللار و اعيانلار ائزِبِلئن اونلارا گؤندردئيي مکتوبلاردا يازديغي کئمي اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.12'>اونلار اوروج اعلان اتدئلر و نابوتو خالقين آراسيندا يوخاري باشدا اَيلَشدئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.13'>ائکي نفر دَيَرسئز آدام گلئب اونون قاباغيندا اوتوردو. اونلار خالقين قاباغيندا نابوتون ضئدّئنه شاهئدلئک ادئب ددئلر: "نابوت هم تاريني، هم ده پادشاهي لعنتله‌دي." سونرا اونو شهرئن باييرينا چيخارتديلار و داشا باسيب اؤلدوردولر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.14'>اونلار ائزِبِله خبر گؤندرئب ددئلر: "نابوت اؤلَنه‌جک داشا باسيليب."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.15'>ائزِبِل نابوتون داشا باسيليب اؤلدويونو اشئدنده اَخابا ددي: "قالخ يئزرِ‌عِل‌لي نابوتون اوزوم باغيني کی، ائستمه‌دی اونو سنه پوللا ورسئن، اؤزونه مولک گؤتور، چونکي نابوت صاغ ديئل، اؤلوب."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.16'>اَخاب نابوتون اؤلدويونو اشئدنده، قالخدي کي، يئزرِ‌عِل‌لي نابوتون اوزوم باغينا گتسئن و اوراني اؤزونه مولک گؤتورسون.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.17'>
          او واخت تئشبه‌لي ائليايا ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.18'>"قالخ سامئره‌ده ائسرايئل پادشاهي اَخابين پئشوازينا گت. او، نابوتون اوزوم باغيندادير. گدئب کي، اوراني اؤزونه گؤتورسون.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.19'>سن اونونلا دانيشيب اونا دِه کي، رب بله ديئر: «آدام اؤلدوروب اؤزونه مولک ده گؤتورورسن؟» سونرا اونا دِه کي، رب بله ديئر: «نابوتون قانيني ائتلر هارادا يالاديلار، سنئن قانيني دا اورادا يالاياجاقلار.»"  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.20'>
          اَخاب ائليادان سوروشدو: "ای دوشمنئم، نهايت منی ده تاپدين؟" او جاواب وردی: "سني ده تاپديم، چونکي سن ربّئن گؤزونده اؤزونو شرارت اتمه‌يه ساتيبسان.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.21'>«باخ، سنئن اوستونه بلا گتئره‌جيم، سني يانديريب محو اده‌جيم. ائسرايئلده اَخابين نسلئندن هر اِرکَک جئنسئني ائستر قول اولسون، ائستر آزاد، کَسئب آتاجاغام.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.22'>من سنئن اِوئني نِباط اوغلو يَروبعامين اِوي کئمي، اَخئيا اوغلو بَعشانين اِوي کئمي اده‌جيم. چونکي سن ائسرايئله گوناه اتدئرمکله منی قضبلَندئردئن.»"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.23'>رب ائزِبِل باره‌ده دانيشيب ددي: "يئزرِعِل دووارينين ائچه‌رئسئنده، ائزِبِلي ائتلر يئيه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.24'>اَخابين نسلئندن شهرده اؤله‌ني ائتلر، چؤلده اؤله‌ني ده گؤيلرئن قوشلاري يئيه‌جک."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.25'>
          حقئقتن، اَخاب کئمي ربّئن گؤزونده شرارت اتمه‌يه اؤزونو ساتان حله اولماميشدي. چونکي آروادي ائزِبِل اونو بونا تحرئک ادئردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.26'>اَخاب اِمورلولارين اتدئيي کئمي بوتلره پِيرَو اولماقدا چوخ ائيرنج ائشلر اتدي. رب اِمورلولاري ائسرايئل اؤولادلارينين قاباغيندان قووموشدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.27'>
          اَخاب بو سؤزلري اشئدنده پالتاريني جيريب اَينئنه چول گِيدي. او، اوروج توتوب چولدا ياتدي و ياواش قدملرله گتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.28'>او واخت تئشبه‌لي ائليايا ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='1Kgs.21.29'>"گؤرورسن اَخاب منئم حوضورومدا نجه اؤزونو آلچالديب؟ قاباغيمدا اؤزونو آلچالتديغي اوچون من بو بلاني اونون دؤورونده گؤندرميه‌جيم، آمّا اوغلونون دؤورونده بو بلاني اونون اِوئنه گؤندره‌جيم."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='1Kgs.22'>
        <verse osisID='1Kgs.22.1'>
          اوچ ائل کچدي. بو مودّتده اَراملا ائسرايئل آراسيندا موحارئبه گتمئردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.2'>اوچونجو ائلده يهودا پادشاهي يِهوشافاط ائسرايئل پادشاهينين يانينا گلدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.3'>ائسرايئل پادشاهي اعيانلارينا ددي: "آيا بئلئرسئنئز کي، راموت گئلعاد بئزئمدئر و بئز هچ نه اتمئرئک کی، اونو اَرام پادشاهينين اَلئندن گری آلاق؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.4'>سونرا او، يِهوشافاطدان سوروشدو: "آيا سن منئمله بئرلئکده راموت گئلعادا گِدَرسن کی، اونلارلا شاواشاق؟" يِهوشافاط ائسرايئل پادشاهينا جاواب وردی: "منی اؤزون کئمي، خالقيمي خالقين کئمي، آتلاريمي آتلارين کئمي حساب ات."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.5'>يِهوشافاط گئنه ائسرايئل پادشاهينا ددي: "اوّلجه گؤرَک ربّئن سؤزو ندئر؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.6'>ائسرايئل پادشاهي دؤرد يوزه قدر پيغمبري ييغدي و اونلاردان سوروشدو: "ووروشماق اوچون راموت گئلعادا گدئم يا گتمه‌يئم؟» اونلار ددئلر: "گت، رب اونو پادشاها تسلئم اده‌جک."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.7'>يِهوشافاط سوروشدو: "بورادا اولانلاردان باشقا، ربّئن بئر پيغمبري يوخدور کي، اوندان سوروشاق؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.8'>ائسرايئل پادشاهي يِهوشافاطا ددي: "ربدن سوروشماق اوچون بئر نفر ده وار: يئملا اوغلو مئکايا. آنجاق منئم اوندان زَهلَم گدئر، چونکي ياخشيليغيما يوخ، پئسلئيئمه پيغمبرلئک ادئر." يِهوشافاط ددي: "قوي پادشاه بله دِمه‌سئن."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.9'>ائسرايئل پادشاهي بئر ساراي خئدمتچئسئني چاغيريب ددي: "تِز يئملا اوغلو مئکاياني بورايا گتئر."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.10'>ائسرايئل پادشاهي و يهودا پادشاهي يِهوشافاط سامئره دروازاسينين گئره‌جيئنده‌کي خرمن يرئنده، شاهليق لئباسي گِيمئش حالدا، هر بئري اؤز تختئنده اوتورموشدو و بوتون پيغمبرلر اونلارين قاباغيندا پيغمبرلئک ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.11'>کِنَعَنا اوغلو صئدقئيا اؤزونه دمئر بوينوزلار دوزَلدئب ددي: "رب بله ديئر: «اَراملي‌لاري قيريب قورتارانا قدر، اونلاري بونلارلا بوينوزلاياجاقسان.»"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.12'>بوتون پيغمبرلر ده پيغمبرلئک ادئب ديئردئلر: "راموت- گئلعادا گت، قالئب گله‌جکسن، چونکي رب اونو پادشاها تسلئم اده‌جک."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.13'>
          او قاصئد کي، مئکاياني چاغيرماق اوچون گتمئشدي، اونونلا دانيشيب اونا ددي: "باخ، پيغمبرلر پادشاها بئرلئکده خوش سؤزلر ديئرلر. قوي سنئن سؤزون ده اونلاردان بئرئنئن سؤزو کئمي اولسون و خوش دانيش."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.14'>مئکايا ددي: "وار اولان ربّه آند اولسون کي، رب منه نه دِسه، اونو دئيه‌جيم."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.15'>او، پادشاهين يانينا گلدئکده پادشاه اونا ددي: "مئکايا، ووروشماق اوچون راموت گئلعادا گِدَک، يوخسا گتمه‌يک؟" مئکايا اونا ددي: "گت، قاليب گله‌جکسن، رب اونو پادشاها تسلئم اده‌جک."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.16'>پادشاه اونا ددي: "سنه نچه دفه گرک آند ائچدئرئم کي، منه ربّئن آديندا حقئقتدن باشقا بئر شي دِمَيه‌سن؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.17'>مئکايا ددي: "من گؤردوم کی، بوتون ائسرايئللی‌لر داغلار اوستونده، چوباني اولمايان سورو کئمي سَپَله‌نئبلر. رب ددي: «اونلارين آغاسي يوخدور. قوي هر بئري سالامات اؤز اِوئنه قاييتسين.»"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.18'>ائسرايئل پادشاهي يِهوشافاطا ددي: "مگر سنه دِمه‌دئم کي، او منئم ياخشيليغيما يوخ، پئسلئيئمه پيغمبرلئک اده‌جک؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.19'>مئکايا ددي: "او واخت ربّئن سؤزونو اشئت. من ربّی گؤردوم کي، اؤز تختئنده اوتوروب و بوتون گؤيلر قوشونو اونون ساغيندا و سولوندا دوروبلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.20'>رب سوروشدو: «اَخابي کئم توولاياجاق کي، راموت- گئلعادا گدئب هلاک اولسون؟» بئري اله ددی، او بئري بله.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.21'>او واخت بئر روح ائره‌لي گلئب ربّئن قاباغيندا داياندي و ددي: «من اونو توولايارام.» رب اونا ددي: «نجه؟»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.22'>او جاواب وردی: «من گدئب بوتون پيغمبرلرئن آغزيندا يالانچي بئر روح اولارام.» رب ددي: «سن اونو توولاياجاقسان و بونو باجاريرسان، گت و بله ات.»</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.23'>بس ائندي، باخ، رب سنئن بوتون بو پيغمبرلرئنئن آغزينا يالانچي بئر روح قويوب. رب سنئن باشينا بلا گتئرمه‌يي اعلان ادئب."  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.24'>
          او واخت کِنَعَنا اوغلو صئدقئيا ياخينلاشدي و مئکايانين ياناغينا ووروب سوروشدو: "ربّئن روحو مندن سنه نجه کچدي کي، سنه دانيشسين؟"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.25'>مئکايا جاواب وردی: "باخ، سن بونو او گون گؤره‌جکسن کي، گئزلَنمک اوچون ائچَري اوتاغا گئرئرسن."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.26'>ائسرايئل پادشاهي امر اتدي: "مئکاياني گؤتورون، اونو شهر ريئسي آمونون و پادشاهين اوغلو يوآشين يانينا گؤندرئن.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.27'>اونلارا ديئن کي، پادشاه بله ديئر: «بو آدامي زئندانا آتين و من سالامات قاييدانا قدر اونا آنجاق او قدر چؤرک و سو ورئن کي، اؤلمه‌سئن.»"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.28'>مئکايا ددي: "اگر سن سالامات قاييداسان، رب منئم واسئطَمله دانيشماييبدير." سونرا ددي: "ای جاماعات، هامينيز اشئدئن!"  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.29'>
          ائسرايئل پادشاهي و يهودا پادشاهي يِهوشافاط راموت-گئلعادين ضئدّئنه گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.30'>ائسرايئل پادشاهي يِهوشافاطا ددي: "من قئيافه‌مي دَيئشئب دؤيوشه گئره‌جيم، لاکئن سن اؤز شاهليق پالتاريني گِي." بلجه ائسرايئل پادشاهي قئيافه‌سئني دَيئشئب دؤيوشه گئردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.31'>اَرام پادشاهي اؤز دؤيوش عارابالارينين اوتوز ائکي باشچيسينا امر ادئب دمئشدي: "نه کئچئکله، نه ده بؤيوکله ووروشون، فقط ائسرايئل پادشاهي ائله دؤيوشه گئرئن."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.32'>دؤيوش عارابالارينين باشچيلاري يِهوشافاطي گؤرنده ددئلر: "يقئن ائسرايئل پادشاهي بودور." دؤنوب اونونلا ووروشماغا گتدئلر. او واخت يِهوشافاط چيغيردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.33'>دؤيوش عارابالارينين باشچيلاري اونون ائسرايئل پادشاهي اولماديغيني گؤرنده دالينجا گتمه‌يئب گری قاييتديلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.34'>بئر آدام نئشان آلمادان کامان چکئب ائسرايئل پادشاهيني زئرِ‌هئنئن بئرلَشدئيي يردن ووردو. پادشاه عاراباچيسينا ددي: "دؤندَر و منی دؤيوشدن چيخارت، چونکي آغير يارالانميشام."</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.35'>او گون دؤيوش قيزيشدي. پادشاه اؤز دؤيوش عاراباسيندا اَراملي‌لارين قاباغيندا داياندي و آخشام او اؤلدو. دؤيوش عاراباسي اونون ياراسينين قانينا بولاشدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.36'>گونش باتماقدا ائکن اوردوگاهين ائچئنده جار چکئلدي: "هر کس اؤز شهرئنه! هر کس اؤز اؤلکه‌سئنه!"</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.37'>بلجه پادشاه اؤلدو و اونو سامئره‌يه گتئرئب اورادا باسديرديلار.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.38'>عاراباني سامئره حوووضونون سويوندا يودولار، و ربّئن ددئيي سؤزونه گؤره، ائتلر اونون قانيني يالاديلار. بو حوووضدا فاحئشه‌لر يويوناردي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.39'>
          اَخابين قالان ائشلري و اونون اتدئيي هر شي، فئل دئشئندن بَزه‌دئيي ساراي و تئکدئيي بوتون شهرلر باره‌ده مگر ائسرايئل پادشاهلارينين سالنامه‌لر کئتابيندا يازيلماييبدير؟</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.40'>بلجه اَخاب اؤلوب آتالاري ائله ياتدي و يرئنه اوغلو اَخَزيا پادشاه اولدو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.41'>
          ائسرايئل پادشاهي اَخابين پادشاهليغينين دؤردونجو ائلئنده، آسا اوغلو يِهوشافاط يهودا اوستونده پادشاهليق اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.42'>يِهوشافاط، پادشاه اولدوغو واخت، اوتوز بش ياشيندا ائدي. او، اورشلئمده ائيئرمي بش ائل پادشاهليق اتدي. آناسينين آدي شئلخي قيزي عَزوبا ائدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.43'>او، آتاسي آسانين يولو ائله گتدي و اوندان آزماييب ربّئن گؤزونده دوز اولان ائشلر اتدي. آنجاق پرستئشگاهلار آرادان قالديريلمادي و خالق حله ده بو پرستئشگاهلاردا قوربان گتئرئب بوخور يانديريردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.44'>يِهوشافاط ائسرايئل پادشاهي ائله صولح ائچئنده ياشادي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.45'>
          يِهوشافاطين قالان ائشلري، اونون گؤرستدئيي قووّت و نجه دؤيوشدويو باره‌ده مگر يهودا پادشاهلارينين سالنامه‌لر کئتابيندا يازيلماييبدير؟</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.46'>او، کئشی فاحئشه‌لری کی، آتاسي آسانين زامانيندان قالميشدي، اؤلکه‌دن قوودو.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.47'>
          اِدومدا پادشاه يوخ ائدي، بئر جانئشئن اورادا حؤکمرانليق ادئردي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.48'>يِهوشافاط تَرشئش گَمئلري  دوزلتدي کي، قيزيل دالينجا اوفئره گتسئنلر. آمّا گده بئلمه‌دئلر، چونکي گَمئلر عِصيون‌گِبِرده سيندي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.49'>او واخت اَخاب اوغلو اَخَزيا يِهوشافاطا ددي: "قوي گَمئلرده سنئن آداملارينلا بئرلئکده، منئم آداملاريم دا گتسئنلر." لاکئن يِهوشافاط راضي اولمادي.  </verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.50'/>
        <verse osisID='1Kgs.22.51'>
          يهودا پادشاهي يِهوشافاطين پادشاهليغينين اون يدّئنجی ائلئنده، اَخاب اوغلو اَخَزيا سامئره‌ده ائسرايئل اوستونده پادشاه اولدو. او، ائکي ائل ائسرايئل اوستونده پادشاهليق اتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.52'>اَخَزيا ربّئن گؤزونده پئس اولان ائشلر اتدي، آتا-آناسينين و ائسرايئله گوناه اتدئرمئش نِباط اوغلو يَروبعامين يولو ائله گتدي.</verse>
        <verse osisID='1Kgs.22.53'>اَخَزيا، آتاسينين اتدئيي کئمي، بَعَله قوللوق و اونا پرستئش اتدي و ائسرايئلئن تاريسي ربّی قضبلَندئردي.  </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>