<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Azeri' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Azeri'>
        <title>Description_en=Southern Azeri Translation</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>About_en=Southern Azeri Translation</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Azeri</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='2Tim'>
      <chapter osisID='2Tim.1'>
        <verse osisID='2Tim.1.1'>تارينين ائراده‌سي ائله مسئح عئسادا اولان حياتين وعده​سئنه گؤره، مسئح عئسانين حوارئسي پولوسدان،</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.2'>سوگئلي اوغلوم تئموتاعوسا: آتا تاري و ربّئمئز مسئح عئسادان فيض، رحمت، و باريش اولسون.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.3'>گجه-گوندوز سني دوعالاريمدا دائم خاطيرلاديقدا تارييا شوکور ادئرم کي، تمئز وئجدانلا، اجداديمين خئدمت اتدئيي کئمي، اونا خئدمت ادئرم.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.4'>و سنئن گؤزياشلاريني خاطيرلاديقجا سني گؤرمه‌يه حسرت چکئرم. اِله کي، شادليقدان دولوم.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.5'>سنده اولان خالئص ائماني يادا ساليرام کي، اوّلجه سنئن بؤيوک آنان لويئس و آنان يونئسده ساکئن اولدو و اَمئنم کي، سنده ده ساکئندئر.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.6'>بو سببدن سنه خاطيرلاديرام کي، منئم اَل قويماغيمين واسئطه‌سئله سنده اولان تارينين عطاسيني تزه​دن آلوولانديراسان.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.7'>دوغرودان دا کي، تاري بئزه قورخو روحونو يوخ، قودرت، محبّت و ائنضئباط روحونو ورئب.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.8'>بونا گؤره ربّئمئزئن شهادتئندن اوتانما، نه ده مندن کي، ربّئن زئندانئسي‌يَم. لاکئن ائنجئلئن عذابلاريندا تارينين قودرتئنه گؤره شرئک اول.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.9'>او تاري کي، بئزه نئجات وردي و بئزي موقدّس بئر دعوتله چاغيردي، عمل​لرئمئزه گؤره يوخ، اؤز مقصد و فيضئنه گؤره کي، ازلدن مسئح عئسادا بئزه عطا اولوندو.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.10'>لاکئن ائندي قورتاريجيميز مسئح عئسانين ظوهورو ائله آشکار اولوب کي، اؤلومو محو اتدي و ائنجئلئن واسئطه‌سئله حيات و بقاني ائشيقلانديردي.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.11'>کي، اونون اوچون من بئر واعئظ، بئر حواري و بئر موعلّئم تعيئن اولموشام.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.12'>بو سببدن ده بو عذابلاري چکئرم، آمّا اوتانميرام. چونکي کئمه ائنانديغيمي بئلئرم و يقئن گتئرمئشم ده کي، اونا امانت وردئيئمي او گونه کئمي حئفظ اتمه‌يه قادئردئر.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.13'>مندن اشئتدئکلرئني مسئح عئسادا اولان ائمان و محبّتده، صحئح تعلئمئن محکي کئمي ساخلا.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.14'>بئزده ساکئن اولان موقدّس روحون وسئله‌سئله سنه امانت ورئلن خزئنه​ني حئفظ ات.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.15'>بو مطلبدن خبرئن وار کي، بوتون آسئيادا اولانلار مندن اوز دؤنده‌رئبلر و فئگِلوس و هِرموجِنِس ده اونلارين آراسيندادير.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.16'>رب رحمتئني اونسئفوروسون اِو اهلئنه عطا اتسئن، چونکي دفه​لرله جانيمي تزه​لندئردي و منئم زنجئرلرئمدن ده اوتانميردي.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.17'>آمّا او، رومدا اولان واخت، جهدله مني آختاريب تاپدي.</verse>
        <verse osisID='2Tim.1.18'>ربّ اونا عطا اتسئن کي، "او گونده" ربدن رحمت تاپسين. و سن چوخ ياخشي بئلئرسن کي، اِفِسوسدا نه خئدمتلر اتدي.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.2'>
        <verse osisID='2Tim.2.1'>بونا گؤره، اوغلوم، مسئح عئسادا اولان فيضده قووّتلي اول.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.2'>چوخ شاهئدلرئن حوضوروندا مندن اشئتدئيئن شيلري او امئن آداملارا تاپشير کي، اؤزگه​لره اؤيرتمه‌يه ده قادئردئرلر.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.3'>مسئح عئسانين ياخشي بئر عسگري کئمي عذابلارا دؤز.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.4'>خئدمتده اولان هچ بئر عسگر اؤزونو بو حياتين گونده​لئک مشغولئيّتلرئنه قاتماز، اِله کي، اونو عسگرلئيه آلاني خوشنود اتسئن.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.5'>ورزئشکار بئري ده موسابئقه​ده جايئزه​ني قازانماز، مگر قانونلارا گؤره رقابت اتمئش اولسون.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.6'>زحمت چکن اکئنچي گرک هاميدان اوّل اؤزو اَکئندن پاي آلسين.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.7'>ددئيمي دوشون، چونکي رب هر شيده سنه فهم وره​جک.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.8'>داوودون نسلئندن اولان و اؤلولردن دئرئلن عئسا مسئحي خاطيرلا کي، بو، منئم خوش خبرئمدئر</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.9'>و اونون اوچون ده عذاب چکئرم، حتّا بئر جاني کئمي زنجئرلره باغلانميشام؛ آمّا تارينين سؤزو زنجئرلره باغلانماييب.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.10'>بو سببدن سچئلمئش اولانلارين خاطئري اوچون بوتون بو شيلره دؤزورم، اِله کي، ابدي شؤوکتله مسئح عئسادا اولان نئجاتا يتئشسئنلر.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.11'>بو، اعتئماد اتمه‌لي بئر کلامدير: اگر اونونلا اؤلدوک، اونونلا ياشاياريق دا.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.12'>اگر تاب گتئرک، اونونلا سلطنت اده​جه‌يئک ده. اگر اونو داناق، او دا بئزي دانار.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.13'>اگر وفاسيز اولاق، او وفالي قالار. چونکي اؤزونو دانا بئلمز.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.14'>بو شيلري اونلارا خاطيرلا و تارينين حوضوروندا اونلارا ائخطار ور کي، فايداسيز و اشئدنلري خاراب ادن سؤزلر باره​سئنده چکئشمه‌سئنلر.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.15'>جهد ات کي، اؤزونو تارييا، اوتانماغا مؤحتاج اولمايان و حقئقتئن کلاميني دوزلوکله ائشه سالان بئر ائشچي کئمي مقبول اده​سن.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.16'>آمّا دونيه‌وي و باطئل دانيشاندان پرهئز ات، چونکي آدامي داها چوخ دئنسئزلئيه چکر</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.17'>و اونلارين کلامي قانقارين کئمي ياييلار. هئمنايوس و فئلتوس اونلاردانديرلار</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.18'>کي، حقئقتدن آزيب ديئرلر: "اؤلولرئن دئرئلئشي باش ورئب" و بعضئلرئن ائمانيني آزديريرلار.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.19'>لاکئن حله ده تارينين مؤحکم بونؤوره​سي دورور و اوستونده بو مؤهورو وار: "رب اؤزونونکو اولانلاري تاني‌يير" و "ربّئن آديني چاغيران هرکس گرک اؤزونو پئسلئکدن اوزاق ساخلاسين."</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.20'>بؤيوک بئر اِوده آنجاق قيزيل و يا گوموش قابلار يوخدور، تاختادان و پالچيقدان اولان قابلار دا وار، بعضئلري حؤرمت اتمک اوچون، بعضئلري حؤرمتسئزلئک اتمک اوچون.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.21'>بلجه، اگر کئمسه اؤزونو بونلاردان تمئز اتسه، حؤرمتلي بئر قاب اولاجاق، تقدئس اولونموش، آغاسينا فايدالي و هر ياخشي ائشه حاضير.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.22'>جاوانليق شهوتلرئندن قاچ و ربّي تمئز اورکله چاغيرانلارلا، صالحلئک، ائمان، محبّت و باريش دالينجا گت.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.23'>عاغيلسيزليق و جاهئل‌لئکدن چيخان سؤزلري ردّ ات و بئل کي، اونلار داعوا قالديرارلار.</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.24'>اؤزونو ربّه قول ادن، داعواکار بئري اولماز. هامييا مهرئبان اولار، تعلئم وره بئلر، سهو ائشلر گؤرولنده صبئرلي اولار،</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.25'>ضئدّ دورانلاري حلئملئکله ائصلاح اِدَر، اِله کي، بلکه تاري اونلاري تؤوبه​يه چکسئن و حقئقتي آنلاسينلار</verse>
        <verse osisID='2Tim.2.26'>و عاغيل‌لاري باشلارينا گلسئن و ائبلئسئن توروندان کي، اونلاري اؤز ائراده​سئني يرئنه يتئرمک اوچون اسئر ساخلاييب، قاچسينلار.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.3'>
        <verse osisID='2Tim.3.1'>لاکئن بونو بئل کي، آخير گونلرده چتئن زامانلار گله​جک.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.2'>چونکي ائنسانلار اؤزلرئني‌سِوَن، پول‌پرست، لافچي، کئبئرلي، سؤين، والئدينلره ناموطئع، ناسئپاس، ناپاک،</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.3'>سِومه‌ين، باريشمايان، قيبتچي، پرهئزسئز، مورووّتسئز، ياخشيليقدان نئفرت ادن،</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.4'>حؤقّه​باز، مولاحئظه اتمه‌ين، تکبّورلو، عيّاشليغي تاريدان داها چوخ سون،</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.5'>دئندارليغين ظاهئرئني ساخلايان آمّا اونون قووّتئني دانان اولاجاقلار؛ بله آداملاردان اؤزونو اوزاق ساخلا.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.6'>چونکي بونلارين آراسيندا او آداملار دا وار کي، اِولره گئرئب، جوربه​جور هوسلرئن دالينجا قاچان و گوناه يوکونون آلتيندا اولان ضعئف آروادلاري اسئر ادئرلر.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.7'>اونلاري کي، دائم اؤيره‌نئرلر، لاکئن هچ واخت حقئقتي آنلايا بئلمئرلر.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.8'>يانّئس و يَمبه‌رئس نجه موسايا ضئدّ دوردولار، بو آداملار دا حقئقته ضئدّ دورورلار کي، عاغيلدا فاسئد، ائماندا دا مردوددورلار.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.9'>آمّا بوندان آرتيق ترقّي اتمه‌يه​جکلر؛ چونکي اونلارين آخماقليغي هامييا آيدين اولاجاق، نجه کي، يانّئس و يَمبه‌رئسئن آخماقليغي اولدو.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.10'>آمّا سن منئم تعلئمئمي، رفتاريمي، مقصدئمي، ائمانيمي، صبرئمي، محبّتئمي، تحمّولومو،</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.11'>ائشکنجه​لرئمي و عذابلاريمي ياخيندان گؤروبسن؛ انطاکئيه​ده، ائقونئيه​ده و لئستره‌ده باشيما گلنلر کئمئدن. نه ائشکنجه​لر باشيما گلدي و نجه رب اونلارين هاميسيندان مني قورتاردي!</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.12'>دوغرودان دا مسئح عئسادا دئندارليقلا ياشاماق ائسته‌ين بوتون آداملار عذاب چکه​جکلر.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.13'>لاکئن پئس و حؤقّه​باز آداملار آلداديب، آلدانماقلا پئسلئکده ترقّي اده​جکلر.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.14'>آمّا سن، اؤيره‌ندئيئن و يقئن تاپديغين شيلرده داوام ات، چونکي بئلئرسن کي، کئمدن اؤيره‌ندئن.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.15'>و اوشاقليغيندان دا موقدّس يازيلاري بئلئبسن کي، قادئردئلر سنه حئکمت ورسئنلر و سني ائمان واسئطه‌سئله مسئح عئسادا اولان نئجاتا چاتديرسينلار.</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.16'>بوتون موقدّس يازيلار تارينين ائلهاملاماسي‌دير و تعلئم، توبئخ، يولا گتئرمک، و صالحلئکده تربئيه تاپماق اوچون فايدالي‌دير،</verse>
        <verse osisID='2Tim.3.17'>اِله کي، تارينين آدامي کامئل و هر ياخشي ائش اوچون تجهئز اولسون.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='2Tim.4'>
        <verse osisID='2Tim.4.1'>تاري و مسئح عئسانين حوضوروندا کي، اؤلولر و دئرئلري موحاکئمه اده​جک، سني اونون ظوهور و پادشاهليغينا آند ورئرم:</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.2'>کلامي وعظ ات، واخت-بِواخت حاضير اول، بؤيوک صبر و نصئحتله ائصلاح ات، توبئخ ات، تشوئق ات.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.3'>چونکي اِله بئر زامان گله​جک کي، اونلار آرتيق صحئح تعلئمه دؤزمه‌يه​جکلر؛ لاکئن قولاقلاري قاشيناراق، اؤز هوسلرئنه موطابئق موعلّئملر ييغاجاقلار</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.4'>و قولاقلاريني حقئقتدن دؤنده‌رئب، افسانه​لره اوز گتئره​جکلر.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.5'>لاکئن سن هر شيده آييق اول، چتئنلئيه دؤز، بئر موبشّئرئن ائشئني گؤر، خئدمتئني يرئنه يتئر.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.6'>چونکي من آرتيق ائچمه قورباني کئمي تؤکولموشم و منئم رحلت زامانيم يتئشئب.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.7'>ياخشي ساواشي ساواشميشام، دؤورو آخيرينا يتئرمئشم، ائماني حئفظ اتمئشم.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.8'>گله​جکده منئم اوچون صالحلئک تاجي حاضيرلانيب کي، رب، او صالح داور او گونده اونو منه جايئزه وره​جک؛ آنجاق تک منه يوخ، اونون ظوهورونو سِوَن هامييا.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.9'>چاليش کي، منئم يانيما تز گله​سن.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.10'>چونکي دئماس بو حاضير دونيانين سوگئسي اوچون مني ترک ادئب و تسالونئکئه گدئب؛ کرئسکئس قالاتئيايا، تئطوس دا دالماتئيايا گدئب.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.11'>آنجاق لوقا يانيمدادير. مرقوسو گؤتور و اؤزونله گتئر، چونکي منه خئدمت اوچون فايدالي‌دير.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.12'>تئخئکوسو اِفِسوسا گؤنده‌رمئشم.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.13'>گلنده تروآسدا کرپوسون يانيندا قويدوغوم رداني، کئتابلاري، خوصوصن ده طومارلاري گتئر.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.14'>مئسگر ائسکندر منه چوخ يامانليق اتدي؛ رب اونا عمل‌لرئنه گؤره عوض وره​جکدئر.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.15'>شخصن اوندان موواظئب اول، چونکي بئزئم تعلئمه شئدّتله ضئدّ دوردو.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.16'>بئرئنجي دئفاعيمدا هچ کس منه آرخا اولمادي؛ هامي مني ترک اتدي. اولسون کي، بو اونلارين ضئدّئنه ساييلماسين.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.17'>لاکئن رب منئمله دوروب، منه قووّت وردي، اِله کي، منئم واسئطمله ائنجئلئن اعلاني کامئل بئر شکئلده يرئنه يتئشسئن و بوتون قيري‌​يهودئلر اونو اشئتسئنلر. و من آصلانين آغزيندان قورتولدوم.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.18'>رب مني هر پئس عملدن قورتاريب، امئن-آمانليقدا اؤز گؤيده‌کي پادشاهليغينا گتئره​جک. اونا ازلدن ابده​جک شؤوکت اولسون. آمئن.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.19'>پرئسکا و اکئلايا، و اونسئفوروسون اِو اهلئنه سالام يتئر.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.20'>اِراستوس قورئنتده قالدي، لاکئن تروفئموسو مئلئتوسدا ناخوش بوراخديم.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.21'>چاليش کي، قيشدان قاباق گله​سن. يوبولوس سنه سالام گؤنده‌رئر، هم ده پودِنس، لئنوس، کلودئيا و بوتون قارداشلار.</verse>
        <verse osisID='2Tim.4.22'>رب سنئن روحونلا اولسون. فيض سئزئنله اولسون.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>