<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Azeri' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Azeri'>
        <title>Description_en=Southern Azeri Translation</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>About_en=Southern Azeri Translation</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Azeri</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Dan'>
      <chapter osisID='Dan.1'>
        <verse osisID='Dan.1.1'>
          يهودا پادشاهي يِهوياقئمئن پادشاهليغينين اوچونجو ائلئنده بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّر اورشَلئمه هوجوم ادئب اوراني موحاصئره‌يه آلدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.2'>پروردئگار يهودا پادشاهي يِهوياقئمي و تاري معبدئنئن اشيالاريندان بئر حئصّه‌سئني اونا تسلئم اتدي. نِبوکَدنِصّر اونلاري شئنعار تورپاغينا، اؤز آللاهينين معبدئنه آپاردي و اشيالاري اؤز آللاهينين خزئنه‌سئنه قويدو.  </verse>
        <verse osisID='Dan.1.3'>
          پادشاه حرم-‌آغالار ريئسي اَشپِنَزه امر اتدي کي، پادشاه و اصئلزاده‌لر نسلئندن اولان ائسرايئللی‌لرئن آراسيندان</verse>
        <verse osisID='Dan.1.4'>بدنلرئنده قوصور اولمايان، ياراشيقلي، هر حئکمتده باجاريقلي، بئلئکلي، درّاکه‌لي، سارايدا پادشاها خئدمت اتمه‌يه باشاريلي اولان جاوانلار سِچئب اونلارا کَلدانئلرئن دئلئني و ادبئيّاتيني اؤيرَتسئن.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.5'>پادشاه اونلارا اؤزونون يِدئيي يمکلردن و ائچدئيي شرابدان گونده‌لئک يمک پايي تعيئن اتدي. اونلار گرک اوچ ائل اونلاردا تربئيه آليب و سونرا دا پادشاهين خئدمتئنه گئره‌جک ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.6'>اونلارين آراسيندا يهودا نسلئندن اولان دانيال، خَنَنيا، مئشااِل و عَزَريا وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.7'>حرم-آغالار ريئسي اونلارا تزه آد قويدو: دانيالي بِلطِشَصّر، خَنَنياني شَدرَک، مئشااِلي مِشَک و عَزَرياني عَبِدنِگو آدلانديردي.  </verse>
        <verse osisID='Dan.1.8'>
          دانيال قرارا آلدي کي، پادشاهين يِدئيي يمکلرله و ائچدئيي شرابلا اؤزونو نجئس اتمه‌سئن. بونا گؤره ده حرم-آغالار ريئسئندن ائسته‌دي کي، اونا اؤزونو نجئس اتمه‌مه‌سئنه ائجازه ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.9'>تاري حرم-‌آغالار ريئسئنئن گؤزونده دانيالا لوطف و شَفقَت قازانديردي.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.10'>حرم-آغالار ريئسي دانيالا ددي: "سئزئن يِيئب- ائچدئيئنئزي تعيئن ادن آغام پادشاهدان قورخورام. نه اوچون او سئزئن اوزونوزو، هَم‌ياشيدينيز اولان جاوانلارين اوزوندن سولغون گؤرسون؟ سئز بونونلا پادشاهين يانيندا منئم باشيمي بلايا سالارسينيز."</verse>
        <verse osisID='Dan.1.11'>دانيال حرم-‌آغالار ريئسئنئن اؤزو، خَنَنيا، مئشااِل و عَزَريانين اوستونه قويدوغو مأمورا ددی:</verse>
        <verse osisID='Dan.1.12'>"گل، قوللاريني اون گون عرضئنده ائمتاحان ات. قوي بئزه يمک اوچون گؤيَرتي، ائچمک اوچون سو ورسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.13'>سونرا دا سنئن حوضوروندا هم بئزئم اوزوموزه، هم ده پادشاه يمکلرئندن يئيَن جاوانلارين اوزونه باخسينلار. بونو گؤرَندن سونرا قوللارينلا گؤردويونوزه موطابئق عمل ادئن."</verse>
        <verse osisID='Dan.1.14'>مأمور بو مطلبده جاوانلارين سؤزونه قولاق آسدي و اونلاري اون گون ائمتاحان اتدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.15'>اون گون سونرا اونلارين سئماسي پادشاه يمکلرئندن يئيَن بوتون باشقا جاوانلارين سئماسيندان داها گؤزل گؤروندو و اونلار بدنجه داها دولغون ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.16'>او واخت مأمور جاوانلارين يِمه‌يئني و ائچه‌جکلري شرابي گؤتوروب اونلارا گؤيَرتي ورميه داوام وردی.  </verse>
        <verse osisID='Dan.1.17'>
          تاري بو دؤرد جاوانا هر جور ادبئيّاتي و حئکمت اؤيرنمَک اوچون بئلئک و درّاکه وردی. دانيالدا بو معرئفت وار ائدي کي، هر جور رؤيالاري و يوخولاري يوزسون.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.18'>اونلارين گتئرئلمه‌سي اوچون پادشاهين امر اتدئيي گون چاتاندا، حرم-‌آغالار ريئسي اونلاري نِبوکَدنِصّرئن حوضورونا گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.19'>پادشاه اونلارلا دانيشدي و هامينين آراسيندا دانيال، خَنَنيا، مئشااِل و عَزَريا کئمئسي تاپيلمادي. بونا گؤره ده اونلار پادشاهين حوضوروندا خئدمته قويولدولار.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.20'>پادشاه اونلاردان هر جور حئکمت و معرئفت باره‌ده سوروشاندا گؤردو کي، بونلار بوتون اؤلکه‌سئنده‌کي سِحربازلارين و اووسونچولارين هاميسيندان اون قات اوستوندورلر.</verse>
        <verse osisID='Dan.1.21'>دانيال پادشاه کوروشون حؤکمدارليغينين بئرئنجي ائلئنه قدر اورادا قالدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.2'>
        <verse osisID='Dan.2.1'>
          نِبوکَدنِصّر پادشاهليغينين ائکئنجي ائلئنده بئر يوخو گؤردو، روحو پرئشان اولدو و يوخوسو قاچدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.2'>پادشاه امر اتدي کي، اونون يانينا سِحربازلار، اووسونچولار، جادوگرلر و مونجّئملر چاغيريلسين، اِله کي، پادشاهين يوخوسونو اونا دسئنلر. اونلار گلئب پادشاهين حوضوروندا دايانديلار.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.3'>پادشاه اونلارا ددي: "بئر يوخو گؤرموشم و روحوم پرئشاندير کي، بئلئم بو يوخونون معناسي نه‌دئر."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.4'>مونجّئملر اَرامي دئلئنده پادشاها ددئلر:  "پادشاه صاغ اولسون، يوخونو بو قوللارينا دانيش، بئز اونون تعبئرئني دئيه‌رئک."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.5'>پادشاه مونجّئملره جاواب وردی: "من بله قرارا گلمئشم: اگر سئز منه هم يوخونو، هم ده اونون تعبئرئني دِميه‌سئنئز، پارچا-پارچا ادئله‌جکسئنئز، اِولرئنئز ده وئران ادئله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.6'>آمّا اگر يوخونو و اونون تعبئرئني دئيه‌سئنئز، مندن هدئيّه‌لر، پاداشلار و بؤيوک حؤرمت آلاجاقسينيز. ائندي منه يوخونو و اونون تعبئرئني بئلدئرئن."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.7'>اونلار گئنه جاواب وردئلر: "قوي پادشاه يوخونو بو قوللارينا دانيشسين، بئز ده اونون تعبئرئني دئيه‌رئک."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.8'>پادشاه جاواب وردی: "يقئن بئلئرم کي، سئز واخت قازانماق ائسته‌يئرسئنئز، چونکي گؤرورسونوز کي، منئم قراريم قطعي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.9'>اگر يوخونو منه دِميه‌سئنئز، سئزئن اوچون فقط بئر جزا اولاجاق. سئز سؤزله‌شئبسئنئز کي، وضعئيّتئن دَيئشئلمه‌يئنه‌جک منه يالان و اويدورما سؤزلر دئيه‌سئنئز. ائندي منه يوخونو بئلدئرئن. اوندا بئله‌رم کي، سئز اونو يوزا بئلرسئنئز."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.10'>مونجّئملر پادشاها جاواب وردئلر: "يِر اوزونده پادشاهين طلبئني يرئنه يتئره بئلَن آدام يوخدور. هچ پادشاه، نه قدر عظمتلي و قودرتلي اولسا دا، بله بئر شيي هچ سِحربازدان، اووسونچودان و يا مونجّئمدن ائستَمه‌يئب.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.11'>پادشاهين ائسته‌دئيي شي اِله چتئندئر کي، آللاهلاردان باشقا هچ کس بونو پادشاها آشکار اده بئلمز. اونلارين دا مسکني ائنسانلار آراسيندا ديئل."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.12'>پادشاه بو سؤزه گؤره قضبله‌نئب چوخ حئرصلَندي و امر اتدي کي، بابئلئن بوتون حئکمتلی‌لرئني محو اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.13'>بِلجه حئکمتلی‌لري اؤلدورمک باره‌ده امر چيخدي؛ و اونلار دانيال و اونون يولداشلاريني آختارديلار کي، اؤلدورسونلر.  </verse>
        <verse osisID='Dan.2.14'>
          او زامان دانيال کشئکچئلر ريئسي اَريوکلا کي، بابئلئن حئکمتلی‌لرئني اؤلدورميه گتمئشدي، حئکمت و بصئرتله دانيشدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.15'>او، پادشاهين حَربي ريئسي اَريوکدان سوروشدو: "نئيه پادشاه بله بئر عاجئل امر ورئب؟" او واخت اَريوک اَحوالاتي دانيالا دانيشدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.16'>دانيال ائچه‌ري گئرئب پادشاهدان خاهئش اتدي کي، يوخونون تعبئرئني پادشاها بئلدئرمک اوچون اونا واخت ورسئن.  </verse>
        <verse osisID='Dan.2.17'>
          دانيال اؤز اِوئنه قاييديب اَحوالاتي دوستلاري خَنَنيا، مئشااِل و عَزَريايا دانيشدي</verse>
        <verse osisID='Dan.2.18'>و اونلارا ددی کي، بو سئرّ باره‌ده گؤيلرئن تاريسيندان مرحمت ائسته‌سئنلر و دانياللا اونون يولداشلاري باشقا بابئل حئکمتلی‌لري ائله بئرلئکده محو اولماسينلار.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.19'>او زامان بو سئرّ دانيالا گجه گلن رؤيادا آشکار اولدو. او واخت دانيال گؤيلرئن تاريسينا شوکور اتدي.  </verse>
        <verse osisID='Dan.2.20'>
          دانيال ددي: "تارينين آدي ابددن ابده‌جک موبارک اولسون! چونکي حئکمت و قودرت اونوندور.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.21'>واختي و دؤورو دَيئشدئرَن اودور. او، پادشاهلاري تختدن سالار و تخته قويار، حئکمتلی‌لره حئکمت، عاقئل‌لره عاغيل وِرَر.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.22'>درئن و گئزلي سئرّلري او آچار، قارانليقدا قالاني او بئلر. ائشيق اونونلا ساکئندئر.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.23'>ای آتالاريمين تاريسي، سنه شوکور و حمد اولسون کي، منه حئکمت و قودرت وردئن، ائندي سندن ائسته‌دئيئمئز شيي منه آشکار اتدئن. بلجه پادشاهين مَسَله‌سئني بئزه بئلدئردئن."  </verse>
        <verse osisID='Dan.2.24'>
          بلجه دانيال اَريوکون يانينا کی، پادشاه اونو بابئلئن حئکمتلی‌لرئني اؤلدورمک اوچون تعيئن اتمئشدي، گلئب اونا ددي: "بابئلئن حئکمتلی‌لرئني اؤلدورمه. منی پادشاهين يانينا آپار، اونا يوخوسونون معناسيني بئلدئره‌رم."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.25'>او واخت اَريوک دانيالي تَله‌سئک پادشاهين يانينا گتئرئب اونا ددي: "من اسئر اولونموش يهودالي‌لار آراسيندان بئر آدام تاپميشام کي، پادشاهين يوخوسونو تعبئر اده بئلر."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.26'>پادشاه، بِلطِشَصّر آدلانان دانيالدان سوروشدو: "آيا قادئرسن کي، گؤردويوم يوخونو و اونون تعبئرئني منه دئيه‌سن؟"</verse>
        <verse osisID='Dan.2.27'>دانيال پادشاها جاواب وردی: "پادشاهين سوروشدوغو سئرّي حئکمتلی‌لر، اووسونچولار، سِحربازلار و فالچيلار اونا آچا بئلمزلر.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.28'>آنجاق گؤيلرده سئرّلري آچان بئر تاري وار و گله‌جکده نه اولاجاغيني پادشاه نِبوکَدنِصّره او بئلدئرئب. ياتارکن گؤردويون يوخو و رؤيالار بله‌دئر:  </verse>
        <verse osisID='Dan.2.29'>
          ای پادشاه، سن اؤز ياتاغيندا اولارکن بو فئکئرلر گلدي کي، بوندان سونرا نه اولاجاق؟ سئرّلري آچان دا نه اولاجاغيني سنه گؤرستدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.30'>منه بو سئرّ اونون اوچون آچيلمادي کي، گويا باشقا آداملاردان داها چوخ حئکمتئم وار. آنجاق بونون اوچون کي، يوخو پادشاها بئلدئرئلسئن و سن ده اؤز اوره‌يئنئن دوشونجه‌لرئني بئله‌سن.  </verse>
        <verse osisID='Dan.2.31'>
          ای پادشاه، سن يوخودا بؤيوک بئر موجسّمه گؤروبسن. چوخ بؤيوک و چوخ عظمتلي اولان بو موجسّمه، سنئن قاباغيندا دوردو. اونون گؤرونوشو قورخولو ائدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.32'>بو موجسّمه‌نئن باشي خالئص قيزيلدان، سئنه‌سي و قول‌لاري گوموشدن، قارني و بودلاري دا بورونجدن ائدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.33'>بالديرلاري دمئردن، آياقلارينين بئر حئصّه‌سي دمئردن، بئر حئصّه‌سي ده گئلدن ائدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.34'>سن باخارکن، اَل دَيمه‌دن بئر داش يِرئندن قوپاريلدي، موجسّمه‌نئن دمئر و گئل آياقلاريندان ووروب اونلاري تئکه-تئکه اتدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.35'>او زامان دمئر، گئل، بورونج، گوموش و قيزيل بئرلئکده پارچالاندي و ياي خرمنلرئنده‌کي سامان چؤپو کئمي سوورولدو. کولَک اونلاري آپاردي و اونلاردان اثر-علامت قالمادي. لاکئن موجسّمه‌ني داغيدان داش، بؤيوک بئر داغ اولدو و بوتون دونياني توتدو.  </verse>
        <verse osisID='Dan.2.36'>
          يوخو بو ائدي. ائندي اونون تعبئرئني پادشاها دئيه‌رئک.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.37'>ای پادشاه، سن شاهَنشاهسان. گؤيلرئن تاريسي پادشاهليغي، قووّتي، قودرتي و عئزّتي سنه ورئب.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.38'>او هر يرده ياشايان بشر اؤولادلاريني، چؤلون حيوانلاريني و گؤيون قوشلاريني سنئن ائختئيارينا ورمکله، سني اونلارا حؤکمدار ادئب. قيزيلدان اولان باش سنسن!</verse>
        <verse osisID='Dan.2.39'>سندن سونرا سندن آشاغي مرتبه‌ده اولان باشقا پادشاهليق ظوهور اده‌جک. اوندان سونرا دا بورونجدن اولان، بوتون دونيايا حؤکمرانليق ادن اوچونجو بئر پادشاهليق اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.40'>دؤردونجو پادشاهليق دا دمئر کئمي مؤحکم اولاجاق، نجه دمئر هر شيي اَزئب قيرار، او دا بوتون باشقالاريني، هر شيي قيران دمئر کئمي اَزئب قيراجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.41'>آياقلارين و بارماقلارين بئر حئصّه‌سئنئن کوزه‌گر گئلئندن، بئر حئصّه‌سئنئن ده دمئردن اولدوغونو گؤرمه‌يئنئن معناسي بودور کي، او بؤلونموش پادشاهليق اولاجاق. اوندا بئر قدر دمئر مؤحکملئيي قالاجاق، نجه کي سن دمئري کوزه‌گر گئلي ائله قاريشيق گؤروبسن.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.42'>آياق بارماقلارينين بئر حئصّه‌سي دمئردن، بئر حئصّه‌سي گئلدن اولدوغو کئمي، بو پادشاهليغينين دا بئر حئصّه‌سي مؤحکم، بئر حئصّه‌سي ضعئف اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.43'>دمئري کوزه‌گر گئلي ائله قاريشيق گؤردويونون معناسي بودور کي، اونلار اِولَنمک واسئطه‌سئله بئربئرلري ائله قاريشاجاقلار، لاکئن دمئر گئل‌له بئرلَشمه‌دئيي کئمي، اونلار دا بئربئرلري ائله بئرلَشميه‌جکلر.  </verse>
        <verse osisID='Dan.2.44'>
          او پادشاهلارين دؤورونده گؤيلرئن تاريسي هچ واخت داغيلمايان بئر پادشاهليق قوراجاق و بو پادشاهليق باشقا خالقين اَلئنه کِچميه‌جک. او بوتون اوّلکي پادشاهليقلاري اَزئب داغيداجاق، و اؤزو ابدی قالاجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.45'>سن گؤردون کي، داغدان بئر داش اَل دَيمه‌دن قوپاريلدي، دمئري، بورونجو، گئلي، گوموشو و قيزيلي تئکه-تئکه اتدي. بلجه بؤيوک تاري بوندان سونرا نه اولاجاغيني پادشاها بئلدئرئب. بو يوخو دوغرودور و اونون تعبئري ده ائنانمالي‌دير."  </verse>
        <verse osisID='Dan.2.46'>
          او زامان پادشاه نِبوکَدنِصّر اوزو اوسته دوشوب دانيالا سجده اتدي و امر اتدي کي، اونون اوچون تقدئم گتئرئب بوخور يانديرسينلار.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.47'>پادشاه دانيالا ددي: "ائندي کي، سن بو سئرّي آچا بئلدئن، حقئقتن، سئزئن تارينيز، آللاهلارين تاريسي و پادشاهلارين آغاسي‌دير، سئرّلري آچان دا اودور."</verse>
        <verse osisID='Dan.2.48'>بوندان سونرا پادشاه دانيالي اوجا وظئفه‌يه قويدو و اونا چوخ قئيمتلي هدئيّه‌لر وردی. اونو بابئل وئلايتئنئن باشچيسي و بوتون بابئلئن حئکمتلی‌لرئنئن باش ريئسي تعيئن اتدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.2.49'>دانيال پادشاهدان خاهئش اتدي و او دا شَدرَکي، مِشَکي و عَبِدنِگونو بابئل وئلايتئنه مأمور قويدو. لاکئن دانيال پادشاهين ساراييندا قالدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.3'>
        <verse osisID='Dan.3.1'>
          پادشاه نِبوکَدنِصّر بئر قيزيل موجسّمه دوزلتدي. اونون بويو آلتميش قول‌آچ، اِني آلتي قول‌آچ ائدي. اونو بابئل وئلايتئنده اولان دورا اوواسيندا قويدو.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.2'>سونرا پادشاه نِبوکَدنِصّر خبر گؤندردي کي، ساتراپلاري، قاييم‌مقاملاري، والئلري، موشاوئرلري، خزئنه‌دارلاري، حاکئملري، وکئل‌لري، خولاصه، بوتون وئلايتلرئن مأمورلاريني ييغسينلار و قويدوغو موجسّمه‌نئن وقف اتمه مراسئمئنه گلسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.3'>او زامان ساتراپلار، قاييم‌مقاملار، والئلر، موشاوئرلر، خزئنه‌دارلار، حاکئملر، وکئللر، خولاصه، بوتون وئلايتلرئن مأمورلاري پادشاه نِبوکَدنِصّرئن قويدوغو موجسّمه‌نئن وقف اتمه مراسئمئنه ييغيلديلار. اونلار نِبوکَدنِصّرئن قويدوغو موجسّمه‌نئن قاباغيندا دوردولار.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.4'>جارچي اوجادان اعلان اتدي: "ای خالقلار، مئلّتلر و دئل‌لر، سئزه امر اولونور کي،</verse>
        <verse osisID='Dan.3.5'>بوينوز، ني، طنبور، چنگ، آرفا، بالابان و هر جور موسئقي آلَتلرئنئن سَسئني اشئدن واخت، يِره اَيئلئب پادشاه نِبوکَدنِصّرئن قويدوغو قيزيل موجسّمه‌يه سجده اده‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.6'>کئم يِره اَيئلئب سجده اتمه‌سه، او ساعات آلوولانان اود کوره‌سئنه آتيلاجاق."</verse>
        <verse osisID='Dan.3.7'>بِلَجه، بوتون خالقلارا، مئلّتلره و دئل‌لره منصوب آداملار بوينوز، ني، طنبور، چنگ، آرفا و هر جور موسئقي آلتلرئنئن سَسئني اشئدن زامان يِره اَيئلئب پادشاه نِبوکَدنِصّرئن قويدوغو قيزيل موجسّمه‌يه سجده اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Dan.3.8'>
          اِله بو واخت بعضی کَلدانئلر يهودئلرئن ضئدّئنه ائتّئهام ووردولار.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.9'>اونلار پادشاه نِبوکَدنِصّره ددئلر: "قوي پادشاه همئشه صاغ اولسون،</verse>
        <verse osisID='Dan.3.10'>سن امر ادئبسن کي، بوينوز، ني، طنبور، چنگ، آرفا، بالابان و هر جور موسئقي آلَتلرئنئن سَسئني اشئدن هر کس يِره اَيئلئب قيزيل موجسّمه‌يه سجده اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.11'>کئم يِره اَيئلئب سجده اتمه‌سه، آلوولانان اود کوره‌سئنه آتيلاجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.12'>سنئن بابئل وئلايتئنه مأمور قويدوغون شَدرَک، مِشَک و عَبِدنِگو آدلي يهودئلر وار. ای پادشاه، بو آداملار سني سايماييبلار، سنئن آللاهلارينا خئدمت اتمه‌يئرلر و قويدوغون قيزيل موجسّمه‌يه ده سجده اتمئرلر."  </verse>
        <verse osisID='Dan.3.13'>
          او زامان نِبوکَدنِصّر آلوولانان قضبله امر اتدي کي، شَدرَکي، مِشَکي و عَبِدنِغونو گتئرسئنلر. بو آداملار پادشاهين حوضورونا گتئرئلدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.14'>نِبوکَدنِصّر اونلارا ددي: "ای شَدرَک، مِشَک و عَبِدنِغو، بو دوغرودور کي، سئز منئم آللاهلاريما قوللوق اتمئرسئنئز؟ منئم قويدوغوم قيزيل موجسّمه‌يه سجده اتمئرسئنئز؟</verse>
        <verse osisID='Dan.3.15'>ياخشي اولار کي، ائندي بوينوز، ني، طنبور، چنگ، آرفا، بالابان و هر جور موسئقي آلَتلرئنئن سَسئني اشئدن زامان يِره اَيئلئب دوزلتدئيئم موجسّمه‌يه سجده اده‌سئنئز. اگر سجده اتميه‌سئنئز، او ساعات آلوولانان اود کوره‌سئنه آتيلاجاقسينيز. او زامان سئزي هانسي تاري منئم اَلئمدن قورتارا بئلر؟"</verse>
        <verse osisID='Dan.3.16'>شَدرَک، مِشَک و عَبِدنِگو پادشاها جاواب وردئلر: "ای نِبوکَدنِصّر، بئزئم بو ائش اوچون سنئن قاباغيندا اؤزوموزدن مودافئعه اتمه‌يئمئزه احتئياج يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.17'>اگر بله اولسا، قوللوق اتدئيئمئز تاريميز قادئردئر کي، بئزي آلوولانان اود کوره‌سئندن خئلاص اتسئن و او بئزي سنئن اَلئندن قورتاراجاق، ای پادشاه.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.18'>آمّا اگر اتمه‌سه ده، سنه معلوم اولسون کي، ای پادشاه، بئز سنئن آللاهلارينا قوللوق ادن ديئلئک و سنئن قويدوغون قيزيل موجسّمه‌يه ده سجده اتميه‌جيئک."  </verse>
        <verse osisID='Dan.3.19'>
          او زامان نِبوکَدنِصّر بَرک قضبلَندي و شَدرَکئن، مِشَکئن، و عَبِدنِگونون ضئدّئنه سئماسي دَيئشئلدي. او امر اتدي کي، اود کوره‌سئني عادتن قيزديرديقلاريندان يدّي دفه آرتيق قيزديرسينلار.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.20'>قوشونونون گوجلو عسگرلرئنه امر اتدي کي، شَدرَکئن، مِشَکئن و عَبِدنِگونون اَل- قولونو باغلاييب اونلاري آلوولانان اود کوره‌سئنه آتسينلار.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.21'>او واخت بو آداملارين اَل- قولونو باغلاديلار و اَيئنلرئنده شالوار، جوبّه، عمّامه و باشقا پالتارلاري ائله آلوولانان اود کوره‌سئنه آتديلار.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.22'>پادشاهين امري عاجئل اولدوغونا گؤره، اود کوره‌سي ده حدّئندن آرتيق قيزديريلديغي اوچون، اود آلووسو شَدرَکي، مِشَکي و عَبِدنِگونو اودا آتان آداملاري قاپيب اؤلدوردو.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.23'>بو اوچ نفر-شَدرَک، مِشَک و عَبِدنِگو دا اَل-قوللاري باغلانميش حالدا آلوولانان اود کوره‌سئنئن ائچئنه ييخيلديلار.  </verse>
        <verse osisID='Dan.3.24'>
          او زامان پادشاه نِبوکَدنِصّر حيرته گلئب تَله‌سئک آياغا قالخدي و اؤز موشاوئرلرئنه ددي: "مگر بئز اوچ نفر اَل-قولو باغلانميش آدامي اودا آتماديق؟" اونلار جاوابيندا پادشاها ددي: "دوغرودور، ای پادشاه!"</verse>
        <verse osisID='Dan.3.25'>او ددي: "باخ، من اودون ائچئنده اَل- قولو آچيق دؤرد نفرئن گَزدئيئني گؤرورَم و اونلارا هچ نه اولمور. اونلاردان دؤردونجوسو آللاهلارين اوغلونا بَنزه‌يئر."</verse>
        <verse osisID='Dan.3.26'>او زامان نِبوکَدنِصّر آلوولانان اود کوره‌سئنئن قاپيسينا ياخينلاشدي و سَسله‌يئب ددي: "ای اوجالاردا اولان تارينين قوللاري شَدرَک، مِشَک و عَبِدنِگو! چيخين و بورايا گلئن." او واخت شَدرَک، مِشَک و عَبِدنِگو اودون ائچئندن چيخديلار.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.27'>اطرافا ييغيلميش ساتراپلار، امئرلر، والئلر و پادشاهين موشاوئرلري گؤردولر کي، اود بو آداملارين بدنئنه هچ بئر ضرر وورماييب: نه اونلارين ساچلاري يانميش، نه ده پالتارلاري دَيئشمئشدي، حتّا اودون حئسي ده اونلارا اوتورماميشدي.  </verse>
        <verse osisID='Dan.3.28'>
          او واخت نِبوکَدنِصّر ددي: "شَدرَکئن، مِشَکئن و عَبِدنِگونون تاريسينا شوکور اولسون کي، اؤز مَله‌يئني گؤنده‌رئب اونا بِل باغلايان قوللاريني خئلاص اتدي. اونلار پادشاهين امرئنه ضئدّ چيخيب حاضير اولدولار کي، جانلاريندان کچسئنلر، لاکئن اؤزلرئنئن تاريسيندان باشقا بئر آللاها قوللوق و يا سجده اتمه‌سئنلر.</verse>
        <verse osisID='Dan.3.29'>بونا گؤره من بله فرمان ورئرم: هر خالقا، مئلّته، و دئله عاييد اولان هر کس کي، شَدرَکئن، مِشَکئن و عَبِدنِگونون تاريسينا کوفر دئيه‌، تئکه-تئکه اولوناجاقدير و اونلارين اِولري زئبئل‌لئيه چِورئله‌جک. چونکي بو جور خئلاص اتميه قادئر اولان باشقا بئر تاري يوخدور."</verse>
        <verse osisID='Dan.3.30'>او زامان پادشاه بابئل وئلايتئنده شَدرَکئن، مِشَکئن و عَبِدنِگونون منصبلرئني اوجالتدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.4'>
        <verse osisID='Dan.4.1'>پادشاه نِبوکَدنِصّر بوتون دونيادا ياشايان خالقلارا، مئلّتلره و دئل‌لره منصوب آداملارا اعلان اتدي: "باريشينيز بول اولسون!</verse>
        <verse osisID='Dan.4.2'>مصلحت بئلدئم کي، اوجالاردا اولان تارينين منئم اوچون اتدئيي علامتلري و مؤجوزه‌لري سئزه اعلان اِدئم.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.3'>اونون علامتلري نجه ده بؤيوکدور، اونون مؤجوزه‌لري نجه ده قودرتلي‌دئر! اونون پادشاهليغي ابدی پادشاهليقدير، اونون حؤکمرانليغي نسئلدن نسله داوام ادئر."  </verse>
        <verse osisID='Dan.4.4'>
          من نِبوکَدنِصّر اؤز اِوئمده–ساراييمدا راحات و ناز-نعمت ائچئنده ياشاييرديم.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.5'>لاکئن بئر يوخو گؤردوم کي، منی قورخوتدو. ياتارکن دوشونجه‌لرئم و گؤردويوم رؤيالار منی اورکوتدو.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.6'>اونا گؤره ده امر اتدئم کي، يوخونو يوزماق اوچون بوتون بابئل حئکمتلی‌لرئني حوضوروما چاغيرسينلار.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.7'>او واخت سحربازلار، اووسونچولار، مونجّئملر و فالچيلار گلدئلر. من يوخومو دانيشديم، لاکئن اونلار يوخونو منه يوزا بئلمه‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.8'>نهايت، آللاهيمين آديندا گلن بِلطِشَصّر آدلانان و موقدّس آللاهلارين روحونا مالئک اولان دانيال حوضوروما گلدي. من يوخومو اونا دانيشاراق ددئم:  </verse>
        <verse osisID='Dan.4.9'>
          "ای سحربازلارين لاپ بؤيوکو بِلطِشَصّر! بئلئرم کي، سنده موقدّس آللاهلارين روحو وار و سنئن اوچون هر هانسي بئر سئرّي آچماق چتئن ديئل. ائندي يوخودا گؤردويوم رؤيالاري و اونلارين تعبئرئني منه دِه.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.10'>ياتارکن بله يوخو گؤرموشدوم: دونيانين اورتاسيندا چوخ اوجا بئر آغاج وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.11'>آغاج او قدر بؤيودو و مؤحکملَندي کي، باشي گؤيلره چاتدي. او، دونيانين هر طرفئندن گؤرونوردو.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.12'>اونون گؤزل يارپاقلاري و چوخلو ميوه‌لري وار ائدي، اوستونده هر کس اوچون يمک وار ائدي. آغاجين آلتيندا چؤل حيوانلاري کؤلگه تاپيرديلار، بوداقلاريندا يِرئن قوشلاري يووا ساليرديلار و بوتون جانلي مخلوقلار اوندان يمک يِيئردئلر.  </verse>
        <verse osisID='Dan.4.13'>
          ياتارکن يوخومدا گؤردوم کي، گؤيلردن نظارت ادن موقدّس بئر ملک اِندي.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.14'>او اوجادان اعلان ادئب ددي: «بو آغاجي کَسئن، بوداقلاريني يارين، يارپاقلاري يولون و مئيوه‌سئني سَپه‌له‌يئن. قوي حيوانلار اونون آلتيندان، قوشلار دا بوداقلاريندان قاچسين.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.15'>لاکئن کؤتويو ائله کؤکلرئني دمئر و بورونجله چَنبَرله‌يئب تورپاغين ائچئنده، چؤل اوتلاري آراسيندا ساخلايين. قوي او، گؤيلرئن شِحي ائله ائسلانسين و حيوانلارلا بئرلئکده يِرئن اوتو ائله يمک ورئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.16'>قوي ائنسان آغلي اوندان آلينسين و اونا حيوان آغلي ورئلسئن. قوي يدّي زامان کِچَنه قدر بله قالسين.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.17'>نظارت ادن ملکلر بله امر ادئب، موقدّس ملکلر بله قرارا گلئب کي، ائندي ياشايانلار بونو بئلسئنلر: ائنسان پادشاهليقلاري اوستونده اوجالاردا اولان تاري حؤکمرانليق ادئر، پادشاهليغي کئمه ائسته‌يئر، اونا ورئر و ائنسانلار آراسيندا لاپ آشاغي اولاني اونلارا باشچي قويور.»  </verse>
        <verse osisID='Dan.4.18'/>
        <verse osisID='Dan.4.19'>
          او زامان بِلطِشَصّر آدلانان دانيال بئر مودّت حيرت ائچئنده قالدي و فئکئرلري اونو واهئمه‌يه سالدي. پادشاه اونا بله ددي: "ای بِلطِشَصّر، قويما بو يوخو و اونون تعبئري سني واهئمه‌يه سالماسين." بِلطِشَصّر جاواب وردی: "ای آغام، قوي بو يوخو سندن نئفرت ادنلرئن، اونون تعبئري سنئن دوشمنلرئنئن نصئبي اولسون!</verse>
        <verse osisID='Dan.4.20'>سنئن گؤردويون آغاج، بؤيوک و مؤحکم اولان، باشي گؤيلره چاتان و دونيانين هر طرفئندن گؤرونَن،</verse>
        <verse osisID='Dan.4.21'>يارپاقلاري گؤزل، ميوه‌لري چوخ و هر کس اوچون يِمه‌يي اولان، آلتيندا چؤل حيوانلاري کؤلگه تاپان و بوداقلاريندا يِرئن قوشلاري يووا قوران</verse>
        <verse osisID='Dan.4.22'>آغاج سنسن، ای پادشاه. سن بؤيويوب مؤحکملَندئن، عظمتئن آرتيب گؤيلره، حاکئمئيّتئن دونيانين هر طرفئنه چاتدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.23'>پادشاه يوخودا گؤردو کي، نظارت ادن موقدّس بئر ملک گؤيلردن اِنئب ددي: «بو آغاجي کَسئب محو ادئن، آمّا کؤتويو ائله کؤکلرئني دمئر و بورونجله چَنبَرله‌يئب تورپاغين ائچئنده، چؤل اوتلاري آراسيندا ساخلايين. قوي او، گؤيلرئن شِحي ائله ائسلانسين و يدّي زامان کِچَنه قدر پايي چؤلون حيوانلاري ائله اولسون.»  </verse>
        <verse osisID='Dan.4.24'>
          ای پادشاه، يوخونون يوزومو بودور: اوجالاردا اولان طرفئندن آغام پادشاهين ضئدّئنه بو حؤکم گلئب:</verse>
        <verse osisID='Dan.4.25'>سن ائنسانلار آراسيندان قووولاجاقسان، چؤل حيوانلاري ائله ياشاياجاقسان، سنه اؤکوز کئمي اوت يِدئرده‌جکلر، گؤيلرئن شِحي ائله ائسلاناجاقسان و يدّي زامان کچه‌جک، او زاماناجاق کي، سن درک اده‌سن کی، ائنسان پادشاهليغي اوستونده اوجالاردا اولان حؤکمرانليق ادئر و اونو کئمه ائسته‌سه، اونا ورئر.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.26'>آغاجين کؤتويو ائله کؤکلرئنئن قالماسي باره‌ده اولان فرمانين معناسي بودور کي، سن گؤيلرئن حؤکمرانليق اتدئيئني درک ادندن سونرا پادشاهليغين سنه قايتاريلاجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.27'>بونا گؤره ده ای پادشاه، قوي منئم مصلحتئم سنه مقبول اولسون: عدالتله رفتار اتمکله گوناهلاريندان اَل چک، يوخسوللارا مرحمت اتمکله تقصئرلرئندن اَل چک کي، بلکه بونونلا سنئن رئفاهينين مودّتي اوزاديلسين."  </verse>
        <verse osisID='Dan.4.28'>
          بوتون بونلار پادشاه نِبوکَدنِصّرئن باشينا گلدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.29'>اون ائکي آي کِچَندن سونرا بابئلده‌کي سارايينين داميندا گَزَن واخت ددي:</verse>
        <verse osisID='Dan.4.30'>"مگر بو، بؤيوک بابئل ديئل کي، من اونو شان-شؤهرتئم اوچون بؤيوک قودرتئمله پايتخت آديندا تئکمئشم؟"</verse>
        <verse osisID='Dan.4.31'>سؤز پادشاهين آغزيندان چيخماميشدي کي، گؤيلردن بئر سَس گلدي: "ای پادشاه نِبوکَدنِصّر، سنه ديئلئر کي، پادشاهليغين اَلئندن آليندي.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.32'>سن ائنسانلار آراسيندان قووولاجاق، چؤل حيوانلاري ائله ياشاياجاقسان، سنه اؤکوز کئمي اوت يِدئرده‌جکلر. يدّي زامان کچه‌جک، او قدر کي، درک اده‌سن کی، ائنسان پادشاهليغي اوستونده اوجالاردا اولان حؤکمدارليق ادئر و اونو کئمه ائسته‌سه، اونا ورئر."  </verse>
        <verse osisID='Dan.4.33'/>
        <verse osisID='Dan.4.34'>
          "او گونلرئن آخيريندا من نِبوکَدنِصّر اوزومو گؤيلره توتدوم و عاغليم باشيما قاييتدي. اوجالاردا اولان تاريني حمد اتدئم، ابدی ياشاياني مدح ادئب عئزّتلَندئردئم، چونکي اونون حؤکمرانليغي ابدي‌دئر و پادشاهليغي نسئلدن نسله داوام ادئر.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.35'>دونيادا ياشايانلارين هاميسي هچ بئر شي ساييلير. او هم گؤي قوشونونون، هم ده دونيادا ياشايانلارين آراسيندا اؤز حؤکمونو يِرئدئر. اونون اَلئني ساخلايان و اونا «نه ادئبسن؟» دئيَن بئر کس ده يوخدور.  </verse>
        <verse osisID='Dan.4.36'>
          او زامان عاغليم باشيما گلدي. پادشاهليغيمين عئزّتي اوچون جاه-جلاليم گئنه اؤزومه قاييتدي. موشاوئرلرئم و اعيانلاريم منی آختاريب تاپديلار. من گئنه اؤز تختئمه قاييتديم و عظمتئم داها دا آرتدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.4.37'>ائندي من نِبوکَدنِصّر گؤيلرئن پادشاهينا حمد ادئرم و اونو مدح ادئب عئزّتلَندئرئرَم، چونکي اونون بوتون ائشلري دوز، يوللاري دا عدالتلي‌دئر و قودرتي وار کی، کئبئرله گَزَنلري آلچالتسين."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.5'>
        <verse osisID='Dan.5.1'>
          پادشاه بَلشَصّر مئن نفر اعياني اوچون بؤيوک بئر ضئيافت قوردو و اونلارلا شراب ائچدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.2'>بَلشَصّر شراب ائچه‌رکَن امر اتدي کي، آتاسي نِبوکَدنِصّرئن اورشَلئمده‌کي معبددن چيخارتديغي قيزيل و گوموش قابلاري گتئرسئنلر و پادشاه، اعيانلاري، آروادلاري و جارئيه‌لري اونلارلا شراب ائچسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.3'>او واخت معبددن-تارينين اورشَلئمده اولان اِوئندن چيخاريلميش قيزيل قابلار گتئرئلدي. پادشاه، اعيانلاري، آروادلاري و جارئيه‌لري بونلارلا شراب ائچمه‌يه باشلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.4'>اونلار شراب ائچه‌رَک قيزيل، گوموش، بورونج، دمئر، آغاج و داش آللاهلارا حمد اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Dan.5.5'>
          اِله بو آن بئر ائنسان اَلئنئن بارماقلاري گؤروندو و شامدانين يانيندا پادشاه سارايينين دووارينين سوواغي اوستونه يازي يازدي. پادشاه يازان اَلي گؤردو.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.6'>او واخت پادشاهين رنگي سولدو و دوشونجه‌لري اونو واهئمه‌يه سالدي. بِلئنئن عَضَله‌لري ضعئفله‌دي و دئزلري بئربئرئنه دَيميه باشلادي.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.7'>پادشاه اوجادان قيشقيردي کي، اووسونچولاري، مونجّئملري و فالچيلاري گتئرسئنلر. بابئلئن حئکمتلی‌لرئنه بله ددي: "کئم بو يازيلاني منه اوخويوب معناسيني تشرئح اتسه، اونا ارغواني لئباس گِيئندئرئله‌جک، بوينونا قيزيل زنجئر آسيلاجاق و پادشاهليقدا اوچونجو آدام اولاجاق."</verse>
        <verse osisID='Dan.5.8'>پادشاهين بوتون حئکمتلی‌لري ائچه‌ري گئردئلر، لاکئن يازيلاني نه اوخويا، نه ده معناسيني پادشاها تشرئح اده بئلدئلر.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.9'>او واخت پادشاه بَلشَصّر داها چوخ واهئمه‌يه دوشدو و رنگي سولدو، اعيانلاري دا حيرته دوشدولر.  </verse>
        <verse osisID='Dan.5.10'>
          ملکه پادشاهين و اعيانلارينين سؤزلرئني اشئدئب ضئيافت اوتاغينا گلدي. ملکه بله ددي: "قوي پادشاه همئشه صاغ اولسون، فئکئرلرئن سني واهئمه‌يه سالماسين، رنگئن ده سولماسين.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.11'>سنئن پادشاهليغيندا موقدّس آللاهلارين روحونا مالئک اولان بئر آدام وار. سنئن آتانين دؤورونده او ائشيق، فهم و حئکمت آللاهلارين حئکمتي کئمي اوندا وار ائدي. آتان پادشاه نِبوکَدنِصّرئن اؤزو، اونو سحربازلارين، اووسونچولارين، مونجّئملرئن و فالچيلارين باشچيسي قويموشدو.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.12'>چونکي پادشاهين بِلطِشَصّر آدلانديرديغي بو آدام يعني دانيال خارئقولعاده بئر روحا، معرئفته، و بصئرته صاحئبدئر، يوخولاري تعبئر اتمه‌يه، موعمّالاري آچماغا و چتئنلئکلري حلّ اتمه‌يه ده قابئلئيّتي وار. ائندي قوي دانيالي چاغيرسينلار، او سنه بونون معناسيني تشرئح اده‌جک."  </verse>
        <verse osisID='Dan.5.13'>
          او واخت دانيالي پادشاهين حوضورونا گتئردئلر و پادشاه اوندان سوروشدو: "آتام پادشاهين يهودادان اسئر ادئب گتئردئيي يهودالي‌لاردان اولان دانيال آيا سنسن؟</verse>
        <verse osisID='Dan.5.14'>من سنئن حاقّيندا اِشئتمئشم کي، سنده آللاهلارين روحو وار، ائشيق، فهم و بؤيوک حئکمت صاحئبي‌سن.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.15'>باخ، حوضوروما حئکمتلی‌لر و اووسونچولار گتئرئلدي کي، بو يازيلاني اوخويوب معناسيني منه آچسينلار، لاکئن اونلار بونو منه تشرئح اده بئلمه‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.16'>لاکئن سنئن حاقّيندا اِشئتمئشم کي، تعبئر ادئب چتئنلئکلري حلّ اده بئلئرسن. اگر ائندي بو يازيلاني اوخويوب معناسيني تشرئح اده بئله‌سن، سنه ارغواني لئباس گِيئندئرئله‌جک، بوينونا قيزيل زنجئر آسيلاجاق و پادشاهليقدا اوچونجو آدام اولاجاقسان."  </verse>
        <verse osisID='Dan.5.17'>
          او واخت دانيال پادشاها جاواب وردی: "قوي هدئيّه‌لرئن اؤزونه قالسين، پاداشيني دا آيريسينا ور. آمّا يازيلاني من پادشاها اوخويوب معناسيني تشرئح اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.18'>ای پادشاه! اوجالاردا اولان تاري سنئن آتان نِبوکَدنِصّره پادشاهليق، عظمت، عئزّت و جاه-جلال ورمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.19'>تارينين اونا وردئيي عظمته گؤره بوتون خالقلارين، مئلّتلرئن و دئل‌لرئن آداملاري اوندان قورخوب اسئردئلر. او ائسته‌دئيي آدامي اؤلدورَردي، ائسته‌دئيي آدامي صاغ بوراخاردي، ائسته‌دئيي آدامي اوجالداردي، ائسته‌دئيي آدامي آلچالداردي.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.20'>آمّا او زامان کی، اوره‌يي کئبئرله‌نئب روحو کئبئرله عئنادکار اولدو، پادشاهليق تختئندن ساليندي و عئزّتي اَلئندن آليندي.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.21'>او، ائنسانلار آراسيندان قووولدو، آغلي حيوان آغلينا چِورئلدي و وحشي اِششَکلرله ياشاماغا باشلادي. اونا اؤکوز کئمي اوت يِدئرئردئلر، بدني گؤيلرئن شِحي ائله ائسلانيردي. او قدر کي، نهايت، درک اتدي کي، اوجالاردا اولان تاري ائنسان پادشاهليقلاري اوستونده حؤکمرانليق ادئر و کئمي ائسته‌يئر، اونلارا باشچي قويور.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.22'>و اونون اؤولادي سن ای بَلشَصّر، بوتون بونلاري بئلدئيئن حالدا، گئنه اؤزونو آلچاتمادين،</verse>
        <verse osisID='Dan.5.23'>عکسئنه، گؤيلرئن پروردئگارينين ضئدّئنه کئبئرلَندئن. اونون معبدئنئن قابلاريني سنئن حوضورونا گتئردئلر و سن، اعيانلارين، آروادلارين، جارئيه‌لرئن بونلارلا شراب ائچدئنئز. سن قيزيل-گوموش، بورونج، دمئر، آغاج و داشدان اولان آللاهلارا کي، نه گؤرورلر، نه اِشئدئرلر، نه ده آنلاييرلار، حمد اتدئن. لاکئن او تاريني کي، نفسئن اونون اَلئنده‌دئر و بوتون طرئقلرئن اونوندور، عئزّتلَندئرمه‌دئن.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.24'>بونا گؤره ده اونون طرفئندن بئر اَل گؤنده‌رئلئب بو سؤزلري يازدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.25'>يازيلان سؤزلر بودور: مِنا، مِنا، تِقِل و پَرسئن.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.26'>سؤزلرئن معناسي آمّا بودور: مِنا-تاري سنئن پادشاهليق مودّتئني حسابلاييب و اونا آخير قويوب؛</verse>
        <verse osisID='Dan.5.27'>تِقِل-سن تَره‌زئده چکئلئبسن و يونگول اولدوغون بئلئنئب؛</verse>
        <verse osisID='Dan.5.28'>پَرسئن-سنئن پادشاهليغينين بؤلونه‌رک مادلي‌لارا و فارسلارا ورئلئب."  </verse>
        <verse osisID='Dan.5.29'/>
        <verse osisID='Dan.5.30'>
          همئن گجه بابئل پادشاهي بَلشَصّر اؤلدورولدو.</verse>
        <verse osisID='Dan.5.31'>آلتميش ائکي ياشلاردا اولان مادلي داريوش حاکئمئيّتي اَلئنه آلدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.6'>
        <verse osisID='Dan.6.1'>
          داريوشا موناسئب گؤروندو کي، اؤلکه‌يه باشچيليق اتمک اوچون پادشاهليغينين بوتون اراضئسئنه يوز ائيئرمي ساتراپ تعيئن اتسئن،</verse>
        <verse osisID='Dan.6.2'>و اونلارا اوچ وزئر باشچيليق اتسئن. بو ساتراپلار اونلارا حسابات ورسئنلر، اِله کي، پادشاها زئيان دَيمه‌سئن. همئن اوچ وزئردن بئري دانيال ائدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.3'>دانيال باشقا وزئرلردن و ساتراپلاردان يوخاري ائدي، چونکي اوندا خارئقولعاده بئر روح وار ائدي. بونا گؤره ده پادشاه قرارا گلمئشدي کي، اونو بوتون اؤلکه‌يه باشچي قويسون.  </verse>
        <verse osisID='Dan.6.4'>
          بله اولاندا، باشقا وزئرلر و ساتراپلار بئر بهانه آختارماغا باشلاديلار کي، اونونلا دانيالدان پادشاهليغين ائداره‌سي حاقّيندا شئکايت اتسئنلر، آمّا هچ بئر بهانه و تقصئر تاپا بئلمه‌دئلر، چونکي دانيال صادئق بئر آدام ائدي و اوندا هچ بئر سهو و يا تقصئر تاپيلمادي.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.5'>نهايت، بو آداملار ددئلر: "بئز دانيالين ضئدّئنه هچ بئر بهانه تاپماياجاغيق مگر بو کي، دانيالين تاريسينين دئنئنده اونون ضئدّئنه بئر شي تاپاق."  </verse>
        <verse osisID='Dan.6.6'>
          او واخت بو وزئرلر و ساتراپلار بئرله‌شئب پادشاهين يانينا گلدئلر و اونا بله ددئلر: "قوي پادشاه داريوش همئشه صاغ اولسون!</verse>
        <verse osisID='Dan.6.7'>اؤلکه‌نئن بوتون وزئرلري، قاييم‌مقاملاري، ساتراپلاري، موشاوئرلري و والئلري بئرلئکده راضيلاشديلار کي، پادشاه بله بئر فرماني و قدغن امرئني صادئر اتسئن: ای پادشاه، اوتوز گون عرضئنده کئم سندن باشقا بئر آللاها، يا دا ائنسانا دوعا اتسه، شئرلر اولان قويويا آتيلسين.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.8'>ای پادشاه، ائندي بو قدغن امرئني ور، ماد و فارس قانونلارينا اَساسن دَيئشئلمَز و هچ واخت پوزولمايان بو فرماني ائمضالا."</verse>
        <verse osisID='Dan.6.9'>پادشاه داريوش بله بئر فرماني و قدغن امرئني ائمضالادي.  </verse>
        <verse osisID='Dan.6.10'>
          دانيال بله بئر فرمانين ائمضالانديغيني اؤيرَندئکده اؤز اِوئنه قاييتدي. اونون يوخاري اوتاغينين اورشَلئمه طرف اولان پنجره‌لري آچيق ائدي. دانيال اوّللر اتدئيي کئمي گونده اوچ دفه دئزه دوشوب اؤز تاريسينا دوعا اتدي و اونون قاباغيندا شوکور اتدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.11'>او واخت بو آداملار بئرلئکده اورايا گدئب دانيالين تاريسينا دوعا اتدئيئني و يالوارديغيني گؤردولر.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.12'>سونرا گلئب پادشاها اؤز قدغن امري باره‌ده ددئلر: "ای پادشاه، مگر سن بله بئر قدغن امرئني ائمضالاييبسان کي، اوتوز گون عرضئنده کئم سندن باشقا بئر آللاها، يا دا ائنسانا دوعا اتسه، شئرلر اولان قويويا آتيلسين؟" پادشاه جاواب وردی: "بو قرار دَيئشئلمَز اولان ماد و فارس قانونلارينا اَساسن قطعي‌دئر."</verse>
        <verse osisID='Dan.6.13'>او واخت اونلار پادشاها ددئلر: "ای پادشاه، اسئر اولونموش يهودالي‌لاردان اولان دانيال نه سنه اهمئيّت ورئر، نه ده ائمضالاديغين قدغن امرئنه! گونده اوچ دفه دوعا ادئر."</verse>
        <verse osisID='Dan.6.14'>پادشاه بو سؤزلري اشئدنده چوخ کَدَرلَندي و اوره‌يئنده نئيّت اتدي کي، دانيالي قورتارسين. پادشاه حتّا گونش باتانا قدر اونو خئلاص اتمه‌يه چاليشدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.15'>لاکئن او آداملار بئرلئکده پادشاهين يانينا گلئب اونا ددئلر: «ای پادشاه، بونو بئل کي، ماد و فارس قانونلارينا گؤره پادشاهين تصدئق اتدئيي قدغن امري و فرماني دَيئشئلمَز."</verse>
        <verse osisID='Dan.6.16'>بلجه پادشاه امر اتدي و دانيالي گتئرئب شئرلر اولان قويويا آتديلار. پادشاه دانيالا بله ددي: "قوي همئشه قوللوق اتدئيئن تارين سني قورتارسين!"</verse>
        <verse osisID='Dan.6.17'>سونرا بئر داش گتئرئلئب قويونون آغزينا قويولدو. پادشاه اؤزونون مؤهور اوزويو و اعيانلارينين اوزوکلري ائله داشي مؤهورله‌دي کي، دانيال حاقّيندا هچ بئر شي دَيئشئلمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.18'>سونرا پادشاه اؤز سارايينا قاييتدي. گجه‌ني اوروج توتدو، کِف اوچون اونا هچ بئر شي گتئرئلمه‌دي، و يوخوسو دا قاچدي.  </verse>
        <verse osisID='Dan.6.19'>
          سحر آچيلاندا پادشاه يِرئندن قالخيب تَله‌سئک شئرلرئن اولدوغو قويويا گتدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.20'>اورايا ياخينلاشاندا، کَدَرلي سَسله دانيالي چاغيريب ددي: "ای دانيال، وار اولان تارينين قولو! همئشه قوللوق اتدئيئن تارين آيا سني شئرلردن قورتارا بئلدي؟"</verse>
        <verse osisID='Dan.6.21'>او واخت دانيال پادشاها ددي: «قوي پادشاه همئشه صاغ اولسون!</verse>
        <verse osisID='Dan.6.22'>تاريم اؤز مَله‌يئني گؤنده‌رئب شئرلرئن آغزيني باغلادي و اونلار منه هچ زئيان يتئرمه‌يئبلر، چونکي منئم تارينين حوضوروندا تقصئرسئز اولدوغوم بئلئنئب. ای پادشاه، سنئن ده ضئدّئنه هچ بئر ائش گؤرمه‌مئشم."</verse>
        <verse osisID='Dan.6.23'>او واخت پادشاه چوخ سِوئندي و امر اتدي کي، دانيالي قويودان چيخارتسينلار. بلجه دانيال قويودان چيخاريلدي و اونون بدنئنده هچ بئر زَده يوخ ائدي، چونکي اؤز تاريسينا بِل باغلاميشدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.24'>پادشاه امر اتدي و دانيالا ائتّئهام ووران آداملار گتئرئلدي. اونلاري، اوشاقلاري و آروادلاري ائله بئرلئکده شئرلرئن اولدوغو قويويا آتديلار. قويونون دئبئنه چاتماميش شئرلر اونلاري قاپيب سوموکلرئني تئکه-تئکه اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Dan.6.25'>
          او زامان داريوش پادشاه بوتون دونيادا ياشايان خالقلارين، مئلّتلرئن و دئل‌لرئن آداملارينا بله يازدي: "باريشينيز بول اولسون!</verse>
        <verse osisID='Dan.6.26'>فرمان ورئرم کي، بوتون پادشاهليغيمين اَراضئسئنده اولان آداملار دانيالين تاريسيندان قورخوب تئتره‌سئنلر، چونکي او، وار اولان تاري‌دير، ابدی اولان اودور، اونون پادشاهليغي داغيلماز و حؤکمرانليغي ابدي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Dan.6.27'>او قورتاريب خئلاص اِدَر، گؤيلرده و يرده علامتلر، مؤجوزه‌لر گؤرسه‌دَر. دانيالي شئرلرئن پنجه‌سئندن او قورتاريب."  </verse>
        <verse osisID='Dan.6.28'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.7'>
        <verse osisID='Dan.7.1'>
          بابئل پادشاهي بَلشَصّرئن پادشاهليغينين بئرئنجي ائلئنده دانيال ياتارکَن بئر يوخو گؤردو و اونا رؤيالار گلدي. سونرا يوخونو يازيب مضمونونو قيد اتدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.2'>دانيال دانيشماغا باشلاييب ددي: من گجه گلن گؤرونتوده گؤردوم کي، باخ، گؤيلرئن دؤرد کولَه‌يي بؤيوک دهنزئن اوستونده چارپيشير.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.3'>دهنزدن بئربئرئنه اوخشامايان دؤرد بؤيوک حيوان چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.4'>بئرئنجئسي شئره بَنزه‌يئردي، آمّا اونون قارتال قانادلاري وار ائدي. من باخارکن اونون قانادلاري قوپاريلدي و او يردن قالديريليب ائنسان کئمي آياق اوسته قالخدي. اونا ائنسان اوره‌يي ورئلمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.5'>آيري بئرئسي، ائکئنجي حيوان بئر آيي‌يا بَنزه‌يئردي. او، بئر ياني طرفه قالديريلدي. اونون آغزيندا، دئشلري آراسيندا اوچ قابيرغا سومويو وار ائدي. اونا بله ديئلدي: "قالخ چوخلو اَت يِه."</verse>
        <verse osisID='Dan.7.6'>بوندان سونرا من پلنگه بَنزه‌ين باشقا بئر حيوان گؤردوم. حيوانين بِلئنده دؤرد قوش قانادي وار ائدي. اونون دؤرد باشي وار ائدي و اونا حاکئمئيّت ورئلمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.7'>بوندان سونرا من گجه گلن رؤيالاردا دهشتلي، هيبتلي و چوخ گوجلو اولان دؤردونجو حيواني گؤردوم. اونون بؤيوک دمئر دئشلري وار ائدي. او هر شيي اَزئب يِدي، قاليقلاري دا آياقلاري آلتيندا تاپدالادي. او، قاباقکي حيوانلارين هاميسيندان فرقله‌نئردي و اون بوينوزو وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.8'>من بوينوزلاري دوشونَرکن، اونلارين آراسيندان گئنه کئچئک بئر بوينوز چيخدي و اوّلکي بوينوزلاردان اوچو اونون قاباغيندان گؤتورولدو. بو بوينوزون ائنسان گؤزلري کئمي گؤزلري و تکبّورله دانيشان آغزي وار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Dan.7.9'>
          باخارکَن گؤردوم کي، تختلر قورولدو و ازلدن وار اولان اؤز تختئنه اوتوردو. اونون اَينئنده قار کئمي آغ پالتار وار ائدي و ساچلاري يون کئمي آغاپّاق ائدي. تختي آلوو دئل‌لري کئمي، چرخلري يانار اود کئمي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.10'>قاباغيندان اودلو چاي چيخيب آخيردي. مئنلرجه مئنلر اونا خئدمت ادئردئلر، اون مئنلرجه اون مئنلر اونون حوضوروندا دورموشدولار. محکمه ائجلاسي باشلاندي و کئتابلار آچيلدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.11'>او واخت باخماغا داوام وردئم، چونکي بوينوزون ددئيي تکبّورلو سؤزلر منئم دئقّتئمي اؤزونه چکمئشدي. باخارکن گؤردوم کي، حيوان گؤزلرئمئن قاباغيندا اؤلدورولدو و بدني پارچالانيب يانان اودا آتيلدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.12'>هَمچئنئن باشقا حيوانلارين دا حاکئمئيّتي اَللرئندن آليندي، آمّا عؤمورلري موعيّن مودّته قدر اوزاديلدي.  </verse>
        <verse osisID='Dan.7.13'>
          گجه گلن رؤيالاردا گؤردوم کي، باخ، ائنسان اوغلونا بَنزَر بئرئسي گؤيون بولودلاري ائله گلدي. او، ازلدن وار اولانا ياخينلاشدي و اونون حوضورونا گتئرئلدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.14'>اونا حاکئمئيّت، عئزّت و پادشاهليق ورئلمئشدي کي، بوتون خالقلارين، مئلّتلرئن و دئل‌لرئن آداملاري اونا خئدمت اتسئنلر. اونون حاکئمئيّتي آخيرا گلميه‌جک، ابدی حاکئمئيّتدئر. اونون پادشاهليغي اصلا يوخ اولماياجاق.  </verse>
        <verse osisID='Dan.7.15'>
          من دانيالا گلئنجه، روحوم بدنئمده پرئشان اولدو و گلن رؤيالار منی واهئمه‌يه سالدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.16'>اورادا دوران آداملاردان بئرئنه ياخينلاشيب بوتون بو شيلرئن حقئقي معناسي حاقّيندا سوروشدوم. او آدام بو شيلرئن معناسيني منه تشرئح ادئب بئلدئردي:</verse>
        <verse osisID='Dan.7.17'>"بو دؤرد بؤيوک حيوان يردن قالخان دؤرد پادشاهليقدير.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.18'>سونرا پادشاهليغي حاق-تاعالانين موقدّسلري آلاجاقلار، و پادشاهليغا ابده‌جک، ابددن ابده‌جک صاحئب اولاجاقلار."</verse>
        <verse osisID='Dan.7.19'>او واخت من باشقالاريندان فرقله‌نَن دؤردونجو حيوان باره‌ده ائسته‌دئم کی، حقئقي معناني بئلئم. او، چوخ قورخولو ائدي، دمئر دئشلري و بورونج ديرناقلاري ائله اَزئب يِيئردي، قاليقلاري دا آياقلاري آلتيندا تاپدالاييردي.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.20'>ائسته‌دئم اونون باشيندا اولان اون بوينوز حاقّيندا و داها چيخان او بئري بوينوز حاقّيندا و اوچو اونون قاباغيندا دوشدويو باره‌ده بئر بئلئم. بو همئن او بوينوز ائدي کي، گؤزلري و تکبّورله دانيشان آغزي وار ائدي و گؤرونوشو او بئري بوينوزلاريندان داها هيبتلي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.21'>من باخارکن گؤردوم کي، بو بوينوز موقدّسلرله موحارئبه ادئب اونلارا قالئب گلدي؛</verse>
        <verse osisID='Dan.7.22'>او واختا قدر کي، ازلدن وار اولان گلدي، حاق-تاعالانين موقدّسلرئنئن خِيرئنه حؤکم ورئلدي و پادشاهليغا موقدّسلرئن صاحئب اولدوغو واخت يِتئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Dan.7.23'>
          او بونو بله تشرئح اتدي: "دؤردونجو حيوان يِر اوزونده اولاجاق دؤردونجو پادشاهليقدير. او بوتون باشقا پادشاهليقلاردان فرقلي اولوب بوتون يِر اوزونو اوداجاق و هر شيي تاپدالاييب اَزه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.24'>اون بوينوزون معناسي بودور کي، بو پادشاهليقدان اون پادشاه چيخاجاق. اونلاردان سونرا دا اوّلکئلردن فرقلي باشقا بئر پادشاه چيخيب اوچ پادشاهي ييخاجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.25'>حاق-تاعالانين ضئدّئنه سؤزلر دئيه‌جک و حاق-تاعالانين موقدّسلرئني ذلئل اده‌جک. دوشونه‌جک کي، حتّا مؤوسوملري و قانونلاري دا دَيئشسئن. اونلار بئر زامان، ائکي زامان و ياريم زامان عرضئنده اونا تسلئم ادئله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.26'>لاکئن سونرا محکمه قورولاجاق و اونون حاکئمئيّتي اَلئندن آليناجاق، ابدئلئک محو اولوب يوخ اولاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Dan.7.27'>پادشاهليق، حاکئمئيّت و گؤيلرئن آلتينداکي بوتون پادشاهليقلارين عظمتي حاق-تاعالانين موقدّس خالقينا ورئله‌جک. اونون پادشاهليغي ابدی پادشاهليق اولاجاق و بوتون حاکئمئيّتلر اونا قوللوق ادئب ائطاعت اده‌جک."  </verse>
        <verse osisID='Dan.7.28'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.8'>
        <verse osisID='Dan.8.1'>
          اوّل منه گلن رؤيادان سونرا، بَلشَصّر پادشاهين حؤکمدارليغينين اوچونجو ائلئنده من دانيالا باشقا بئر رؤيا گلدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.2'>رؤيادا اؤزومو عِيلام وئلايتئنئن شوشَن قالاسيندا گؤردوم. همئن رؤيادا من "اوله‌ي" کانالينين کناريندا دايانميشديم.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.3'>باشيمي قالديريب گؤردوم کي، کانالين کناريندا بئر قوچ دوروب. اونون ائکي بوينوزو وار ائدي. بوينوزلارينين هر ائکئسي اوزون ائدي، بئري او بئرئسئندن اوزون ائدي و اوزون اولان سونرادان چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.4'>من گؤردوم کي، بو قوچ قربه، شئمالا و جنوبا طرف بوينوز وورور. هچ بئر حيوان اونون قاباغيندا دورا بئلمئردي و اونون اَلئندن قورتاران يوخ ائدي. او ائسته‌دئيئني اتدي و اؤزونو بؤيوک اتدي.  </verse>
        <verse osisID='Dan.8.5'>
          من بو باره‌ده دوشونَرکَن، قربدن بئر اِرکَک کِچي گلدي. اونون گؤزلري آراسيندا گؤزه چارپان بئر بوينوزو وار ائدي. او، آياغي يِره توخونمادان، بوتون يِر اوزونو کِچدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.6'>او، کانالين کناريندا دوردوغونو گؤردويوم ائکي بوينوزو اولان قوچون يانينا گلدي و بؤيوک حئدّتله اونون اوستونه يوگوردو.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.7'>من گؤردوم کي، او قِيضه گلئب قوچا هوجوم اتدي و قوچو ووروب ائکي بوينوزونو قيردي. قوچدا اونون قاباغيندا دورماغا قووّت يوخ ائدي. او، قوچو يِره ييخيب تاپدالادي. قوچو اونون اَلئندن قورتاران يوخ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.8'>سونرا کِچي چوخ بؤيودو، لاکئن قووّتلي زامانيندا بؤيوک بوينوزو قيريلدي. اونون عوضئنه گؤزه چارپان دؤرد بوينوز چيخدي کي، گؤيون دؤرد يِلئنئن طرفئنه يؤنَلمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Dan.8.9'>
          اونلارين بئرئندن باشقا بئر کئچئک بوينوز چيخيب جنوبا، شرقه و گؤزل اؤلکه‌يه  طرف چوخ اوزاندي.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.10'>او حتّا گؤي قوشونونا قدر اوزاندي بو قوشونون و اولدوزلارين بئر حئصّه‌سئني يِره ساليب تاپدالادي.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.11'>حتّا بو قوشونون باشچيسينا قدر اؤزونو اوجالتدي. اونون دائمي يانديرما قورباني دايانديريلدي و موقدّس مکاني يِره ييخيلدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.12'>عاصئلئک اوزوندن بو قوشون و دائمي يانديرما قورباني کئچئک بوينوزا تسلئم اولوندو. او، حقئقتي يِره چيرپيب، اتدئيي هر ائشده اوغور قازاندي.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.13'>من بئر موقدّسئن سَسئني اشئتدئم و باشقا بئر موقدّس، دانيشانا ددي: "دائمي يانديرما قورباني باره‌ده اولان رؤيا نه واختا قدر اوزانير، هم ده وئرانه‌لئک گتئرن عاصئلئک حاقّيندا اولان رؤيا نه قدر چکئر؟ موقدّس يِرئن و قوشونون تاپدالانماسينا نه واختا قدر ائجازه ورئله‌جک؟"</verse>
        <verse osisID='Dan.8.14'>سونرا منه ددي: "۲۳۰۰ آخشام و سحر کِچَنه قدر. اوندان سونرا موقدّس يِر برپا اولوناجاق."  </verse>
        <verse osisID='Dan.8.15'>
          من دانيال بو گؤرونتونو گؤرنده ائسته‌دئم کي، اونون معناسيني بئلئم. بو زامان قاباغيمدا ائنسان گؤرونوشونده اولان بئر نفر داياندي.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.16'>من اوله‌ي کاناليندان بئر ائنسان سَسي اشئتدئم. او نئدا ادئب ددي: «ای جَبراييل، بو گؤرونتونو اونا باشا سال."</verse>
        <verse osisID='Dan.8.17'>او، دايانديغيم يِره ياخينلاشدي. يانيما چاتاندا، من دهشته دوشوب اوزو اوسته ييخيلديم. لاکئن او منه ددي: "ای بشر اوغلو، بئل کي، بو رؤيا آخير زامانا عاييددئر."</verse>
        <verse osisID='Dan.8.18'>او منئمله دانيشديغي واخت، اوزو اوسته ييخيليب درئن يوخويا گتدئم. آمّا او منه توخونوب منی آياق اوسته قالديردي</verse>
        <verse osisID='Dan.8.19'>و ددي: "باخ، سنه بئلدئرئرم کی، تارينين نهايت زامانينين قضب گونلرئنده نه باش وره‌جک. چونکي رؤيا آخير زامانين موعيّن واختينا عاييددئر.  </verse>
        <verse osisID='Dan.8.20'>
          گؤردويون ائکي بوينوزلو قوچ، ماد و فارس پادشاهلاري‌دير.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.21'>توکلو اِرکَک کِچي ده يونان پادشاهي‌دير، اونون گؤزلري آراسيندا اولان بؤيوک بوينوز، بئرئنجي پادشاهدير.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.22'>قيريلان بوينوزون يرئنه چيخان دؤرد بوينوز، او مئلّتدن چيخاجاق دؤرد پادشاهليغي تمثئل ادئر. لاکئن اونلار بئرئنجي پادشاه قدر گوجلو اولماياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.23'>اونلارين حاکئمئيّتئنئن آخيريندا، او زامان کي، عاصئلر حدلرئندن آشيبلار، بئر پادشاه چيخاجاق کی، حياسيزليقدا و حئيله‌‌گرلئکده ماهئردئر.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.24'>او چوخ گوجلَنه‌جک، آمّا اؤز گوجو ائله يوخ! عجايئب داغينتي‌لار عمله گتئره‌جک، اتدئيي هر ائشده اوغور قازاناجاق، ائگئد آداملاري و موقدّس آداملاري قيراجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.25'>اؤز حئيله‌گَرلئيي ائله مکرلي ائشلرئنده اوغور قازاناجاق و اوره‌يئنده اؤزونه کئبئرلَنه‌جک. ائخطار ورمه‌دن چوخلو آدامي هلاک اده‌جک. باشچيلار باشچيسينا ضئدّ چيخاجاق، آمّا ائنسان اَلي دَيمه‌دن محو اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.8.26'>آخشام و سحر باره‌ده سنه گؤرسدئلَن بو رؤيا حقئقتدئر. آنجاق سن بو گؤرونتونو مؤهورله، چونکي او، اوزاق دؤوره عاييددئر."  </verse>
        <verse osisID='Dan.8.27'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.9'>
        <verse osisID='Dan.9.1'>
          ماد طايفاسيندان اَخَشوِروشون اوغلو داريوشون پادشاهليغينين بئرئنجي ائلي ائدي. او، کَلدانئلر اوستونه پادشاه قويولموشدو.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.2'>اونون پادشاهليغينين بئرئنجي ائلئنده، من دانيال، کئتابلاردان اؤرشَلئمئن وئران قالاجاغينين نِچه ائل چکه‌جيئني اؤيرَندئم کي، ربّئن سؤزو اونو اِرِميا پيغمبره آشکار اتمئشدي؛ يعني يتمئش ائل.  </verse>
        <verse osisID='Dan.9.3'>
          من پروردئگار تارييا اوز توتدوم، چول گِيئب کوله اوتوردوم، اوروج توتاراق دوعا و يالواريشلا اونو آختارديم.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.4'>تاريم ربّه دوعا اتدئم و اِعتئراف اده‌رک ددئم:  "سنه دوعا ادئرم، ای بؤيوک و زَهملي پروردئگار تاري! سن، سني سِوَنلر و امرلرئنه عمل ادنلر اوچون عهدئنه صادئق قاليب محبّت گؤرسه‌دئرسن.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.5'>بئز گوناه و خاطا اتمئشئک، پئسلئک ادئب سنه عاصي اولموشوق. سنئن امرلرئندن و حؤکملرئندن اوز دؤنده‌رمئشئک.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.6'>بئز سنئن پيغمبرلرئنه کي، سنئن آدينلا پادشاهلاريميزا، باشچيلاريميزا، آتالاريميزا و اؤلکه‌نئن بوتون خالقينا دانيشيرديلار، قولاق آسماميشيق.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.7'>ای پروردئگار، صالحلئک سنه عاييددير، لاکئن بئزه بو گونکو کئمي اوز قاراليغي! بو اوز قاراليغي، يهودا آداملارينا، اورشَلئمده ياشايانلارا و بوتون اوزاقدا و ياخيندا اولان ائسرايئل‌لی‌لره عايئددير کي، سن اونلاري سنه اتدئکلري خائنلئک اوزوندن بوتون اؤلکه‌لرده اسئر اتدئن.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.8'>يارب، بئزئم، پادشاهلاريميزين، باشچيلاريميزين و آتالاريميزين اوزو قارادير، چونکي سنئن ضئدّئنه گوناه اتمئشئک.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.9'>مرحمت و باغيشلاماق پروردئگار تاريميزا عاييددير، چونکي بئز اونون ضئدّئنه عوصيان اتمئشئک.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.10'>تاريميز ربّئن سؤزونه قولاق آسماميشيق، اؤز قوللاري پيغمبرلر واسئطه‌سئله بئزه وردئيي قانونلارينا عمل اتمه‌مئشئک.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.11'>بوتون ائسرايئللی‌لر سنئن قانونونو پوزوب آزديلار، سنئن سؤزونه قولاق آسماديلار. بونا گؤره ده سن آند ائچدئيئن لعنتي کي، تارينين قولو موسانين قانونوندا يازيلميشدي، باشيميزا ياغديردين، چونکي اونون ضئدّئنه گوناه اتمئشئک.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.12'>او دا باشيميزا بؤيوک بلا گتئره‌رک بئزئم و حؤکم ادن حاکئملرئمئزئن ضئدّئنه ددئيي سؤزلري يرئنه يتئردي، چونکي اورشَلئمه گلن بلا گؤيلر آلتيندا اولان هچ بئر يِره گلمه‌يئب.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.13'>موسانين قانونوندا يازيلديغي کئمي بوتون بو بلا باشيميزا گلدي؛ آمّا حله ده تاريميز ربّئن ائلتئفاطيني آختارماميشيق کي، تقصئرلرئمئزدن دؤنَک و اونون حقئقتئني درک اِدَک.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.14'>رب ده حاضيرلاديغي بو بلاني باشيميزا گتئردي. چونکي تاريميز رب اتدئيي بوتون ائشلرئنده صالحدئر، و بئز اونون سَسئنه قولاق آسماميشيق.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.15'>ای تاريميز پروردئگار، سن اؤز خالقيني مئصئر تورپاغيندان قووّتلي اَلئنله چيخارتدين و بو گونه قدر اؤزون اوچون بئر آد قازاندين! آمّا بئز گوناه ائشلَتدئک، پئسلئک اتدئک.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.16'>ای پروردئگار، بوتون صالحلئيئنه گؤره سنه يالواريرام، قِيض و قضبئني اؤز شهرئن اورشَلئمدن، موقدّس داغيندان دؤنده‌ر. چونکي بئزئم گوناهلاريميزدان و آتالاريميزين تقصئرلرئندن اؤتري اورشَلئم و سنئن خالقين بوتون اطراف خالقلار آراسيندا روسواي اولدو.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.17'>ای تاريميز، ائندي قولونون دوعاسيني و يالواريشلاريني اشئت. ای پروردئگار، اؤز آدينين خاطئرئنه ائشيقلي اوزونو وئران اولان موقدّس مکانينا طرف چِوئر.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.18'>ای تاريم، قولاق ورئب اشئت، گؤزونو آچيب بئزئم وئرانليقلاريميزي و سنئن آدينلا چاغيريلان شهري گؤر. چونکي اؤز صالحلئيئمئزه گؤره يوخ، سنئن بؤيوک مرحمتئنه گؤره يالواريشلاريميزي سنئن حوضورونا تقدئم ادئرئک.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.19'>ای پروردئگار، اشئت، ای پروردئگار، باغيشلا، ای پروردئگار، دئقّت ات و حرکته گل. ای تاريم، اؤز آدينين خاطئري اوچون يوباتما، چونکي شهرئن و خالقين سنئن آدينلا چاغيريلير."  </verse>
        <verse osisID='Dan.9.20'>
          من حله دانيشيب دوعادا اؤزومون و خالقيم ائسرايئلئن گوناهلاريني اعتئراف اده‌رک تاريمين موقدّس داغي اوچون يالواريشيمي تاريم ربّه تقدئم ادئردئم کي،</verse>
        <verse osisID='Dan.9.21'>حله دوعا اِدَرکَن، اوّل گؤرونتوده گؤردويوم آدام-جَبراييل- آخشام قورباني ورئلَن واخت جلد اوچاراق يانيما گلدي.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.22'>او منی باشا سالدي و منئمله دا‌نيشيب ددي: "ای دانيال! ائندي من گلدئم کي، سنه بصئرت و فهم ورئم.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.23'>سنئن دوعانين باشلانيشيندا تاري جاواب وردی و من ده گلدئم کي، اونو سنه چاتديريم، چونکي تاري سني چوخ سِوئر. بونا گؤره ائندي سؤزوم باره‌ده دوشون و رؤياني بئل.  </verse>
        <verse osisID='Dan.9.24'>
          سنئن خالقين و موقدّس شهرئن اوچون يتمئش هفته تعيئن اولونوب کي، عاصئلئک بئتسئن، گوناه آخيرا چاتديريلسين، تقصئرلر اوچون کفّاره ورئلسئن، ابدی صالحلئک گتئرئلسئن، رؤيا و نبئلئک مؤهورلَنسئن، لاپ موقدّس يِر مسح ادئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.25'>بونو بئل و آنلا: اورشَلئمي برپا ادئب تئکمک اوچون ورئلَن فرمانين چيخماسيندان مسح اولونموش حؤکمدارا قدر، يدّي هفته و آلتميش ائکي هفته اولاجاق. اورشَلئم تزه‌دن کوچه‌لر و خندقله تئکئله‌جک، آمّا بو چتئن واختلاردا اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.26'>آلتميش ائکي هفته‌دن سونرا مسح اولونان هلاک اولاجاق، آمّا بو اؤزو اوچون اولماياجاق. گله‌جک حؤکمدارين خالقي، شهري و موقدّس يري وئران اده‌جک. اونون آخيري سل کئمي اولاجاق. موحارئبه آخيرا قدر داوام اده‌جک. وئرانه‌لئکلر اولاجاغينا قرار ورئلئب.</verse>
        <verse osisID='Dan.9.27'>او، بئر هفته عرضئنده چوخلاري ائله عهد باغلاياجاق، آمّا هفته‌نئن اورتاسيندا قوربانلا تقدئمي دايانديراجاق. ائيرنجلرئن قانادي اوستونده وئرانه‌لئک گتئرن گله‌جک. او زاماناجاق کي، تعيئن ادئلمئش عاقئبتي وئرانه‌لئک گتئره‌نئن باشينا تؤکولسون."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.10'>
        <verse osisID='Dan.10.1'/>
        <verse osisID='Dan.10.2'>
          او گونلر من دانيال اوچ هفته ياس توتدوم.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.3'>اوچ هفته قورتارانا قدر، من دادلي يمک يِمه‌دئم، اَت و شراب دئلئمه دَيمه‌دي و هچ بئر عطئرلي ياغ سورتمه‌دئم.  </verse>
        <verse osisID='Dan.10.4'>
          بئرئنجي آيين ائيئرمي دؤردونجو گونو من بؤيوک چاي دَجله‌نئن کناريندا ائدئم.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.5'>باشيمي قالديريب گؤردوم کي، کتان پالتار گِيئنمئش، بِلي خالئص قيزيللا قورشانان بئر نفر وار.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.6'>اونون بدني زبرجد کئمي، اوزو شئمشيه بَنزَر، گؤزلري يانار مشعل‌لر کئمي، قول‌لاري و آياقلاري جئلانميش بورونج کئمي ائشيلداييردي، اونون دانيشيغينين سَسي بؤيوک بئر جاماعات گورولتوسو کئمي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Dan.10.7'>
          فقط من دانيال بو رؤياني گؤردوم، منئمله بئرلئکده اولان آداملار بونو گؤرمه‌دئلر. آنجاق اونلارين آراسينا اِله ولوله دوشدو کي، گئزلَنمک اوچون قاچديلار.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.8'>من تک قالديم. بو بؤيوک رؤياني گؤرنده مَنده قووّت قالمادي، رنگئم برک آتدي و طاقتدن دوشدوم.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.9'>من اونون دانيشيق سَسئني اشئتدئم. دانيشيق سَسئني اشئدنده درئن يوخويا گتدئم و اوزو اوسته دوشوب يِره اوزانديم.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.10'>بو واخت منه بئر اَل توخوندو و منی اَللرئمله دئزلرئمئن اوستونه قويدو.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.11'>او منه ددي: "ای چوخ سِوئلَن دانيال! سنه دِدئيئم سؤزلري درک ات و آياغا قالخ، چونکي ائندي سنئن يانينا گؤندرئلمئشم." او بو سؤزلري دئيَنده، من تئتره‌يه‌رک آياغا قالخديم.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.12'>سونرا منه ددي: "قورخما، دانيال! اوره‌يئني فهم قازانماغا قويدوغون ائلک گوندن، تارينين حوضوروندا اؤزونو باشي‌آشاغي اتدئيئن ائلک گوندن سؤزلرئن اِشئدئلئب و من سنئن سؤزلرئنه گؤره گلمئشم.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.13'>لاکئن فارس اؤلکه‌سئنئن ريئسي ائيئرمي بئر گون منئم ضئدّئمه داياندي. لاکئن باش ريئسلردن بئري اولان مئکاييل کؤمه‌يئمه گلدي، چونکي من اورادا فارس اؤلکه‌سئنئن ريئسلري ائله بئرلئکده قالميشديم.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.14'>ائندي گلدئم کي، گله‌جکده خالقينين باشينا نه گله‌جيئني سنه باشا ساليم، چونکي بو رؤيا گله‌جک دؤوره عاييددير."  </verse>
        <verse osisID='Dan.10.15'>
          او بله سؤزلر دئيَرکَن من اوزو اوسته يِره ييخيلديم و دئلئم توتولدو.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.16'>بو واخت بشر اؤولادلارينا بَنزه‌ين بئر نفر دوداقلاريما توخوندو. او واخت آغزيمي آچيب دانيشماغا باشلاديم و قاباغيمدا دورانا ددئم: "ای آغام، بو رؤيايا گؤره عذاب ائچئنده قرق اولموشام و طاقتئم قالماييب.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.17'>من قولون آغاملا نجه دانيشا بئله‌رم؟ چونکي مَنده هچ گوج قالماييب، جانيمدا آرتيق هچ نفس يوخدور."  </verse>
        <verse osisID='Dan.10.18'>
          او واخت ائنسان بَنزه‌يئشئنده اولان همئن شخص گئنه منه توخونوب گوج وردی.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.19'>او ددي: "ای چوخ سِوئلَن، قورخما، سنه آرامليق اولسون، قووّتلي اول، جسور اول!" او منئمله دانيشاندا، من قووّت تاپيب ددئم: "ای آغام، دانيش، چونکي سن منه گوج وردئن."</verse>
        <verse osisID='Dan.10.20'>او ددي: "آيا بئلئرسن کي، سنئن يانينا نئيه گلمئشم؟ ائندي من قاييديرام کي، فارس ريئسي ائله موبارئزه اِدئم. من گدئنجه يونان ريئسي گله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.10.21'>آنجاق اوّلجه من حقئقت کئتابيندا يازيلميش شيلري سنه بئلدئره‌جيم. اونلارين ضئدّئنه اولان موبارئزه‌ده منه کؤمکچي اولان هچ کس يوخدور، مگر سنئن ريئسئن مئکاييل.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.11'>
        <verse osisID='Dan.11.1'>من مادلي داريوشون پادشاهليغينين بئرئنجي ائلئنده، اونون يانيندا قالديم کي، اونو تشوئق اِدئب اونا قووّت ورئم.  </verse>
        <verse osisID='Dan.11.2'>
          ائندي حقئقتي سنه بئلدئره‌جيم: فارس اؤلکه‌سئنده داها اوچ پادشاه اولاجاق. دؤردونجوسونون هاميسيندان چوخ وار-دؤولتي اولاجاق. وار-دؤولتئنئن وسئله‌سي ائله قووّتلَنَنده، هاميني يونان پادشاهليغينين ضئدّئنه قالديراجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.3'>سونرا گوجلو بئر پادشاه گله‌جک و چوخ قودرتله حؤکمدارليق ادئب و اؤز ائسته‌دئيئني اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.4'>لاکئن اونون گلدئيي آن، پادشاهليغي داغيليب گؤيلرئن دؤرد کوله‌يئنئن سمتئنه بؤلونه‌جک، اونون نسلئنه کِچميه‌جک و اونون حؤکمرانليغي کئمي، گوجلو اولماياجاق. چونکي اونون پادشاهليغي داغيلاجاق و نسلئندن اولمايان آداملارا قالاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Dan.11.5'>
          سونرا جنوب پادشاهي گوجلَنه‌جک، لاکئن ريئسلرئندن بئري اوندان داها گوجلو اولاجاق. او حؤکمرانليق اده‌جک و قودرتلي حؤکمدار اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.6'>بئر نِچه ائلدن سونرا اونلار بئربئرلرئنه قوشولاجاقلار. جنوب پادشاهينين قيزي شئمال پادشاهينين يانينا گده‌جک کي، صولح سازئشي باغلاسين. آمّا بو آرواد گوجونو ساخلايا بئلميه‌جک. شئمال پادشاهينين عؤمرو ده، حاکئمئيّتي ده اوزون سورمه‌يه‌جک. آرواد، اونونلا همراه اولانلار، و اونا آتاليق ادن آتاسي، و اونا داياق اولان تسلئم ادئله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.7'>آروادين نسلئندن بئري جنوب پادشاهينين يرئنه کچه‌جک. او، شئمال پادشاهينين قوشونونا هوجوم ادئب اونون قالاسينا گئره‌جک. اونلارلا ووروشوب قالئب گله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.8'>حتّا اونلارين آللاهلاريني، تؤکمه بوتلرئني قئيمتلي قيزيل و گوموش قابلاري ائله بئرلئکده مئصئره چکئب آپاراجاق. بئر نچه ائل عرضئنده شئمال پادشاهيني راحات بوراخاجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.9'>سونرا او دا جنوب پادشاهينين اؤلکه‌سئنه هوجوم اده‌جک، و اؤز تورپاغينا قاييداجاق.  </verse>
        <verse osisID='Dan.11.10'>
          سونرا شئمال پادشاهينين اوغوللاري موحارئبه‌يه حاضيرلانيب چوخلو قوشون ييغاجاقلار. قوشون سل کئمي گلئب کچه‌جک و ائره‌لئلَيه‌رَک جنوب پادشاهينين قالاسينا هوجوم اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.11'>جنوب پادشاهي قضبله‌نئب چيخاجاق و اونونلا يعني شئمال پادشاهي ائله ووروشاجاق. او دا بؤيوک بئر قوشون چيخارداجاق، لاکئن بو قوشون جنوب پادشاهينا تسلئم ادئله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.12'>قوشون مغلوب اولاندا، جنوب پادشاهينين اوره‌يي کئبئرله‌نئب، اون مئنلرله آدامي هلاک اده‌جک، آمّا قَلَبه‌سي اوزون سورمه‌يه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.13'>چونکي شئمال پادشاهي قاييديب اوّلکئندن داها بؤيوک قوشون چيخارداجاق و بئر نِچه ائلدن سونرا تام سئلاحلانميش بؤيوک بئر قوشونلا گله‌جک.  </verse>
        <verse osisID='Dan.11.14'>
          او زامان بئر چوخو جنوب پادشاهينين ضئدّئنه چيخاجاق. سنئن خالقيندان قولو-‌زورلولار آياغا قالخاجاقلار کي، رؤياني يرئنه يتئرسئنلر، لاکئن اوغور قازانماياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.15'>شئمال پادشاهي گله‌جک و حاصارلارا تورپاق ييغاراق، تپه‌لر دوزه‌لدئب قالالي شهري آلاجاق. جنوبون قووّه‌لري اونون قاباغيندا تاب گتئرميه‌جک، لاپ سِچمه قوشونو دا موقاوئمت گؤرسده بئلميه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.16'>اونا هوجوم گتئرن شئمال پادشاهي ائسته‌دئيئني اده‌جک و هچ کس اونون قاباغيندا دورا بئلميه‌جک. گؤزل اؤلکه‌ده قالاجاق و اوراني وئران اتمک قودرتي اونون اَلئنده اولاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Dan.11.17'>
          شئمال پادشاهي قرارا آلاجاق کي، اؤلکه‌سئنئن بوتون قووّه‌لري ائله بئرلئکده گلسئن. او صولح سازئشئنئن شرطلرئني تکلئف ادئب يرئنه يتئره‌جک. جنوب پادشاهليغيني محو اتمک اوچون اونا آروادلارين قيزيني وره‌جک، آمّا حئيله‌سي باش توتماياجاق و اونا کؤمک اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.18'>سونرا نظرئني ساحئل اؤلکه‌لرئنه چِوئره‌جک و اونلارين چوخونو آلاجاق. لاکئن بئر سرکرده اونون اتدئيي حقارته آخير قوياجاق، دوغرودان دا، حقارتئني اؤز باشينا گتئره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.19'>سونرا نظرئني اؤز اؤلکه‌سئنئن قالالارينا طرف چِوئره‌جک. لاکئن بودره‌يئب ييخيلاجاق و اوندان بئر اثر قالماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.20'>اونون يرئنه کِچَن پادشاه، پادشاهليغين شؤوکتي اوچون، اؤز خراج ييغانيني گؤنده‌ره‌جک، آمّا بئر نچه گون عرضئنده او دا قضبسئز و ساواشسيز ييخيلاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Dan.11.21'>
          اونون يرئنه نامرد بئر آدام کچه‌جک کي، پادشاهليق حؤرمتي اونا ورئلميه‌جک. او اَمئن-آمانليق زامانيندا گلئب يالتاقليقلا حاکئمئيّتي قصب اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.22'>قوشونلار اونون قاباغيندان سوپورولوب داغيلاجاق، حتّا عهدئن ريئسي بِله.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.23'>اونونلا ائتّئفاق باغلانديقدان سونرا، او حئيله ائشله‌ده‌جک و گلئب کئچئک بئر عئدّه ائله گوج قازاناجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.24'>او اَمئن-آمانليق زامانيندا لاپ وارلي تورپاقلارا گله‌جک و آتالارينين و بابالارينين گؤرمه‌دئيي ائشلري گؤره‌جک. تالاني، قارت اولونموشو، و مال-دؤولتي آداملارينا پايلاياجاق و قالالارا هوجوم اتمک اوچون نئيّتلر قوراجاق. لاکئن بو، اوزون سورمه‌يه‌جک.  </verse>
        <verse osisID='Dan.11.25'>
          سونرا گوج و جسارت ييغيب بؤيوک بئر قوشونلا جنوب پادشاهينين ضئدّئنه چيخاجاق. جنوب پادشاهي دا بؤيوک و چوخ گوجلو بئر قوشونلا دؤيوشه گئره‌جک، آمّا موقاوئمت گؤرسه‌ده بئلميه‌جک، چونکي اونون ضئدّئنه قصد قوراجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.26'>حتّا اونونلا بئر سوفره‌ده اوتورانلار اونو محو اده‌جکلر. قوشونو سوپوروله‌جک و چوخلو تلفات اولاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.27'>بو پادشاهلارين هر ائکئسئنئن ده اوره‌يي پئسلئک اتمه‌يه چکئله‌جک و بئر سوفره آرخاسيندا يالان دانيشاجاقلار. لاکئن هچ بئر شي باش توتماياجاق، چونکي اونلارين آخيري موعيّن واختدا اولاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Dan.11.28'>
          شئمال پادشاهي بؤيوک ثروتله اؤز اؤلکه‌سئنه قاييداجاق، لاکئن اوره‌يي موقدّس عهدئن ضئدّئنه چکئله‌جک. ائسته‌دئيئني ادئب اؤز اؤلکه‌سئنه دؤنه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.29'>موعيّن بئر واخت گئنه جنوبا گله‌جک، آمّا بو واخت قاباقکي کئمي اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.30'>کئتّئم  گَمئلري اونون ضئدّئنه گله‌جک و او، روحدان دوشوب گری دؤنه‌جک. قضبله‌نئب موقدّس عهده ضئدّ چيخاجاق و گئنه موقدّس عهدي بوراخانلارلا ياخشي رفتار اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.31'>اونون گؤنده‌ردئيي قوشونلار قالخيب قالاني، موقدّس مکاني نجئسلَيه‌جک، دائمي يانديرما قوربانيني دايانديراجاق و وئرانه‌لئک گتئرن ائيرنج شيي قوياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.32'>او، عهده خيانت ادنلري يالتاقليقلا يولدان آزديراجاق، لاکئن اؤز تاريسيني تاني‌يان خالق قووّتله‌نئب عمله گئره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.33'>خالقين آغيلّي آداملاري، چوخونا فهم وره‌جکلر، لاکئن بئر مودّت قيلينجلا اؤلدوروله‌جکلر، يانديريلاجاقلار، اسئر دوشه‌جکلر و قارت ادئله‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.34'>اونلار مغلوب اولاندا، اونلارا بئر آز کؤمک ادئله‌جک، آمّا چوخ آدام رئياکارجاسينا اونلارا قوشولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.35'>آغيلّي آداملاردان بعضئسي هلاک اولاجاق کي، قالانلاري آخير زامانا قدر خالئصله‌شئب تمئزلَنسئن و لکه‌سئز اولسون. چونکي آخير زامان گئنه ده موعيّن واختدا اولاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Dan.11.36'>
          پادشاه، ائسته‌دئيئني اده‌جک، کئبئرله‌نئب اؤزونو بوتون آللاهلاردان يوخاري ساياجاق، آللاهلارين تاريسينين ضئدّئنه، چوخ ياوا دانيشاجاق و تارينين قضبي تاماملاياناجاق اوغور قازاناجاق، چونکي موعيّن ادئلَن شي يرئنه يِتئشمه‌لي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.37'>هچ بئر آللاها احتئرام گؤرسدميه‌جک، نه اؤز آتالارينين آللاهلارينا، نه آروادلارين سِودئيئنه، نه ده هر هانسي بئر تارييا. چونکي اؤزونو بوتون آللاهلاردان يوخاري ساياجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.38'>آنجاق اونون عوضئنه قالالار آللاهيني عئزّتلَندئره‌جک؛ آتالارينين تانيماديغي بئر آللاهي. او بو آللاهي قيزيل، گوموش، قئيمتلي داشلار و گؤزل اشيالارلا عئزّتلَندئره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.39'>او، ياد بئر آللاها بِل باغلاماقلا لاپ گوجلو قالالارا هوجوم اده‌جک. اونو قبول ادنلري حدّئندن آرتيق عئزّتلَندئره‌جک و اونلاري چوخلو آداملارا باشچي قوياجاق و اؤلکه‌ني اوجرت اولاراق اونلارين آراسيندا بؤلوشدوره‌جک.  </verse>
        <verse osisID='Dan.11.40'>
          آمّا آخير زاماندا جنوب پادشاهي اونونلا ووروشاجاق. شئمال پادشاهي اؤز دؤيوش عارابالاري، آتلي‌لاري و چوخلو گَمئلري ائله طوفان کئمي اونون اوستونه هوجوم چکه‌جک، موختلئف اؤلکه‌لري ائستئلا اده‌جک و اونلاردان سل کئمي کچه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.41'>گؤزل اؤلکه‌يه ده گئره‌جک. چوخلو اؤلکه ائشغال اولوناجاق، لاکئن اِدوم، موآب و عَمّونلولارين باشچي‌لاري اونون اَلئندن قورتاراجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.42'>او، باشقا اؤلکه‌لره ضربه ووراجاق، مئصئر اؤلکه‌سي ده خئلاص اولا بئلميه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.43'>مئصئرئن قيزيل-گوموش خزئنه‌لرئني و بوتون ثروتلرئني اَله کچئرده‌جک. لئبيالي‌لار و کوشلولار دا اونا تابع اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.44'>لاکئن شرقدن و شئمالدان گلن خبرلر اونو ناراحات اده‌جک. بؤيوک حئدّتله يولا دوشه‌جک کي، بئر چوخلاريني اؤلدوروب محو اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Dan.11.45'>اؤز پادشاه چاديرلاريني دهنزله گؤزل موقدّس داغين آراسيندا قوراجاق. آنجاق اونون عاقئبَتي چاتاجاق و هچ کس اونا کؤمک اده بئلميه‌جک.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Dan.12'>
        <verse osisID='Dan.12.1'>
          او دؤورده سنئن خالقيني قورويان باش ملک مئکاييل قالخاجاق و اِله بئر عذابلي دؤور گله‌جک کي، هچ مئلّتئن ياراناندان او واختا قدر بِله‌سي اولماييب. لاکئن او دؤورده سنئن خالقيندان کئتابدا آدي يازيلميش اولان هر کس خئلاص اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.12.2'>تورپاغين آلتيندا ياتانلارين چوخو ابدی حيات اوچون، لاکئن بعضئسي ابدی خجالت و روسوايچيليق اوچون اوياناجاق.</verse>
        <verse osisID='Dan.12.3'>آغيلّي آداملار گؤي قوبّه‌سئنئن پاريلتيسي کئمي، چوخونو صالحلئيه دؤنده‌رَنلر ده اولدوزلار کئمي ابدی و دائم پارلاياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Dan.12.4'>آنجاق، سن ای دانيال، آخير زامانا قدر بو سؤزلري سئرّ ساخلا و بو کئتابي مؤهورله؛ چوخ آدام اؤزونو اورا-بورا ووراجاق و بئلئک آرتاجاق."  </verse>
        <verse osisID='Dan.12.5'>
          او واخت من دانيال گؤردوم کي، باشقا ائکي آدام، بئري چايين بو تاييندا، او بئري ده چايين او تاييندا دوروب.</verse>
        <verse osisID='Dan.12.6'>بئري چايين سولاري اوستونده اولان کتان گِيئنمئش آداما ددي: "بو عجايئب حادئثه‌لرئن باشا گلمه‌سي نه قدر زامان آلاجاق؟"</verse>
        <verse osisID='Dan.12.7'>من اشئتدئم کي، چايين سولاري اوستونده اولان کتان گِيئنمئش آدام صاغ و سول اَلئني گؤيه قالديريب، ابدی ياشايانين آدينا آند ائچدي: "بئر زامان، ائکي زامان و ياريم زامان کچه‌جک، موقدّس خالقين گوجو کامئل آرادان گِدندن سونرا بوتون بونلار قورتاراجاق."  </verse>
        <verse osisID='Dan.12.8'>
          من بونو اشئتدئم، آمّا باشا دوشمه‌يئب سوروشدوم: "ای آغام، بس بونلارين نتئجه‌سي نه اولاجاق؟"</verse>
        <verse osisID='Dan.12.9'>او جاواب وردی: "گت، ای دانيال. چونکي بو سؤزلر آخير زامانا قدر سئرّ اولاجاق و مؤهورلو قالاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Dan.12.10'>چوخلاري پاکلانيب لکه‌سئز و خالئص اولاجاق، آمّا پئس آداملار شر ائشلرئندن دؤنميه‌جکلر. پئس آداملاردان هچ بئري بو سؤزلري باشا دوشميه‌جک، لاکئن آغيلّي آداملار باشا دوشه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Dan.12.11'>دائمي يانديرما قوربانلارينين دايانديريلديغي و وئرانه‌لئک گتئرن ائيرنج شيئن قويولدوغو واختدان مئن ائکي يوز دوخسان گون کچه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Dan.12.12'>خوش او آدامين حالينا کي، گؤزله‌يئر و مئن اوچ يوز اوتوز بش گونه يِتئشئر!</verse>
        <verse osisID='Dan.12.13'>آمّا سنه گلئنجه، سن اؤز يولونا آخيراجاق داوام ات. سن راحاتينا قوووشاجاقسان و گئنه قالخاجاقسان کي، آخئرت گونو قئسمتئني آلاسان."  </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>