<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Azeri' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Azeri'>
        <title>Description_en=Southern Azeri Translation</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>About_en=Southern Azeri Translation</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Azeri</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Deut'>
      <chapter osisID='Deut.1'>
        <verse osisID='Deut.1.1'>بونلار موسانين بوتون ائسرايئله ددئيي سؤزلردئلر کي، اونلاري اوردون چايينين شرق طرفئنده، صحرادا پارانلا توفِل، لابان، خَصِروت و دي‌ذاهاب آراسيندا، سوفون موقابئلئنده اولان عَرابا دره‌سئنده ددی.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.2'>سِعئر داغينين يولو ائله خورِبدن قِدِش‌بَرنِعه‌يه گتمک اوچون اون بئر گون يول چکر.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.3'>لاکئن مئصئردن چيخديقلارينين قيرخينجي ائلئنده، اون بئرئنجي آيين بئرئنده، موسا ربّئن ائسرايئل اؤولادلارينا ورمک اوچون اونا امر اتدئيي هر شيي ددی.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.4'>بونو او زامان اتدي کي، خِشبوندا ياشايان اِمورلولارين پادشاهي سئخونو، عَشتاروت و اِدرِه‌عي‌ده ده ياشايان باشان پادشاهي عوگو مغلوب اتدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.5'>اوردون چايينين شرق طرفئنده يِرلَشَن موآب تورپاغيندا، موسا بو قانوني تشرئح اتمه‌يه باشلادي.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.6'>
          "خورِبده اولاندا تاريميز رب بئزئمله دانيشيب بله ددي: «بَسدئر بو داغدا قالديغينيز!</verse>
        <verse osisID='Deut.1.7'>بورادان کؤچون و سفره داوام ورئب، اِمورلولارين داغليق بؤلگه‌سئنه گدئن، عَرابا دره‌سئنده، داغلاردا، هامار بؤلگه‌ده، نِگِبده و دهنز کناريندا ياشايان بوتون قونشو خالقلارين آراسينا گدئن، کَنَعان تورپاغينا و لوبنانا گدئن کي، بؤيوک فَرات چايينا قدر اوزانير.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.8'>باخين، بو تورپاقلاري سئزه وردئم؛ گدئن و بو تورپاغا کي، رب اونو آتالارينيزا، يعني ائبراهئمه، ائسحاقا، يعقوبا و اونلاردان سونرا گلن اؤولادلارينا ورمه‌سئني آند ائچئب، مالئک اولون.»  </verse>
        <verse osisID='Deut.1.9'>
          او واخت من سئزئنله دانيشيب بله ددئم: تک‌باشينا سئزئن يوکونوزو داشيماغا قادئر ديئلم.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.10'>تارينيز رب سئزي چوخالديب و باخ، بو گون سئز گؤيون اولدوزلاري قدر چوخسونوز.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.11'>قوي آتالارينيزين تاريسي ربّ، وعده وردئيي کئمي، سئزي اولدوغونوزدان مئن قات آرتيق چوخالتسين و سئزه برکت ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.12'>من سئزئن زحمتئنئزه، يوکونوزه، و داعوالارينيزا تک باشينا نجه تاب گتئره بئله‌رم؟</verse>
        <verse osisID='Deut.1.13'>اؤزونوز اوچون هر قبئله‌دن حئکمتلي، بصئرتلي، و تجروبه‌لي کئشئلر سچئن. من اونلاري سئزه باشچي تعيئن اده‌جيم.  </verse>
        <verse osisID='Deut.1.14'/>
        <verse osisID='Deut.1.15'>
          بلجه من قبئله‌لرئنئزئن حئکمتلي و تجروبه‌لي باشچيلاريني گؤتوروب سئزه مئنباشي، يوزباشي، اَلّي‌باشي، اونباشي و قبئله مأمورلاري تعيئن اتدئم.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.16'>او واخت حاکئملرئنئزه امر ادئب ددئم: آرالاريندا موناقئشه‌سي اولان هموطنلرئنئزي اشئدئن. موناقئشه ائستر ائسرايئللي هموطنلرئنئز آراسيندا اولسون، ائستر بئر ائسرايئللي ائله ياداِلّي آراسيندا اولسون، حؤکم چيخاردارکَن عدالتلي اولون.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.17'>هچ کئمه طرفدارليق اتمه‌يئن؛ کئچئيي ده بؤيوک کئمي اشئدئب حؤکم چيخاردين. ائنساندان قورخمايين، چونکي حؤکم تارينين‌دير. سئزئن اوچون چتئن اولان موناقئشه‌لي مَسَله‌‌ني منئم يانيما گتئرئن. من اونلارا قولاق آسارام.  </verse>
        <verse osisID='Deut.1.18'/>
        <verse osisID='Deut.1.19'>
          سونرا بئز خورِبدن کؤچدوک. تاريميز ربّئن بئزه امر اتدئيي کئمي گؤردويونوز بؤيوک و قورخولي صحراني کچئب، اِمورلولارين داغليق بؤلگه‌سئنه طرف کؤچدوک و قِدِش‌بَرنِعه‌يه چاتديق.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.20'>من سئزه ددئم: تاريميز ربّئن بئزه وره‌جيي اِمورلولارين داغليق بؤلگه‌سئنه چاتيبسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.21'>گؤرون، تارينيز رب بو تورپاغي سئزه ورئب. قالخين و آتالارينيزين تاريسي ربّئن سئزه ددئيي کئمي اورايا مالئک اولون. هچ نَدن قورخوب چکئنمه‌يئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.1.22'/>
        <verse osisID='Deut.1.23'>
          بو فئکئر خوشوما گلدي. اون ائکي نفر گؤتوردوم يعني هر قبئله‌دن بئر نفر.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.24'>اونلار داغليق بؤلگه‌سئنه دؤنوب اورايا گتدئلر. اِشکول دره‌سئنه قدر گلئب اوراني گؤزدن کچئرتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.25'>سونرا بو تورپاغين ثمرئندن اَللرئنه گؤتوروب، يانيميزا اِنئب قاييتديلار و بله معلومات وردئلر: تاريميز ربّئن بئزه وره‌جيي تورپاق، ياخشي تورپاقدير  </verse>
        <verse osisID='Deut.1.26'>
          آمّا سئز تارينيز ربّئن امرئنه عاصي چيخيب، اورايا گتمک ائستمه‌دئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.27'>اؤز چاديرلارينيزدا ديئنئب دِدئنئز: رب بئزدن نئفرت اتدئيي اوچون، بئزي مئصئر اؤلکه‌سئندن چيخارتدي کي، اِمورلولارين الئنه تسلئم ادئب بئزي هلاک اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.28'>آخي بئز هارا گِدئرئک؟ قارداشلاريميز اوره‌يئمئزي اوزدولر. ديئرلر: ‹او خالق ساييجا بئزدن چوخ و اوجابويدور؛ شهرلري بؤيوکدور و گؤيه چاتان دووارلاري وار. بوندان علاوه، عَناقلي‌لاري دا اورادا گؤردوک.›  </verse>
        <verse osisID='Deut.1.29'>
          او واخت من سئزه ددئم: اونلاردان قورخمايين، چکئنمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.30'>قاباغينيزدا گِدن تارينيز رب اؤزو سئزئن اوچون دؤيوشه‌جک، نجه کي، گؤزلرئنئزئن قاباغيندا مئصئرده اتدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.31'>صحرادا، يِرئدئيئنئز بوتون يولدان بو يره چاتانا قدر، گؤردونوز کي، ائنسان اؤز بالاسيني آپارديغي کئمي، تارينيز رب ده سئزي اِله آپاردي.  </verse>
        <verse osisID='Deut.1.32'>
          بوتون بونلاري نظرده آلماييب تارينيز ربّه اعتئماد اتمه‌دئنئز،</verse>
        <verse osisID='Deut.1.33'>اونا کي، قاباغينيزجا يول گِدئر و سئزئن دوشَرگه سالماغينيز اوچون ير آختارير؛ گجه اودلا، گوندوز ده بولودلا گده‌جَيئنئز يولو سئزه گؤرسدئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.34'>رب بو دانيشاجاغينيزي اشئدئب قضبلَندي و آند ائچئب ددی:</verse>
        <verse osisID='Deut.1.35'>بو آداملارين هچ بئري، بو پئس نسئل، آتالارينيزا ورمک اوچون آند ائچدئيئم بو ياخشي تورپاغي گؤرمَيه‌جک،</verse>
        <verse osisID='Deut.1.36'>مگر يِفونّه اوغلو کالئب؛ کالئب اوراني گؤره‌جک. آياق باسديغي تورپاغي اونا و اونون اؤولادلارينا وره‌جيم، چونکي کامئل بئر شکئلده ربّئن دالينجا گدئب.  </verse>
        <verse osisID='Deut.1.37'>
          سئزه گؤره رب منه ده قضبلَندي و بله ددي: سن ده اورايا گئرمَيه‌جکسن‌.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.38'>اورايا سنئن کؤمکچئن نون اوغلو يوشَع گئره‌جک. اونو تشوئق ات، چونکي ائسرايئلئن اورايا مالئک اولاجاغينا او باعئث اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.39'>بالالارينيز کي، ديئردئنئز ‹اسئر اولاجاقلار›، و اؤولادلارينيز کي، ياخشيني پئسدن حله آييرا بئلمئرلر، اورايا گئره‌جکلر. اؤلکه‌ني اونلارا وره‌جيم و اونلار اورايا مالئک اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.40'>آمّا سئز دؤنون و قيرميزي دهنز يولوندان صحرايا کؤچون.  </verse>
        <verse osisID='Deut.1.41'>
         هامينيز دؤيوش سئلاحلاريني گِيئندئنئز و داغليغا چيخماغين آسان اولدوغونو دوشوندونوز.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.42'>رب منه ددي: اونلارا دِه: ‹دؤيوشه چيخمايين، من سئزئن آرانيزدا يوخام. مبادا دوشمنلرئنئزه مغلوب اولاسينيز.›  </verse>
        <verse osisID='Deut.1.43'>
          من ده سئزه بله ددئم، آمّا سئز منئم سؤزومه قولاق آسمادينيز. ربّئن امرئنه عاصي اولوب، اؤزباشليق ادئب داغليق بؤلگه‌يه چيخدينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.44'>بو داغليق بؤلگه‌سئنده ياشايان اِمورلولار موقاوئمَت گؤرسدئب، سئزه آري کئمي هوجوم اتدئلر و سئزي سِعئردن خورمايا قدر قيرديلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.45'>او واخت قاييديب ربّئن حوضوروندا آغلادينيز، لاکئن رب سئزئن سَسئنئزي اشئتمه‌دي و سئزه قولاق آسمادي.</verse>
        <verse osisID='Deut.1.46'>بلجه اوزون بئر زامان اورادا، قِدِشده قالدينيز.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.2'>
        <verse osisID='Deut.2.1'>
          ربّئن منه امر اتدئيي کئمي قاييديب، قيرميزي دهنز يولو ائله صحرايا کؤچدوک. چوخ گونلر سِعئر داغيني گَزئب دولانديق.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.2'>رب منئمله بله دانيشيب، ددي:</verse>
        <verse osisID='Deut.2.3'>بَسدئر بو قدر بو داغي گَزئب دولانماغينيز. ائندي شئمالا طرف دؤنون.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.4'>خالقا بله امر ات: ‹عئسو اؤولادلارينين تورپاغيندان کی، سِعئرده ياشايان قوحوملارينيزدير، کچه‌جکسئنئز. اونلار سئزدن قورخاجاقلار، بونا گؤره چوخ دئقّتلي اولون.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.5'>اونلارلا موناقئشه ياراتمايين، چونکي تورپاقلاريندان بئر قاريش دا سئزه ورمَيه‌جيم. چونکي من سِعئر داغيني عئسونون نسلئنه ورمئشم کي، اونلارا مولک اولسون.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.6'>اونلاردان يِمه‌يي ده، سويو دا پوللا آلين، قوی يِيئب- ائچمه‌يئنئز بله اولسون.›  </verse>
        <verse osisID='Deut.2.7'/>
        <verse osisID='Deut.2.8'>
          بئز سِعئر داغيندا ياشايان قارداشلاريميز عئسو اؤولادلاريندان، عَرابا يولوندان، اِيلَت و عِصيون‌گِبِردن گتدئک. دؤنوب موآب صحراسي يولوندان کچدئک.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.9'>رب منه ددي: موآبلي‌لاري ائنجئتمه و اونلارلا دؤيوشه گئرمه. من اونلارين تورپاغيندان سئزه هچ مولک ورميه‌جيم، چونکي عار شهرئني لوط اؤولادلاري اولان موآبلي‌لارا ورمئشم کي، اونلارا مولک اولسون.  </verse>
        <verse osisID='Deut.2.10'>
          اورادا اَوّل اِملي‌لر ياشاييرديلار؛ اونلار عَناقلي‌لار کئمي گوجلو، چوخ سايلي و اوجابوي بئر خالقديرلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.11'>اونلار دا عَناقلي‌لار کئمي رِفالي‌لار ساييلير، لاکئن موآبلي‌لار اونلاري اِملي‌لر چاغيريرلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.12'>سِعئرده ده اوّل‌لر خورلولار ياشاييردي. لاکئن عئسو اؤولادلاري اونلاري قوودولار و اونلاري قيريب، تورپاقلاريندا ساکئن اولدولار، نجه کي، ائسرايئللی‌لر، ربّئن اونلارا مولک وردئيي تورپاغين اهالئسئنه اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Deut.2.13'>
          ‹ائندي دورون و زِرِد چاييني کِچئن.› بئز ده زِرِد چاييني کچدئک.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.14'>قِدِش‌بَرنِعه‌دن کؤچوب زِرِد چاييني کچنه‌جک اوتوز سکّئز ائل چکدي. اله کي، ربّئن آند ائچدئيي کئمي دوشَرگه‌ده اولان او دؤورده‌کي نسلئن دؤيوشچولرئنئن هاميسي اؤلدولر.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.15'>دوغرودان دا، ربّئن اَلي اونلارين ضئدّئنه ائدي کي، اونلاري اوردوگاهدان هلاک ادئب هاميسيني يوخ اتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.2.16'>
          خالقين بوتون دؤيوش آداملاري اؤلوب-قورتاراندان سونرا،</verse>
        <verse osisID='Deut.2.17'>رب منئمله دانيشيب بله ددي:</verse>
        <verse osisID='Deut.2.18'>سئز بو گون موآب سرحدئندن يعني عار شهرئندن کچه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.19'>عَمّون اؤولادلارينا ياخينلاشاندا، اونلاري ائنجئتمه‌يئن و موناقئشه ياراتمايين، چونکي عَمّون اؤولادلارينين تورپاغيندان سئزه هچ مولک ورميه‌جيم، اونا گؤره کي اوراني دا لوط اؤولادلاري اولان عَمّونلولارا مولک ورمئشم.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.20'>(اورا رِفالي‌لارين تورپاغي دا ساييلير، چونکي اَوّللر اورادا رِفالي‌لار ياشاييردي. عَمّونلولار اونلاري زَمزوملولار چاغيريرلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.21'>اونلار عَناقلي‌لار کئمي گوجلو، چوخ سايلي و اوجابوي بئر خالق ائدي، آمّا رب اونلاري عَمّونلولارين قاباغيندان يوخ اتمئشدي. عَمّونلولار اونلاري قوووب، يرلرئنده ساکئن اولموشدولار.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.22'>رب سِعئرده ياشايان عئسو اؤولادلاري اوچون ده همئن ائشي گؤروب، خورلولاري اونلارين قاباغيندان يوخ اتمئشدي. عئسو اؤولادلاري خورلولاري قوووب، يرلرئنده بو گونه قدر ساکئندئرلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.23'>کَفتوردان چيخان کَفتورلولار دا، کَندلرده ياشايان عَوّئلی‌لري، غَزّه‌يه قدر، قيرديلار و اونلارين يرئنده ساکئن اولدولار.)  </verse>
        <verse osisID='Deut.2.24'>
          رب ددي: قالخين، کؤچون، و اَرنون دره‌سئندن کچئن. باخين! خِشبون پادشاهي اِمورلو سئخونو و اونون اؤلکه‌سئني سئزئن اَلئنئزه ورمئشم. اوراني آلماغا باشلايين و اونلارلا دؤيوشه گئرئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.25'>بو گوندن من باشلاييرام کي، سئزئن قورخو و دهشتئنئزي گؤي آلتيندا اولان بوتون خالقلارين اوره‌يئنه ساليم. سئزئن سوراغينيزي اشئدنلر قاباغينيزدا تئتره‌يئب بوزوشه‌جکلر.  </verse>
        <verse osisID='Deut.2.26'>
          قِدِموت صحراسيندان خِشبون پادشاهي سئخونون يانينا قاصئدلر گؤندردئم کي، باريش باره‌ده دانيشسينلار. اونا ددئم:</verse>
        <verse osisID='Deut.2.27'>ائجازه ور، سنئن تورپاغيندان کِچک. فقط گِنئش يولدان کچه‌جيئک، اورادان نه صاغا، نه ده سولا دؤنه‌جيئک.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.28'>يِمه‌يئمئز اوچون بئزه يمک ساتارسينيز، ائچمه‌يئمئز اوچون بئزه سو ساتارسينيز. بئزه اؤلکه‌ني پئيادا کچمک کئفايتدئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.29'>سِعئرده ياشايان عئسو اؤولادلاري و عاردا ياشايان موآبلي‌لار اتدئيي کئمي، سن ده ائجازه ور کي، اوردون چاييندان تاريميز ربّئن بئزه وره‌جيي تورپاغا کِچک.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.30'>لاکئن خِشبون پادشاهي سئخون بئزي تورپاغيندان کچمه‌يه قويمادي. چونکي تارينيز رب، سئزه تسلئم اتمک اوچون، اونون روحونو عئنادکار و اوره‌يئني داش اتدي، نجه کي، بو گون اِله اولوب.  </verse>
        <verse osisID='Deut.2.31'/>
        <verse osisID='Deut.2.32'>
          سئخون بوتون خالقي ائله دؤيوشمَک اوچون ياهَصده بئزئم قاباغيميزا چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.33'>تاريميز رب اونو بئزه تسلئم اتدي. بئز ده سئخونو، اوغوللاريني و بوتون قوشونونو قيرديق.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.34'>او واخت اونون بوتون شهرلرئني آلديق. هر بئر شهري کئشي، آرواد و اوشاقلاري ائله بئرلئکده کامئل محو اتدئک. هچ کسي صاغ قويماديق.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.35'>آنجاق حيوانلاريني گؤتوروب، آلديغيميز شهرلري تالان اتدئک.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.36'>اَرنون دره‌سئنئن کَناريندا عَروعِردن و دره‌ده اولان شهردن گئلعاداجاق قاباغيميزا بئزدن گوجلو بئر شهر چيخمادي. تاريميز رب اونلارين هاميسيني بئزه تسلئم اتدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.2.37'>آنجاق عَمّون اؤولادلارينين اؤلکه‌سئنه، بوتون يَبّوق چايي کنارينا و داغليق بؤلگه‌سئنده‌کي شهرلره و تاريميز ربّئن قدغن اتدئيي هچ يره ياخينلاشمادينيز.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.3'>
        <verse osisID='Deut.3.1'>
          سونرا دؤنوب باشانا طرف يولا دوشدوک. باشان پادشاهي عوگ بوتون خالقي ائله برابر اِدرِه‌عي‌ده بئزئمله دؤيوشه چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.2'>آمّا رب منه ددي: اوندان قورخما، چونکي من اونو، بوتون خالقيني و تورپاغيني سنئن الئنه تسلئم اتمئشم. خِشبوندا ياشايان اِمورلولارين پادشاهي سئخونون باشينا نه گتئردئنئز، اونون دا باشينا اله گتئرئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.3.3'>
          بلجه تاريميز رب باشان پادشاهي عوگو و بوتون خالقي بئزئم اَلئمئزه تسلئم اتدي. بئز ده هچ کسي صاغ بوراخمادان اونلاري قيرديق.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.4'>او واخت بوتون شهرلرئني آلديق، اونلاردان آلماديغيميز بئر شهر بله قالمادي؛ آلتميش شهر، بوتون اَرگوب دئياريني، يعني عوگون باشاندا اولان مملکتئني.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.5'>شهرلرئن هاميسي قالالي و اوجا دووارلي ائدي، دروازالاري و چَفته‌لري وار ائدي. بوندان علاوه چوخلو دووارسيز کَندلر ده وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.6'>خِشبون پادشاهي سئخونون باشينا گتئردئيئمئز کئمي، اونلاري دا قيريب، کئشي، آرواد و اوشاقلاري ائله برابر شهرلرئن هاميسيني کامئل محو اتدئک.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.7'>آنجاق بوتون حيوانلاري گؤتوروب، شهرلري تالان اتدئک.  </verse>
        <verse osisID='Deut.3.8'>
          بلجه او واختلار اِمورلولارين ائکي پادشاهينين اَلئندن اوردون چايينين شرقئنده‌کي اؤلکه‌ني کي، اَرنون دره‌سئندن خِرمون داغينا قدر اوزانيردي، آلديق.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.9'>صئدونلولار خِرمونو سئريون چاغيريرلار. اِمورلولار دا اورايا سِنئر ديئرلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.10'>دره‌ده اولان بوتون شهرلري، بوتون گئلعادي، سَلکا و اِدرِعي‌يه قدر بوتون باشان تورپاغيني، باشان پادشاهي عوگون مملکتئني آلديق.  </verse>
        <verse osisID='Deut.3.11'/>
        <verse osisID='Deut.3.12'>
          او واخت بو تورپاقلاري اؤز مالئکئيّتئمئزه گؤتوردوک: اَرنون دره‌سئنئن يانيندا اولان عَروعِردن باشلانان اؤلکه‌ني، گئلعادين داغليق بؤلگه‌سئنئن ياريسيني، شهرلري ائله برابر رِعوبئنلی‌لره و جادلي‌لارا وردئم.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.13'>گئلعادين قالان حئصّه‌سئني، عوگون اؤلکه‌سي اولان بوتون باشاني مِنَسّه قبئله‌سئنئن ياريسينا وردئم. يعني باشان اولان بوتون اَرگوب دئياريني کي، رِفالي‌لار اؤلکه‌سي چاغيريلير.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.14'>مِنَسّه اوغلو ياعئر گِشورلولار و مَعَکاتلي‌لارين سرحدئنه قدر بوتون اَرگوب دئياريني آلدي. اورايا يعني باشانا اؤز آدي اوچون خَوّوت‌ياعئر آديني وردی کي، بو گونه قدر ده بله آدلانير.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.15'>گئلعادي ماکئره وردئم.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.16'>رِعوبئنلی‌لرله جادلي‌لارا گئلعاددان اَرنون دره‌سئنه قدر اوزانان تورپاقلاري وردئم. دره‌نئن اورتاسي اونلارين سرحدي يَبّوق چايينا قدر کي، عَمّونلولارين سرحدي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.17'>عَرابادا سرحد اوردون چايي ائدي: کئنّرِتدن عَرابا دهنزئنه، يعني دوز دهنزئنه، شرق طرفده‌کي پئسگا ياماجلارينين آلتينا قدر اوزانيردي.  </verse>
        <verse osisID='Deut.3.18'>
          او واختلار سئزه امر ادئب ددئم: رب تارينيز بو تورپاغي سئزه مولک اولماق اوچون ورئب؛ سئزئن بوتون جنگ‌آورلرئنئز سئلاحلانيب قارداشلارينيز ائسرايئل اؤولادلارينين موقابئلئنده گدئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.19'>لاکئن آروادلارينيز، اوشاقلارينيز، و حيوانلارينيز (بئلئرم کي، چوخ حيوانلارينيز وار) سئزه وردئيئم شهرلرده قالمالي‌ديرلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.20'>او زاماناجاق کي، رب سئزئن کئمي، هموطنلرئزه ده راحاتليق ورسئن، و اونلار دا ربّئن اوردون چايينين او تاييندا، اونلارا وره‌جيي تورپاغي مالئکئيّته کچئرتسئنلر. او واخت سئز هر بئرئنئز سئزه مولک وردئيئم يره قاييدا بئلرسئنئز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.3.21'>
          او واختلار يوشَعه امر ادئب ددئم: گؤزلرئن گؤروب کي، تارين رب بو ائکي پادشاهين باشينا نه گتئرئب! رب کچه‌جيئنئز بوتون اؤلکه‌لره ده بله اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.22'>اونلاردان قورخمايين، چونکي سئزئن اوچون دؤيوشَن، تارينيز رب اؤزودور!  </verse>
        <verse osisID='Deut.3.23'>
          او زامان ربّه يالواريب ددئم:</verse>
        <verse osisID='Deut.3.24'>ای پروردئگار رَب، سن اؤز بؤيوکلويونو و قودرتلي اَلئني بو قولونا گؤرسدميه باشلايبسان. گؤيده و يرده هانسي تاري وار کي، سنئن اتدئيئن بله ائشلري، قووّتلي عمللري اده بئلسئن؟</verse>
        <verse osisID='Deut.3.25'>خاهئش ادئرم، قوي اوردون چاييني کچئب، اونون قرب طرفئنده اولان گؤزل تورپاغي يعني او ياخشي داغليق بؤلگه‌سئني و لوبناني گؤروم.  </verse>
        <verse osisID='Deut.3.26'>
          لاکئن سئزئن اوزونوزدن منه قضبلي ائدي و منه قولاق آسميردي؛ و رب منه ددي: بَسدئر! بو باره‌ده بئر داها منئمله دانيشما!</verse>
        <verse osisID='Deut.3.27'>پئسگاه تپه‌سئنه چيخيب قربه، شئمالا، جنوبا و شرقه گؤز گَزدئر و اؤز گؤزلرئنله گؤر، چونکي سن اوردون چاييني کچميه‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Deut.3.28'>يوشَعي وظئفه‌يه قوي، اونا اورک ور و اونو قووّتلَندئر، چونکي بو خالقين قاباغيندا او بو چايي کچه‌جک و گؤره‌جيئن تورپاغي اونلارا مئراث وره‌جکدئر.  </verse>
        <verse osisID='Deut.3.29'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.4'>
        <verse osisID='Deut.4.1'>
          ائندي، ای ائسرايئل، سئزه اؤيرده‌جيئم قايدالارا و حؤکملره قولاق آسين. اونلارا عمل اده‌سئنئز، ياشاياجاقسينيز، آتالارينيزين تاريسي ربّئن سئزه وره‌جيي تورپاغا گئرئب، اورايا مالئک اولاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.2'>سئزه وره‌جيئم سؤزه هچ نه آرتيب-اَسکئلتمه‌يئن. فقط سئزه امر اده‌جيم تارينيز ربّئن فرمانلاريني ساخلايين.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.3'>ربّئن بَعَل‌پِعور مَسَله‌سئنده نَلر اتدئيئني اؤز گؤزونوزله گؤردونوز. تارينيز رب بَعَل‌پِعورون دالينجا گدنلرئن هاميسيني آرانيزدان محو اتدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.4'>آمّا سئز هامينيز تارينيز ربّه باغلي قالديغينيز اوچون بو گون صاغسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.4.5'>
          باخين، تاريم ربّئن منه امر اتدئيي قايدالار و حؤکملري سئزه اؤيرتمئشم کي، مالئک اولماق اوچون گئره‌جيئنئز تورپاقدا بونلارا عمل اده‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.6'>اونلاري ساخلايين و اونلارا عمل ادئن، بو، آيري خالقلارا نه قدر حئکمتلي و عاغيلّي اولدوغونوزو گؤرسدر. اونلار بوتون بو قايدالاري اشئدنده دئيه‌جکلر کي، ‹بو بؤيوک مئلّت، حقئقتن، حئکمَتلي و عاغيلّي بئر خالقدير.›</verse>
        <verse osisID='Deut.4.7'>تاريميز رب، هر دفه دوعا ادنده بئزه ياخينلاشار. هانسي مئلّت بله بؤيوکدور کي، تاريسي اونا بو جور ياخين اولسون؟</verse>
        <verse osisID='Deut.4.8'>هانسي مئلّت بله بؤيوکدور کي، بو گون قاباغينيزا گتئردئيئم بو شرئعت کئمي عدالتلي قايدالارا و حؤکملره مالئک اولسون؟  </verse>
        <verse osisID='Deut.4.9'>
          آنجاق عاغلينيزي باشينيزا ييغين و دئقّتله چاليشين کي، گؤزلرئنئزلهگؤردوکلرئنئزي ياددان چيخارتماياسينيز و اونلار عؤمرونوزون بوتون گونلرئنده اوره‌يئنئزدن آيريلماسين؛ اونلاري اوغوللارينيزا و نوه‌لرئنئزه اؤيره‌دئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.10'>خورِبده تارينيز ربّئن قاباغيندا دايانديغينيز گونو خاطيرلايين. او زامان رب منه ددي: خالقي منئم حوضوروما بئر يره ييغ. من اؤز سؤزلرئمي اونلارا اشئتدئره‌جيم، بله کي ير اوستونده ياشاديقلاري بوتون زاماندا آنجاق مندن قورخماغي اؤيرنسئنلر و اؤولادلارينا دا اؤيرتسئنلر.  </verse>
        <verse osisID='Deut.4.11'>
          سئز ياخينلاشيب داغين اَته‌يئنده داياندينيز. داغ ياندي، آلووو گؤيون درئنلئکلرئنه چاتدي؛ گؤيون هر ياني قارانليق، بولود، و قالين ظولمت ائچئنده ائدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.12'>او واخت رب سئزئنله بو آلووون ائچَرئسئندن دانيشدي. سئز اونون دانيشيق سَسئني اشئتدئنئز، لاکئن هچ بئر شي گؤرمه‌دئنئز. فقط بئر سَس وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.13'>او سئزه عهدئني، يعني عمل اتمه‌يئنئز اوچون امر اتدئيي اون فرماني اعلان اتدي. بونلاري ائکي داش لؤوحه اوستونه يازدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.14'>اله او واخت رب منه امر اتدي کي، قايدالار و حؤکملري سئزه اؤيره‌دئم، اله کي، مالئک اولماق اوچون گده‌جيئنئز تورپاقدا اونلارا عمل اده‌سئنئز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.4.15'>
          بونا گؤره چوخ دئقّتلي اولون، چونکي رب خورِبده آلووون ائچَرئسئندن سئزئنله دانيشان گون هچ بئر صورت گؤرمه‌دئنئز،</verse>
        <verse osisID='Deut.4.16'>اله کي، فاسئد اولماييب، اؤزونوز اوچون هر هانسي بئر جئسمه بَنزَر، کئشي و يا آروادا بَنزَر،</verse>
        <verse osisID='Deut.4.17'>يرده اولان هر هانسي بئر حيوانا بَنزَر، گؤيده اوچان هر هانسي بئر قانادلي قوشا بَنزَر،</verse>
        <verse osisID='Deut.4.18'>تورپاقدا سورونن هر هانسي بئر مخلوقا بَنزَر، يِرئن درئنلئکلرئنده اولان سودا ياشايان هر هانسي بئر باليغا بَنزَر، اويما بوت دوزلتمَيه‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.19'>مبادا گؤزلرئنئزي گؤيه قالديريب گونو، آيي، اولدوزلاري و بوتون گؤي جئسئملرئني گؤرنده آزاسينيز و اونلاري پرستئش ادئب، اونلارا خئدمت اده‌سئنئز، او شيلره کي، تارينيز رب اونلاري بوتون گؤي آلتينداکي خالقلارا ورئبدئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.20'>آمّا رب سئزي گؤتوروب دمئر ارئدن کوره‌‌نئن ائچئندن يعني مئصئردن چيخارديب کي، بوگونکي کئمي اونا مخصوص خالق اولاسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.4.21'>
          سئزئن اوزوزدن رب منه قضبلَندي و آند ائچدي کي، من اوردون چاييني کچميه‌جيم و ائرث اولاراق سئزه وره‌جيی او ياخشي تورپاغا گئرميه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.22'>چونکي من اوردون چاييني کچه بئلمه‌يئب بو تورپاقدا اؤله‌جيم. آمّا سئز او ياخشي تورپاغا کچه‌جکسئنئز و اورايا مالئک اولاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.23'>احتئياطلي اولون کي، تارينيز ربّئن سئزئنله باغلاديغي عهدي ياددان چيخارتماياسينيز و تارينيز ربّئن قدغن اتدئيي هر هانسي بئر شيه بَنزَر اويما بوت دوزلتمَيه‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.24'>چونکي تارينيز رب هر شيي يانديريب ياخان آلوودور. او، قيرتلي بئر تاري‌دير.  </verse>
        <verse osisID='Deut.4.25'>
          سئز اؤلکه‌ده اوزون زامان ياشاديقدان و اؤولادلارينيز، نوه‌لرئنئز دوغولاندان سونرا، اؤزونوزه هر هانسي بئر شيئن صورتئنده بوت ياراداراق اؤلکه‌ده ياشلانديقدان سونرا يولدان آزاسينيز، تارينيز ربّئن گؤزونده پئس اولاني ادئب اونو آجيقلانديراسينيز،</verse>
        <verse osisID='Deut.4.26'>سئزئن قاباغينيزدا بو گون گؤي و يري شاهئد توتورام کي، مالئک اولماق اوچون اوردون چاييني کچئب گتدئيئنئز تورپاق اوستوندن تِزلئکله يوخ اولاجاقسينيز. او تورپاقدا اوزون عؤمور سورميه‌جکسئنئز، کامئل محو اولاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.27'>رب سئزي خالقلار آراسينا داغيداجاق و آپاراجاغي يرده مئلّتلر آراسيندا ساييدا چوخ آز قالاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.28'>اورادا دا سئز ائنسانين اَل ائشي اولان آللاهلارا يعني گؤرمه‌يَن، اشئتمه‌يَن، يمه‌يَن، ائي بئلمه‌يَن آغاجدان و يا داشدان اولان آللاهلارا قوللوق اده‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.29'>آمّا او يرده تارينيز ربّي آختاراجاقسينيز. اگر اونو بوتون قَلبئنئزله، بوتون جانينيزلا آختاراسينيز، تاپاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.30'>عذابدا اولان واخت، بوتون بو شيلر باشينيزا گلن واخت، آخير گونلرده تارينيز ربّه دؤنوب اونا قولاق آساجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.31'>چونکي تارينيز رب رَحملي تاري‌دير؛ او سئزي آتماز، محو اتمز. آتالارينيزا آندلا تصدئق اتدئيي عهدي ياددان چيخارتماز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.4.32'>
          ائندي تارينيزين ير اوستونده ائنسان ياراتديغي گوندن بَري سئزدن اَوّلکي دؤورون گونلري باره‌ده گؤيلرئن بئر باشيندان او بئري باشينا قدر هاميدان سوروشون. بله بؤيوک حادئثه مگر اولوب؟ بله بئر شي مگر اشئدئلئب؟</verse>
        <verse osisID='Deut.4.33'>هانسي بئر خالق سئزئن کئمي آلوو ائچَرئسئندن دانيشان تارينين سَسئني اشئدئب و صاغ قاليب؟</verse>
        <verse osisID='Deut.4.34'>يا دا هانسي تاري، سئزئن تارينيز رب کئمي، مئصئرده، گؤزلرئنئز قاباغيندا، سئزئن خِيِرئنئزه ائشله‌يئب، ائمتاحانلارلا، علامتلرله، مؤجوزه‌لرله، دؤيوشلرله، قووّتلي اَلي ائله، اوزانان قولو ائله، بؤيوک زَهملري ائله آيري مئلّتدن اؤز مئلّتئني آلماغا چاليشيب؟</verse>
        <verse osisID='Deut.4.35'>بوتون بونلار سئزه گؤرسدئلدي کي، ربّي تاني‌ياسينيز، رب تاري‌دير؛ اوندان باشقا يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.36'>سئزي تَربئيه اتمک اوچون گؤيلردن سَسئني سئزه اشئتدئردي. ير اوستونده اؤز بؤيوک آلووونو سئزه گؤرستدي و آلووون ائچَرئسئندن اونون سؤزلرئني اشئتدئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.37'>آتالارينيزي سِودئيئندن، اونلاردان سونرا، اؤولادلاريني سچدي. و اؤزو شخصن سئزي بؤيوک قودرتي ائله مئصئردن چيخارتدي کي،</verse>
        <verse osisID='Deut.4.38'>سئزدن بؤيوک و قووّتلي مئلّتلري قاباغينيزدان قووسون و سئزي اورايا گتئرسئن کي، بو گونکي کئمي، اونلارين تورپاغيني ائرث آلاسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.39'>بونا گؤره، بو گون بئلئن و اوره‌يئنئزده ساخلايين کي، يوخاريدا اولان گؤيده و آشاغيدا اولان يرده رب تاري‌دير. اوندان باشقا يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.40'>بلجه بو گون سئزه وردئيئم ربّئن قايدالار و امرلرئني ساخلايين کي، سئزه و سئزدن سونرا گلن اؤولادلارينيزا خيئر گتئرسئن و تارينيز ربّئن ابدی اولاراق وردئيي بو تورپاقدا اوزون عؤمور سوره‌سئنئز."  </verse>
        <verse osisID='Deut.4.41'>
          او زامان موسا اوردون چايينين شرق طرفئنده اوچ شهر آييردي</verse>
        <verse osisID='Deut.4.42'>کي، قونشوسو ائله کچمئشدن عداوتي اولمايان و بئلمه‌دن اونو اؤلدورَن آدام اورايا قاچسين و بو شهرلردن بئرئنه قاچماقلا صاغ قالسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.43'>بونلار رِعوبئن قبئله‌سي اوچون هامار بؤلگه‌ده يِرلَشَن صحراداکي بِصِر شهري، جادلي‌لار اوچون گئلعادداکي راموت شهري، مِنَسّه قبئله‌سي اوچون ده باشانداکي گولان شهري ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Deut.4.44'>
          بودور او شرئعت کي، موسا ائسرايئل اؤولادلارينين قاباغينا قويدو.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.45'>بونلار او شهادتلر، قايدالار و حؤکملردئر کي، موسا مئصئردن چيخان زامان ائسرايئل اؤولادلاري ائله دانيشدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.46'>بونلاري موسا اوردون چايينين شرقئنده ددی، او زامان کي، مئصئردن چيخيب بِيت‌پِعورون موقابئلئنده‌کي دره‌ده ائدئلر. بِيت‌پعور خِشبوندا ياشايان اِمورلولار پادشاهي سئخونون اؤلکه‌سي ائدي. موسا و ائسرايئل اؤولادلاري سئخونو مئصئردن چيخان زامان شئکست وردئلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.4.47'>اونون اؤلکه‌سئني و باشان پادشاهي عوگون اؤلکه‌سئني يعني اوردون چايينين شرق طرفئنده اِمورلولارين ائکي پادشاهينين اؤلکه‌سئني اَله کچئرتدئلر،</verse>
        <verse osisID='Deut.4.48'>اَرنون دره‌سي کناريندا اولان عَروعِردن حتّا سئيون داغينا قدر يعني خِرمونا قدر،</verse>
        <verse osisID='Deut.4.49'>اوردون چايينين شرقئنده اولان بوتون عَراباني حتّا عَرابا دهنزئنه قدر اولان پئسگاه ياماجلارينين آلتيناجاق آلديلار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.5'>
        <verse osisID='Deut.5.1'>
          او واخت موسا بوتون ائسرايئللی‌لري چاغيريب ددي: "اشئت، ای ائسرايئل! بو گون سنه ددئيئم قايدالار و حؤکملري اؤيره‌نئب، اونلارا دئقّتله عمل ات!</verse>
        <verse osisID='Deut.5.2'>تاريميز رب بئزئمله خورِبده عهد باغلادي.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.3'>رب بو عهدي آتالاريميزلا يوخ، بئزئمله، بوتون بورادا بو گون دئري قالانلاريميزلا باغلادي.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.4'>رب داغداکي آلووون ائچَرئسئندن سئزئنله اوزبه اوز دانيشدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.5'>او زامان ربّئن سؤزونو اعلان اتمک اوچون، سئزئنله ربّئن آراسيندا من دايانميشديم. چونکي سئز آلوودان قورخدوغونوزا گؤره داغا چيخمادينيز. رب ددی:  </verse>
        <verse osisID='Deut.5.6'/>
        <verse osisID='Deut.5.7'/>
        <verse osisID='Deut.5.8'>
          اؤزون اوچون هچ بئر اويما بوت، نه يوخاريداکي گؤيده يا دا آشاغيداکي يرده، نه ده يرئن آلتينداکي سولاردا اولان شيلرئن هچ بئرئنئن اوخشاري دوزلتمه.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.9'>بله شيلري پرستئش اتمه، اونلارا خئدمت ده اتمه. چونکي من، سنئن تارين رب، قيرتلي تاري‌يام. مندن نئفرت ادن آتالارين جزاسيني اوچ-دؤرد نسله قدر اؤولادلارينا چکدئره‌رم.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.10'>لاکئن منی سِوئب امرلرئمه عمل ادنلرئن مئنلر نسلئنه قدر مهرئبانليق گؤرسده‌رم.  </verse>
        <verse osisID='Deut.5.11'/>
        <verse osisID='Deut.5.12'>
          سَبّت گونونو ساخلا و اونو موقدّس توت. ‌نجه کي، تارين رب سنه امر ادئب.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.13'>آلتي گون چاليشيب بوتون ائشلرئني گؤر.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.14'>لاکئن يدّئنجی گون تارين ربّئن سَبّت گونودور. بو گون سن، اوغلون، قيزين، قولون، کنئزئن، اؤکوزون، اِششه‌يئن، هچ بئر حيوانين، يانيندا قالان ياد اِلّئن ده هچ بئر ائش گؤرمه‌سئن، اِله کي، قول-کنئزئن ده سنئن کئمي ائستئراحت اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.15'>ياديندا ساخلا کي، مئصئر تورپاغيندا قول ائدئن، و تارين رب سني اورادان قووّتلي اَلي ائله، اوزانان قولو ائلهچيخارتدي؛ بونا گؤره تارين رب سنه امر اتدي کي، سَبّت گونونو ساخلاياسان.  </verse>
        <verse osisID='Deut.5.16'/>
        <verse osisID='Deut.5.17'/>
        <verse osisID='Deut.5.18'/>
        <verse osisID='Deut.5.19'/>
        <verse osisID='Deut.5.20'/>
        <verse osisID='Deut.5.21'/>
        <verse osisID='Deut.5.22'/>
        <verse osisID='Deut.5.23'>
          داغ آلوولانيب يانارکَن، ظولمت ائچئندن سئز اونون سَسئني اشئدنده، بوتون قبئله باشچيلارينيز و آغساقّاللارينيز منه ياخينلاشدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.24'>سئز بله دِدئنئز: «باخ، تاريميز رب بئزه احتئشاميني و عظمتئني گؤرسه‌دئب، بئز ده اونون سَسئني آلووون ائچَرئسئندن اشئتمئشئک. بو گون گؤردوک کي، تاري ائنسانلا دانيشير و ائنسان حله ده صاغ قالير.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.25'>ائندي نئيه اؤلَک؟ چونکي بو بؤيوک آلوو بئزي کوله دؤندره‌جک. اگر تاريميز ربّئن سَسئني داها آرتيق اشئدک، اؤله‌جَيئک.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.26'>بوتون بشرئيّت آراسيندا کئم وار کي، وار اولان تارينين سَسئني بئزئم کئمي آلوو ائچَرئسئندن اشئتسئن و صاغ قالسين؟</verse>
        <verse osisID='Deut.5.27'>سن اونا ياخينلاش و تاريميز ربّئن دئيه‌جيي هر شيه قولاق آس. سونرا تاريميز ربّئن ددئيي هر شيي بئزه دِه! بئز ده اونا قولاق آسيب عمل اده‌‌رئک.»  </verse>
        <verse osisID='Deut.5.28'>
          سئز منه بونلاري دئيَنده، رب سئزئن بو سؤزلرئنئزي اشئتدي، و رب منه ددي: «بو خالقين سنه ددئکلرئني اشئتدئم. ددئيي هر شيي ياخشي ادئبلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.29'>کاشکي بله اورَکلري اولسايدي، کاشکي مندن قورخسايديلار و بوتون امرلرئمي هر زامان ساخلاسايديلار. او زامان هم اؤزلرئنئن، هم ده اؤولادلارينين حياتي ابده کئمي خوش کچردي.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.30'>گت، اونلارا دِه: ‹چاديرلاريزا قاييدين.›</verse>
        <verse osisID='Deut.5.31'>آمّا سن بورادا يانيمدا دايان. بوتون امرلري، قايدالار و حؤکملري سنه دئيه‌جيم. سن خالقا اؤيرت کي، مولک اوچون اونلارا وره‌جيئم تورپاقدا بونلاري يرئنه يتئرسئنلر.»</verse>
        <verse osisID='Deut.5.32'>بلجه تارينيز ربّئن سئزه امر اتدئکلرئني دئقّتله ساخلايين، اونلاردان نه صاغا، نه ده سولا دؤنون.</verse>
        <verse osisID='Deut.5.33'>تارينيز ربّئن سئزه امر اتدئيي بوتون يولدا گَزئن کي، صاغ قالاسينيز و حياتينيز خوش کچسئن. و مولک اوچون آلاجاغينيز تورپاقدا اوزون عؤمور سوره‌سئنئز.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.6'>
        <verse osisID='Deut.6.1'>
          بودور او امر، قايدالار، و حؤکملر کي، تارينيز رب سئزه اؤيرَتمَک اوچون منه بويورموشدو. اونا گؤره ده مالئک اولماق اوچون گده‌جيئنئز تورپاقدا بونلارا عمل ادئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.2'>اِله کي، سئز، اؤولادلارينيز، و نوه‌لرئنئز عؤمور بويو تارينيز ربدن قورخاسينيز و اونون سئزه ددئيئم بوتون قايدالار و حؤکملرئني ساخلاياسينيز و عؤمرونوز اوزون اولسون.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.3'>اشئت، ای ائسرايئل! بونلارا دئقّتله عمل ات کي، آتالارينين تاريسي ربّئن سنه وعده وردئيي کئمي، سود و بال آخان تورپاقدا حياتين خوش کچسئن و چوخاليب آرتاسان.  </verse>
        <verse osisID='Deut.6.4'>
          اشئت، ای ائسرايئل! تاريميز رب يگانه ربدئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.5'>تارين ربّي بوتون اوره‌يئنله، بوتون جانينلا، و بوتون وار گوجونله سِو.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.6'>بو گون سنه امر اتدئيئم بو سؤزلر اوره‌يئنده کؤک سالسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.7'>بونلاري سعي‌له اؤولادلارينا اؤيرت. اِوئنده اوتوراندا، يول گدنده، ياتاندا، دوراندا بونلار باره‌ده دانيش.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.8'>اونلاري يازيب قولونا بئر نئشان کئمي، گؤزلرئنئن آراسينا دا آلين باغي کئمي باغلا،</verse>
        <verse osisID='Deut.6.9'>اِولرئنئن قاپي چَرچئوه‌لرئنه و دروازالارينا ياز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.6.10'>
          او واخت تارين رب سني آتالارينا، يعني ائبراهئمه، ائسحاقا، و يعقوبا ائچدئيي آندا گؤره، وره‌جيي تورپاغا آپاراجاق؛ اورادا سنه بئنا اتمه‌دئيئن بؤيوک و گؤزل شهرلر وره‌جک،</verse>
        <verse osisID='Deut.6.11'>ييغماديغين گؤزل شيلرله دولو اِولر، زحمتئني چکمه‌دئيئن قازيلميش سو آنبارلاري، سالماديغين اوزوملوکلر و زيتونلوقلار وره‌جک، و سن يِيئب دوياجاقسان.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.12'>او زامان دئقّتلي اول کي، سني مئصئر تورپاغيندان، نؤکرچئلئک دئياريندان چيخاردان ربّي ياددان چيخارتماياسان.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.13'>آنجاق تارين ربدن قورخ و اونو پرستئش ادئب، آندلاريني اونون آديندا ائچ.  </verse>
        <verse osisID='Deut.6.14'>
          ياد آللاهلارين يعني سنئن اطرافيني توتان آيري خالقلارين آللاهلاري دالينجا گتمه،</verse>
        <verse osisID='Deut.6.15'>چونکي آرانيزدا اولان تارين رب قيرتلي بئر تاري‌دير؛ مبادا تارين ربّئن قضبي سنئن ضئدّئنه آلوولانسين و سني ير اوزوندن محو اتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.6.16'>
          تارينيز ربّي مَسّادا ائمتاحان اتدئيئنئز کئمي ائمتاحان اتمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.17'>تارينيز ربّئن سئزه وردئيي امرلره، شهادتلرئنه و قايدالارا سعي‌له عمل ادئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.18'>ربّئن گؤزونده دوز و ياخشي ساييلانا عمل ادئن کي، حياتينيز خوش کچسئن و گدئب ربّئن آتالارينيزا ورمه‌سئني آند ائچدئيي ياخشي تورپاغا مالئک اولاسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.19'>رب ده وعده وردئيي کئمي بوتون دوشمنلري قاباغينيزدان قوواجاق.  </verse>
        <verse osisID='Deut.6.20'>
          اگر گله‌جکده اؤولادينيز سئزه گلئب سوروشالار: «تاريميز ربّئن سئزه وردئيي شهادتلردن، قايدالار و حؤکملردن آماج ندئر؟»</verse>
        <verse osisID='Deut.6.21'>اونا بله ديئن: «بئز مئصئرده فئرعونون نؤکري ائدئک. رب بئزي اورادان قووّتلي اَلي ائله چيخارتدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.22'>بوندان علاوه، رب گؤزلرئمئزئن قاباغيندا، مئصئرئن، فئرعونون و اونون بوتون عايئله‌سئنئن ضئدّئنه بؤيوک و دهشتلي علامتلر و مؤجوزه‌لر گؤرستدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.23'>او بئزي مئصئردن چيخارتدي کي، آتالاريميزا ورمه‌سئني آند ائچدئيي بو تورپاغا گتئرسئن و اوراني بئزه ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.24'>بلجه رب بوتون بو قايدالارا عمل اتمه‌يي، اؤز خيئرئمئز و صاغ قالماغيميز اوچون تاريميز ربدن قورخماغي بئزه امر اتدي، نجه کي، بو گون گؤرورسونوز.</verse>
        <verse osisID='Deut.6.25'>اگر تاريميز ربّئن حوضوروندا بئزه بويوردوغو بوتون بو امرلره دئقّتله عمل اِتسَک، بونو بئزه صالحلئک ساياجاق.»  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.7'>
        <verse osisID='Deut.7.1'>
          تارينيز رب مالئک اولاجاغينيز اؤلکه‌يه سئزي گتئرنده، قاباغينيزدان بئر چوخ مئلّتي قوواجاق؛ خئتلئلري، گئرگاشلي‌لاري، اِمورلولاري، کَنَعانليلاري، پِرئزلی‌لري، خئولی‌لري، يِبوسلولاري. سئزدن داها چوخ و داها قووّتلي يدّي مئلّتي قوواجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.2'>تارينيز رب اونلاري سئزه تسلئم ادنده، سئز ده اونلارا قالئب گلنده، اونلاري کامئل محو ادئن. اونلارلا عهد باغلامايين و اونلارا رحم اتمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.3'>بوندان علاوه، اونلارلا اِولَنمه‌يئن، اوغوللارينا قيزلارينيزي ورمه‌يئن، اوغوللارينيزا اونلارين قيزلاريني آلمايين.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.4'>چونکي اونلار اؤولادلارينيزي منئم داليمجا گتمکدن دؤنده‌رئب، آيري آللاهلارا قوللوق اتدئره‌جکلر. او واخت ربّئن قضبي سئزئن ضئدّئنئزه آلوولاناجاق و تِزلئکله سئزي محو اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.5'>اونلارلا بله رفتار ادئن: قوربانگاهلاريني داغيديب، موقدّس سوتونلاريني سينديرين، اَشِرا بوتلرئني بالتالاييب، اويما تئمثاللاريني اوددا يانديرين.  </verse>
        <verse osisID='Deut.7.6'>
          چونکي سئز تارينيز ربّئن موقدّس خالقيسينيز؛ تارينيز رب سئزي يِر اوزونده‌کي بوتون خالقلار ائچئندن اؤزونه مخصوص خالق سچدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.7'>ربّئن سئزي سِومه‌سي، سئزي سچمه‌سي او بئري خالقلاردان داها چوخ اولدوغونوز اوچون ديئلدي. حقئقتن، سئز اونلاردان داها آز ائدئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.8'>رب سئزي سِودئيي اوچون و آتالارينيزا آند ائچه‌رک وردئيي سؤزو يرئنه يتئرمَک اوچون، سئزي قووّتلي اَلي ائله مئصئردن چيخارتدي. او سئزي نؤکرچئلئک دئياريندان، مئصئر پادشاهي فئرعوندان ساتين آلدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.9'>بئلئن کي، تارينيز رب تاري‌دير. او، وفالي تاري‌دير. عهدئنه صادئق قاليب اونو سِوَنلرئن، امرلرئني يرئنه يتئرنلرئن بئر مئن نسلئنه محبّتئني گؤرسدَر.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.10'>آمّا اوندان نئفرت ادنلردن قئصاص آليب اونلاري محو اده‌جک. اوندان نئفرت ادندن قئصاصيني آلماغي يوباتماياجاق، عوضئني وره‌جکدئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.11'>اونا گؤره سئزه بو گون وردئيئم امري، قايدالاري و حؤکملري ساخلاييب يرئنه يتئرئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.7.12'>
          بو حؤکملره قولاق آسيب دئقّتله عمل اده‌جَيئنئز اوچون، تارينيز رب ده آتالارينيزا ائچدئيي آندا صادئق قاليب، عهدئنه عمل اده‌جک و محبّتئني گؤرسده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.13'>او سئزي سِوه‌جک، سئزه برکت ورئب سئزي چوخالداجاق. سئزه ورمک اوچون آتالارينيزا آند ائچدئيي تورپاقدا، بَطنئنئزدن دوغولانلارينيزي، تورپاغينيزين بَهره‌سئني، بوغدانيزي، تزه شرابينيزي، زيتون ياغينيزي، مال- حيوانينيزين و قويون-کِچئلرئنئزئن بالالاريني برکتلي اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.14'>سئز او بئري خالقلاردان داها چوخ برکت آلاجاقسينيز. آرانيزدا هچ بئر کئشي و آرواد سونسوز، هچ بئر حيوانينيز دا قيصير اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.15'>رب اوستونوزدن بوتون ناخوشلوقلاري گؤتوره‌جک. سئزي مئصئرده گؤردويونوز دهشتلي ناخوشلوقلارين هچ بئرئنه دوچار اتمه‌يه‌جک. بو بلالاري سئزدن نئفرت ادنلرئن باشينا گتئره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.16'>تارينيز ربّئن سئزه تسلئم اده‌جَيي بوتون خالقلاري محو اده‌جکسئنئز. اونلارا رحم اتمه‌يئن، آللاهلارينا قوللوق اتمه‌يئن. اگر بله اده‌سئنئز، بو سئزه تله اولار.  </verse>
        <verse osisID='Deut.7.17'>
          اگر اوره‌يئنئزده دوشونه‌سئنئز کي، «بو مئلّتلر بئزدن گوجلودورلر، اونلاري نجه قووا بئله‌رئک؟»</verse>
        <verse osisID='Deut.7.18'>اونلاردان قورخمايين. تارينيز ربّئن فئرعونا و بوتون مئصئره نه اتدئيئني همئشه خاطيرلايين.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.19'>گؤزونوزله گؤردويونوز بؤيوک ائمتاحانلاري، سئزي مئصئردن چيخاردان زامان تارينيز ربّئن گؤرستدئيي علامتلري، مؤجوزه‌لري، قودرتلي اَلئني، اوزانان قولونو خاطيرلايين. تارينيز رب قورخدوغونوز خالقلارين هاميسيني بو حالا سالاجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.20'>تارينيز رب يرده قاليب سئزدن گئزلَنَن‌لرئن اوستونه ده اِششَک‌چئبئني گؤنده‌رئب هاميسيني يوخ اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.21'>اونلاردان هچ دهشت اتمه‌يئن، چونکي آرانيزدا اولان تارينيز رب عظمتلي و زَهملي تاري‌دير.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.22'>تارينيز رب ياواش-ياواش او مئلّتلري قاباغينيزدان قوواجاق. اونلاري تِزلئکله محو اده بئلمَيه‌جکسئنئز، يوخسا وحشي حيوانلار ساييدا حَددن آرتيق چوخاليب اوستونوزه داراشارلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.23'>لاکئن تارينيز رب اونلاري سئزه تسلئم اده‌جک و محو اولونانا قدر اونلاري بؤيوک واهئمه‌يه سالاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.24'>اونلارين پادشاهلاريني دا سئزئن اَلئنئزه تسلئم اده‌جک، اِله کي، سئز اونلارين آدلاريني گؤي آلتيندان سئله‌جکسئنئز؛ سئز اونلاري قيرارکَن، هچ کس قاباغينيزدا دورا بئلميه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.25'>اونلارين تاري سايديقلاري اويما بوتلري اوددا يانديرين. اونلارين اوستونده اولان قيزيل- گوموشه نه طاماح سالين، نه ده اؤزونوز اوچون گؤتورون، يوخسا تَله‌يه دوشَرسئنئز، چونکي اونلار تارينيز ربّئن گؤزونده ائيرنجدئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.7.26'>ائيرنج بئر شيي اِوئنئزه گتئرمه‌يئن، يوخسا سئز ده اونون کئمي حارام اولارسينيز. ائيرنج بئر شيدن کامئل ائکراه و نئفرت اتمه‌لي‌سئنئز، چونکي بله شي حارامدير.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.8'>
        <verse osisID='Deut.8.1'>
          بو گون سئزه بويوردوغوم بوتون امرلري يرئنه يتئرمَيه چاليشين کي، ياشاييب چوخالاسينيز و ربّئن آتالارينيزا ورمه‌سئني آند ائچدئيي تورپاغا گئرئب اورايا مالئک اولاسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.2'>تارينيز ربّئن سئزه قيرخ ائل صحرادا يول گؤرستدئيئني يادا سالين. بونو اونا گؤره اتدي کي، کئبئرئنئزي قيرسين و سئزي ائمتاحان ادئب، اوره‌يئنئزده‌ اولاني بئلسئن؛ گؤرسون کي، آيا اونون امرلرئنه عمل اده‌جکسئنئز يا يوخ.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.3'>تَکَبّورونوزو سينديردي و سئزي آج قويدو، سونرا دا نه سئزئن، نه ده آتالارينيزين گؤردويو مانّا ائله سئزي يِدئرتدي. بونونلا سئزه آنلاتماق ائسته‌دي کي، ائنسان آنجاق چؤرکله يوخ، ربّئن آغزيندان چيخان هر بئر سؤزله ياشايا بئلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.4'>بو قيرخ ائل عرضئنده پالتارينيز ييرتيليب داغيلمادي، آياقلارينيز شئشمه‌دي.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.5'>بونو اورَکدن درک اتمه‌لئسئنئز کي، تارينيز رب ده، آتا ورن کئمي، اؤز اوغلونا تربئيه ورئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.6'>بلجه تارينيز ربّئن امرلرئني ساخلاييب، اونون يوللاري ائله گدئن و اوندان قورخون.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.7'>چونکي تارينيز رب سئزي ياخشي تورپاغا، چاي و گؤللري اولان، دره و تپه‌لرئنده بولاقلار آخان يرلره آپارير؛</verse>
        <verse osisID='Deut.8.8'>بوغدا، آرپا، اوزوم، انجئر، نار، زيتون ياغي و بال اولان اؤلکه‌يه.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.9'>اِله بئر اؤلکه‌يه کي، اورادا قيتليق اولمادان چؤرک يئيه‌‌جکسئنئز، هچ نَيه ده مؤحتاج اولماياجاقسينيز؛ داشلاريندان دمئر، تپه‌لرئندن ده مئس چيخاردا بئله‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.10'>يِيئب-دوياندا سئزه وردئيي ياخشي تورپاغا گؤره تارينيز ربّي موبارک چاغيراجاقسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.8.11'>
          احتئياطلي اولون کي، تارينيز ربّئن امرلرئني، حؤکملرئني و قايدالاريني يرئنه يتئرمه‌مکله اونو ياددان چيخارتماياسينيز، اونلاري کي، بو گون سئزه امر ادئرم.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.12'>يوخسا يِيئب دوياندا، گؤزل اِولر تئکئب ائچه‌رئسئنده اوتوراندا،</verse>
        <verse osisID='Deut.8.13'>ناخيرينيز و سورونوز چوخالاندا، قيزيل-گوموشوز و هر شيئنئز آرتاندا،</verse>
        <verse osisID='Deut.8.14'>اوره‌يئنئز کئبئرله دولار و سئزي مئصئر تورپاغيندان، نؤکرچئلئک دئياريندان چيخاردان تارينيز ربّي ياددان چيخاردارسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.15'>رب سئزي او بؤيوک و قورخولو صحرادا، زَهَرلي ائلان و عَقرَبلرله دولو اولان او سوسوز شوران تورپاقلاردا گَزدئردي؛ سئزه داش قايادان سو چيخارتدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.16'>صحرادا سئزي آتالارينيزا معلوم اولمايان مانّا ائله يدئرتدي کي، کئبئرئنئزي سينديرسين و سئزي ائمتاحان ادئب، نهايت سئزه خيئر يتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.8.17'>مبادا اوره‌يئنئزده دئيه‌سئنئز: «بئز اؤز قابئلئيّتئمئزله، اَلئمئزئن قودرتي ائله بو ثروتي قازانديق.»</verse>
        <verse osisID='Deut.8.18'>آمّا سئز تارينيز ربّي خاطيرلايين، چونکي اودور کي، سئزه بو ثروتي قازانماق قابئلئيّتئني ورئر. او بونو ادئر کي، آتالارينيزا آند ائچدئيي عهدئني تصدئق اتسئن. نجه کي، بو گون گؤرورسونوز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.8.19'>
          اگر تارينيز ربّی ياددان چيخارديب، آيري آللاهلارين دالينجا گده‌سئنئز، اونلارا قوللوق ادئب اونلاري پرستئش اده‌سئنئز، بو گون ضئدّئنئزه شهادت ورئرم کي، حقئقتن محو اولاجاقسينيز!</verse>
        <verse osisID='Deut.8.20'>رب سئزئن قاباغينيزدان مئلّتلري يوخ اتدئيي کئمي، سئزي ده يوخ اِدَر، چونکي تارينيز ربّئن سؤزونه قولاق آسمادينيز.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.9'>
        <verse osisID='Deut.9.1'>
          ای ائسرايئللی‌لر، قولاق آسين! بو گون اوردون چاييني کچئرسئنئز کي، سئزدن داها بؤيوک، داها قودرتلي مئلّتلرئن تورپاقلارينا مالئک اولاسينيز. اونلارين شهرلري بؤيوک، قالالاري دا گؤيلره چاتير.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.2'>بو گوجلو، اوجابوي خالق عَناقلي‌لاردير. اونلاري تاني‌ييرسينيز و حاقلاريندا بله اشئدئبسئنئز: «عَناقلي‌لارين قاباغيندا کئم دايانا بئلر؟»</verse>
        <verse osisID='Deut.9.3'>اونا گؤره بو گون بئلئن کي، سئزئن قاباغينيزدا گدن تارينيز رب، هر شيي يانديريب ياخان آلوودور. رب اونلاري قيراجاق، قاباغينيزدا بويون اَيدئره‌جک، اله کي، ربّئن سئزه ددئيي کئمي اونلاري قوووب تزلئکله محو اده‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.4'>تارينيز رب اونلاري قاباغينيزدان قوواندا اوره‌يئنئزده دمه‌يئن: «رب بئزي بورايا صالحلئيئمئزه گؤره گتئردي کي، بو اؤلکه‌ني آليب اونا صاحئب اولاق.» رب بو مئلّتلري اونلارين شرارتلرئنه گؤره قاباغينيزدان قووور.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.5'>تورپاقلارينا گئرئب اورايا مالئک اولماغينيز سئزئن صالحلئيئنئزه گؤره، اوره‌يئنئزئن دوزلويونه گؤره ديئل. آنجاق تارينيز رب بو مئلّتلري پئس عمل‌لرئنه گؤره سئزئن قاباغينيزدان قووور کي، آتالارينيز ائبراهئمه، ائسحاقا، و يعقوبا ائچدئيي آندي تصدئق اتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.9.6'>
          بئلئن کي، تارينيز رب صالحلئيئنئزه گؤره بو گؤزل تورپاغي مولک آلماق اوچون سئزه ورمئر، چونکي سئز دئکباش بئر خالقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.7'>خاطيرلايين و بونو ياددان چيخارتمايين کي، تارينيز ربّي صحرادا نجه قضبلَندئردئنئز؛ مئصئر تورپاغيندان چيخديغينيز گوندن بو يره گلنه‌جک ربّئن ضئدّئنه نه قدر عوصيان اتدئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.8'>سئز ربّي حتّا خورِبده قضبلَندئردئنئز و رب او قدر قضبلَنمئشدي کي، سئزي محو اده‌جک ائدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.9'>او زامان کي، ربّئن سئزئنله اتدئيي عهدئن داش لؤوحه‌لرئني آلماق اوچون داغا چيخديم، اورادا قيرخ گون-قيرخ گجه قالديم: نه چؤرک يدئم، نه ده سو ائچدئم.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.10'>رب تاري منه اؤز بارماغي ائله يازديغي ائکي داش لؤوحه وردی. ييغيلديغينيز گون داغدا ربّئن سئزه آلووون ائچئندن بئلدئردئيي بوتون سؤزلر اونلارين اوستونده يازيلميشدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.11'>رب ائکي داش لؤوحه‌ني يعني عهد لؤوحه‌لرئني قيرخ گون-قيرخ گجه‌نئن آخيريندا منه وردی.  </verse>
        <verse osisID='Deut.9.12'>
          سونرا رب منه ددي: «قالخ، بورادان تز آشاغي اِن، چونکي مئصئردن چيخارتديغين خالق عئفّتسئزلئک ادئر. اونلار بويوردوغوم يولدان يامان تز آزيبلار؛ اؤزلرئنه تؤکمه بوت ياراديبلار.»</verse>
        <verse osisID='Deut.9.13'>رب منه بونو دا ددي: «گؤرورم کي، بو خالق حقئقتن دئکباش خالقدير.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.14'>قوي اونلاري محو ادئم. آدلاريني گؤيلرئن آلتيندان سئلئم. سندن اونلاردان داها گوجلو، داها بؤيوک مئلّت تؤرده‌رم.»  </verse>
        <verse osisID='Deut.9.15'>
          داغ آلوولانيب يانارکَن، من دؤنوب آشاغي اِندئم. عهدئن يازيلديغي ائکي لؤوحه الئمده ائدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.16'>گؤردوم کي، حقئقتن تارينيز ربّئن ضئدّئنه گوناه ادئبسئنئز. اؤزونوز اوچون دانايا بَنزَر بئر تؤکمه بوت دوزَلدئبسئنئز و ربّئن سئزه بويوردوغو يولدان يامان تز آزيبسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.17'>بونا گؤره ده الئمده توتدوغوم ائکي لؤوحه‌ني آتديم و گؤزونوز قاباغيندا اونلاري پارچا-پارچا اتدئم.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.18'>گئنه ربّئن حوضوروندا قيرخ گون-قيرخ گجه يره سَرئلئب قالديم، نه چؤرک يدئم، نه ده سو ائچدئم؛ چونکي گوناه اتمئشدئنئز و ربّئن گؤزونده پئس ساييلان ائشلر گؤروب اونو قضبلَندئرمئشدئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.19'>ربّئن آلوولانان قضبي قاباغيندا قورخدوم. قضبي او قدر آلوولانميشدي کي، سئزي محو اتمک ائسته‌يئردي. آمّا رب گئنه ده يالواريشيمي اشئتدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.20'>ربّئن قضبي هارونا دا قالخميشدي. ائسته‌يئردی اونو دا محو اتسئن. او آن هارون اوچون ده يالوارديم.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.21'>اتدئيئنئز گوناه اسبابيني يعني او دانايا بَنزَر تؤکمه بوتو گؤتوروب اودا آتديم و سينديرديم، اَزئب توزا دؤنده‌ردئم. سونرا توزو داغدان آخان سويا تؤکدوم.  </verse>
        <verse osisID='Deut.9.22'>
          سئز تَبعِرادا، مَسّادا، قئبروت‌هَتّعه‌وادا دا ربّي قضبلَندئردئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.23'>رب سئزي قِدِش‌بَرنِعه‌دن يولا سالارکَن بله بويورموشدو: «گدئن، سئزه وره‌جيئم تورپاغي اؤزونوز اوچون مولک ادئن.» سئز آمّا تارينيز ربّئن امرئنه عاصي چيخدينيز؛ ربّه اعتئماد اتمه‌دئنئز، سؤزونه ده قولاق آسمادينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.24'>سئزي تانيديغيم گوندن ربّه عاصي اولدونوز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.9.25'>
          رب سئزي محو اده‌جيئني ددئيي اوچون، قيرخ گون-قيرخ گجه اونون حوضوروندا يره دؤشه‌نئب قالديم.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.26'>ربّه يالواريب ددئم: «يا پروردئگار رب، خالقيني، اؤز ائرثئني، عظمتئنله خئلاص اتدئيئن، قودرتلي اَلئنله مئصئردن چيخارتديغيني محو اتمه.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.27'>قوللارين ائبراهئمي، ائسحاقي، يعقوبو يادا سال. بو خالقين دئکباشليغينا، پئسلئيئنه، گوناهينا نظر سالما.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.28'>يوخسا بئزي چيخارتديغين اؤلکه‌نئن خالقي دئيه‌جک کي، رب اونلاري وعده وردئيي تورپاغا آپارا بئلمه‌دي و بو خالقا نئفرت اتدئيي اوچون اونلاري صحرادا محو اتمک مقصدي ائله مئصئردن چيخارتدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.9.29'>حال بوکي، اونلار سنئن خالقين، سنئن ائرثئندئر. سن اونلاري بؤيوک قودرتله، اوزانان قولونلا مئصئردن چيخارديبسان.»  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.10'>
        <verse osisID='Deut.10.1'>
          او واخت رب منه ددي: «اَوّلکي کئمي اؤزون اوچون ائکي داش لؤوحه يون و يانيما داغا چيخ. آغاجدان بئر سانديق دا اؤزون اوچون دوزلت.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.2'>قيرديغين اوّلکي لؤوحه‌لرده يازيلان سؤزلري تزه لؤوحه‌لرئن اوستونه يازاجاغام. اونلاري سانديغا قوي.»</verse>
        <verse osisID='Deut.10.3'>اَقاقئيا آغاجيندان بئر سانديق دوزه‌لدئب، اوّلکي کئمي ائکي داش لؤوحه‌ني يوندوم. سونرا بو ائکي داش لؤوحه‌ني الئمه گؤتوروب داغا چيخديم.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.4'>رب، ييغين اولان گون، داغدا آلووون ائچئندن سئزه دانيشديغي اون فرماني بو لؤوحه‌لرئن اوستونه گئنه ده اوّلکي کئمي يازدي و منه وردی.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.5'>من دؤنوب داغدان اِندئم و ربّئن منه امر اتدئيي کئمي بو لؤوحه‌لري دوزلتدئيئم سانديغا قويدوم کي، حله ده اوراداديرلار.  </verse>
        <verse osisID='Deut.10.6'>
          ائسرايئل اؤولادلاري بِعِروت‌بِنِه‌يَعه‌قاندان موسِرا‌يا کؤچدولر. هارون اورادا اؤلوب دَفن اولوندو. اونون يرئنه اوغلو اِلعازار کاهئن اولدو.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.7'>اورادان گودگودايا و گودگودادان دا آخار سولار دئياري اولان يوطباتايا کؤچدولر.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.8'>او زامان رب لاوي قبئله‌سئني آييردي کي، ربّئن عهد سانديغيني داشيسينلار، ربّه خئدمت ادئب اونون آدي ائله برکت وره‌رک حوضوروندا دايانسينلار. اونلار بو گونه‌جک همن ائشي گؤرورلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.9'>بونا گؤره ده لاوئلی‌لره قارداشلاري ائله بئرلئکده پاي و تورپاق مئراثي دوشمه‌دي. رب اونلارين مئراثي ائدي، نجه کي، تارينيز رب اونلارا دمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Deut.10.10'>
          اوّلکي کئمي گئنه ده قيرخ گون-قيرخ گجه داغدا قالديم. رب بو دفه ده منی اشئتدي و اونا گؤره ائستمه‌دي کی، سئزي قيرسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.11'>سونرا رب منه ددي: «قالخ، کؤچَن خالقين قاباغيندا گت کي، آتالارينا ورمه‌سئني آند ائچدئيئم تورپاغا گئرئب اورايا مالئک اولسونلار.»  </verse>
        <verse osisID='Deut.10.12'>
          ائندي، ای ائسرايئل، تارين رب سندن نه ائسته‌يئر؟ مگر بونو ائسته‌مئر کي، تارين ربدن قورخاسان، اونون بوتون يوللاريني توتاسان، اونو سِوه‌سن، و تارين ربّه بوتون اوره‌يئنله و بوتون جانينلا خئدمت اده‌سن،</verse>
        <verse osisID='Deut.10.13'>و بو گون سنئن خيئرئنه دِدئيئم ربّئن امرلرئني و قايدالاريني ساخلاياسان.  </verse>
        <verse osisID='Deut.10.14'>
          باخ، گؤيلر، گؤيلرئن لاپ اوجالاري بِله، ير اوزو و ير اوستونده اولان هر شي تارين ربّئندئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.15'>لاکئن رب آتالارينيزا شفقتلي اولدو. اونلاري سِوئب سونراکي نسئل اولان سئزي، بوگونکي کئمي، بوتون خالقلار آراسيندان سچدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.16'>بونا گؤره ده اورَکلرئنئزي ختنه ادئن و بئر داها دئکباش اولمايين.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.17'>چونکي تارينيز رب آللاهلارين تاريسي، حؤکمدارلارين حؤکمراني‌دير. او طرفدارليق اتمه‌يَن، روشوت آلمايان، عظمتلي، قودرتلي، و زَهملي تاري‌دير.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.18'>او، يِتئمئن و دولون دادينا چاتير. قرئبي سِوئر، اونا چؤرک و پالتار ورئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.19'>سئز ده قرئبي سِوئن، چونکي اؤزونوز ده مئصئر اؤلکه‌سئنده قرئب ائدئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.20'>تارينيز ربدن قورخون، اونا خئدمت ادئب باغلي قالين و آندلارينيزي آنجاق اونون آدينا ائچئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.21'>سئزئن فَخرئنئز اودور. بو عظمتلي و زَهملي عمللري تاري ادئر کي، گؤزلرئنئزله گؤرورسونوز.</verse>
        <verse osisID='Deut.10.22'>آتالارينيز يتمئش نفر اولاراق مئصئره گتدئلر. آمّا ائندي تارينيز رب سئزي چوخالديب گؤيده‌کي اولدوزلار قدر ادئبدئر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.11'>
        <verse osisID='Deut.11.1'>
          تارينيز ربّي سِوئن. همئشه اونون بويوردوقلارينا، قايدالارينا، حؤکملرئنه، و امرلرئنه عمل ادئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.2'>بو گون بئلئن کي، سئزئن بئلمه‌يَن و تارينيز ربّئن تَنبِهئني گؤرمه‌يَن اؤولادلارينيزلا دانيشميرام، سئزئنله دانيشيرام. اونون عظمتئني، قودرتلي الئني، و اوزانان قولونو گؤروبسونوز.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.3'>مئصئرده، مئصئر پادشاهي فئرعونا و بوتون اؤلکه‌سئنه اتدئيي علامتلري، اتدئيي ائشلري گؤروبسونوز.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.4'>گؤروبسونوز کي، رب مئصئر قوشونونا، اونلارين آتلارينا، دؤيوش عارابالارينا نه اتدي؛ نجه اونلاري، دالينيزجا دوشَرکَن، قيرميزي دهنزئن سولاريندا قرق اتدي. نجه اونلاري بوسبوتون محو اتدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.5'>گؤروبسونوز کي، صحرادا، بو يره چاتاناجاق سئزئن اوچون نه ادئب.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.6'>گؤردونوز کي، رِعوبئنلي اِلئيابين اوغوللارينا يعني داتانا و اَبئراما نه اتدي؛ بوتون ائسرايئللی‌لرئن آراسيندا يري ياردي، اونلاري و اِو اهلئني چاديرلار و اونلارا عاييد اولان بوتون جانلي‌لاري ائله برابر اودّو.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.7'>گؤزلرئنئز ربّئن اتدئيي بو عظمتلي ائشلرئن هاميسيني گؤروب.  </verse>
        <verse osisID='Deut.11.8'>
          بو گون سئزه بويوردوغوم امرلرئن هاميسينا عمل ادئن کي، قووّتلي اولاسينيز و مالئک اولماغينيز اوچون اوردون چاييني کچه‌جيئنئز تورپاغا گئرئب اورايا مالئک اولاسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.9'>ربّئن آتالارينيزا و اونلارين اؤولادلارينا وره‌جه‌يئني آند ائچدئيي تورپاقدا اوزون عؤمور سوره‌سئنئز؛ سود و بال آخان تورپاقدا.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.10'>چونکي مالئک اولماق اوچون گئره‌جيئنئز تورپاق، چيخميش اولدوغونوز مئصئر اؤلکه‌سئنه بنزه‌مئر. اورادا توخوموزونو اَکئردئنئز، بوستان کئمي آياغيزلا سولاييردينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.11'>آمّا مالئک اولماق اوچون گده‌جيئنئز تورپاق داغلي-دره‌لي بئر دئياردير. بو تورپاق گؤيون ياغيش سويونو ائچئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.12'>اورا تارينيز ربّئن لوطف گؤرستدئيي اله بئر تورپاقدير کي، ائلئن اوّلئندن آخيرينا قدر تارينيز ربّئن نظري آلتيندادير.  </verse>
        <verse osisID='Deut.11.13'>
          رب ديئر: "اگر بو گون سئزه بويوردوغوم امرلره ياخشي قولاق آساسينيز، تارينيز ربّي سِوئب، بوتون اوره‌يئنئزله و بوتون جانينيزلا اونا خئدمت اده‌سئنئز،</verse>
        <verse osisID='Deut.11.14'>او زامان تورپاغينيزا ياغيشي يعني ياز ياغيشلا پاييز ياغيشي واختلي-واختيندا وره‌جيم. او واخت تاخيلينيزي، تزه شرابينيزي و زيتون ياغينيزي ييغاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.15'>زَمئلرئنئزده حيوانلارينيزا اوت وره‌جيم. سئز دويونجا يئيه‌جکسئنئز."</verse>
        <verse osisID='Deut.11.16'>آييق اولون مبادا اوره‌يئنئز آلدانسين. آزمايين، آيري آللاهلارا قوللوق ادئب، اونلارا پرستئش اتمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.17'>يوخسا ربّئن قضبي سئزئن ضئدّئنئزه آلوولانار. او، گؤيلري باغلاييب ياغيش ياغديرماز، تورپاق محصولونو ورمز و تِزلئکله ربّئن سئزه وردئيي او ياخشي تورپاقدان محو اولارسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.11.18'>
          بونا گؤره ده منئم بو سؤزلرئمي اوره‌يئنئزده و جانينيزدا ساخلايين؛ اَلئنئزه بئر نئشان کئمي، گؤزلرئنئزئن آراسينا آلين باغي کئمي باغلايين.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.19'>اونلاري اؤولادلارينيزا اؤيره‌دئن. اِوئنئزده اوتوراندا، يولدا گِدنده، ياتاندا، دوراندا بونلار باره‌ده دانيشين.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.20'>اونلاري اِولرئنئزئن قاپي چَرچئوه‌لرئنه، شهرلرئنئزئن دروازالارينا يازين.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.21'>بله اده‌سئنئز، ربّئن آتالارينيزا وره‌جه‌يئني آند ائچدئيي تورپاقلاردا سئزئن ده، اؤولادلارينيزين دا عؤمرو اوزون اولار و گؤي يِر اوستونده دوردوقجا اورادا ياشايارسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.11.22'>
          اگر عمل اتمه‌يئنئز اوچون سئزه بويوردوغوم بوتون بو امري دئقّتله يرئنه يتئره‌سئنئز، تارينيز ربّي سِوئب اونون بوتون يوللاري ائله گده‌سئنئز و فقط اونا باغلي قالاسينيز،</verse>
        <verse osisID='Deut.11.23'>اوندا رب قاباغينيزدان بوتون بو مئلّتلري قوواجاق و سئزدن داها بؤيوک، داها گوجلو مئلّتلرئن تورپاقلارينا مالئک اولاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.24'>آياق باساجاغينيز هر ير سئزئن اولاجاق؛ سرحدئنئز صحرادان لوبنانا، فَرات چاييندان قرب دهنزئنه  قدر اوزاناجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.25'>سئزئن قاباغينيزدا هچ کئم دايانا بئلميه‌جک؛ تارينيز رب، سئزه وعده وردئيي کئمي، آياق باساجاغينيز هر يره واهئمه و قورخونوزو ياياجاق.  </verse>
        <verse osisID='Deut.11.26'>
          باخ، بو گون قاباغينيزا برکت و لعنت قويورام.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.27'>تارينيز ربّئن امرلرئنه، بو گون سئزه بويوردوغوم امرلره قولاق آساسينيز، برکت تاپاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.28'>اگر تارينيز ربّئن امرلرئني اشئتمَيه‌سئنئز، تانيماديغينيز آيري آللاهلارين دالينجا گده‌رک، بو گون سئزه امر اتدئيئم يولدان آزاسينيز، لعنته دوچار اولاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.29'>تارينيز رب مالئک اولماق اوچون گئره‌جيئنئز تورپاغا سئزي آپاراندا، گِرئزئم داغيندا برکت، عِيبال داغيندا دا لعنت قوياجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.11.30'>مگر بو ائکي داغ اوردون چايينين او بئري تاييندا، يولون شرقئنده يعني عَرابادا ياشايان کَنَعانليلار اؤلکه‌سئنده، گئلگال موقابئلئنده، مورِه پاليدلارينين يانيندا ديئل؟</verse>
        <verse osisID='Deut.11.31'>تارينيز ربّئن سئزه وره‌جيي تورپاغا مالئک اولماق اوچون اوردون چاييني عنقرئب کچه‌جکسئنئز. اوراني اَله کچئردئب اورادا يِرلَشَنده</verse>
        <verse osisID='Deut.11.32'>دئقّتلي اولون کي، بو گون قاباغينيزا قويدوغوم بوتون قايدالار و حؤکملري يرئنه يتئره‌سئنئز.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.12'>
        <verse osisID='Deut.12.1'>
          بونلار او قايدالار و حؤکملردئر کي، سئز گرک اونلاري عؤمور بويو او اؤلکه‌ده رئعايت اده‌سئنئز کي، آتالارينيزين تاريسي رب اوراني سئزه مولک وره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.2'>هانسي مئلّتلرئن تورپاغيني آلاسينيز، آللاهلارينا قوللوق اتدئکلري اوجا داغلاردا، تپه‌لرده، بول يارپاقلي هر آغاجين آلتيندا اولان بوتون يرلري حتمن وئران ادئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.3'>قوربانگاهلاريني داغيديب، موقدّس سوتونلاري سينديرين، اَشِرا بوتلرئني اوددا يانديريب، تاري سايديقلاري اويما بوتلري بالتالايين و آدلاريني او يردن سئلئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.12.4'>
          سئز تارينيز ربّي اونلار کئمي گرک پرستئش اتميه‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.5'>ربّی او يرده آختارين کي، تارينيز رب بوتون قبئله‌لرئنئز آراسيندان اوراني سچئر و اورايا آديني قويور اورادا ساکئن اولور. سئز اورايا گلمه‌لي‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.6'>يانديرما قوربانلارينيزي، قوربانلارينيزي، قازانجينيزين اوندا بئر حئصّه‌سئني، اَلئنئزئن ائعانه‌لرئني، نَذر اتدئيئنئز تقدئملري، اؤز ائختئيارينيزلا تقدئم اتدئکلرئنئزي، مال-حيوان و قويون-کچئلرئنئزئن ائلک بالالاريني اورايا گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.7'>اورادا تارينيز ربّئن قاباغيندا عايئله‌لرئنئزله بئرلئکده يمک يئيه‌جکسئنئز، و اَل آتديغينيز هر شيده کي، تارينيز رب سئزه برکت ورئب، شادليق اده‌جکسئنئز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.12.8'>
          بو گون بورادا اتدئکلرئنئزي اورادا اصلا اتمه‌يئن. بورادا هر کس اؤز نظرئنده نه‌يي دوز ساييرسا، اونو دا ادئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.9'>چونکي حله تارينيز ربّئن سئزه وره‌جيي راحاتليق و ائرث تورپاغا چاتماييبسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.10'>اوردون چاييني کچئب تارينيز ربّئن ائرث اولاراق سئزه وره‌جيي تورپاقدا ساکئن اولاندا، رب سئزي اطرافينيزداکي بوتون دوشمنلردن قورتاريب راحاتليق وره‌جک و اَمئن-آمانليقدا ياشاياجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.11'>او زامان سئزه امر اتدئيئم هر شيي تارينيز ربّئن اؤز آدينا مسکن سچه‌جيي يره گتئره‌جکسئنئز؛ يعني ائعانه‌لرئنئزي، قوربانلارينيزي، قازانجينيزين اوندا بئر حئصّه‌سئني، اَلئنئزئن قالديرما تقدئملرئني و ربّه نذر اتدئيئنئز بوتون سچمه تقدئملرئنئزي.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.12'>تارينيز ربّئن قاباغيندا شادليق ادئن؛ قوي سئز، اوغوللارينيز، قيزلارينيز، قوللارينيز، کنئزلرئنئز، شهرلرئنئزده ياشايان سئزئنله بئرلئکده پايي و مئراث تورپاغي اولمايان لاوئلی‌لر سِوئنسئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.13'>دئقّت ادئن کي، يانديرما قوربانلارينيزي گؤردويونوز هر يرده تقدئم اتميه‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.14'>يانديرما قوربانلارينيزي او يرده تقدئم ادئن کي، رب سئزئن قبئله‌لرئنئزئن بئرئنده سچئر. سئزه امر اتدئيئم هر شيي اورادا يرئنه يتئرئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.12.15'>
          آنجاق تارينيز ربّئن سئزه وردئيي برکته گؤره، ياشاديغينيز شهرلرده اوره‌يئنئز ائسته‌يَن قدر حيوان کسئب اَتئندن يئيه بئلرسئنئز. پاک و يا نجئس ائنسان بو اَتي جِيران و يا مارال اَتي يِدئيئنئز کئمي يئيه بئلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.16'>آنجاق قانيني يميه‌جکسئنئز. اونو يره سو کئمي تؤکه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.17'>تاخيلينيزين، تزه شرابلارينيزين، زيتون ياغينيزين اوندا بئر حئصّه‌سئني، مال-حيوان و قويون-کِچئلرئنئزئن ائلک بالالاريني، نَذر اتدئکلرئنئزئن هاميسيني، اؤز ائختئيارينيزلا تقدئم اتدئکلرئنئزي، و يا اَلئنئزئن ائعانه‌لرئني ياشاديغينيز شهرلرده يمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.18'>سئز، اوغولونوز، قيزينيز، قوللارينيز و کنئزلرئنئز، شهرلرئنئزده ياشايان لاوئلی‌لر بونلاري تارينيز ربّئن حوضوروندا، اونون سچه‌جيي يرده يئيه‌جکسئنئز. تارينيز ربّئن حوضوروندا اَل آتديغينيز هر ائشده شادليق تاپاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.19'>دئقّت ادئن کي، بو تورپاقدا ياشاديغينيز مودّتده لاوئلی‌لره سايماماقليق اتميه‌سئنئز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.12.20'>
          تارينيز ربّئن سئزه وعده وردئيي کئمي سرحدئنئزي گِنئشلَندئرَنده اَت يمک ائستيه‌رک "گلئن اَت يئيَک" دئيه‌سئنئز، اوره‌يئنئز ائسته‌يَن قدر اَت يئيه بئلرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.21'>اگر تارينيز ربّئن آديني قويماق اوچون سچه‌جيي ير سئزدن اوزاق اولسا، امر اتدئيئم کئمي ربّئن وردئيي مال-حيوانلارينيزدان، سورولرئنئزدن حيوان کسئب اؤز شهرلرئنئزده اوره‌يئنئز ائسته‌يَن قدر اَت يئيه بئلرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.22'>پاک و يا نجئس ائنسان بو اَتي جيران و يا مارال اَتي کئمي يئيه بئلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.23'>لاکئن احتئياطلي اولون کي، اَتي قانلي-قانلي يميه‌سئنئز، چونکي قان، حياتدير. حياتي اَتله بئرلئکده يمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.24'>اونو يمه‌يئن، اونو سو کئمي يِره تؤکون.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.25'>قان يمه‌يئن. اله کي، سن و سندن سونرا گلن اوغوللارينيز اوچون حيات خوش کچسئن، چونکي ربّئن گؤزلرئنده دوز اولاني اتمئش اولارسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.12.26'>
          آنجاق موقدّس تقدئملرئنئزي و نَذر اتدئيئنئز تقدئملري گؤتوروب ربّئن سچه‌جيي يره گدئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.27'>يانديرما قوربانلارينيزي، اَتي و قاني، تارينيز ربّئن قوربانگاهيندا تقدئم ادئن. قوربانلارينيزين قاني، تارينيز ربّئن قوربانگاهيندا تؤکولسون و اَتئني ييئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.12.28'>دئقّتلي اولون کي، سئزه ددئيئم بوتون بو امرلره قولاق آساسينيز، اله کي، تارينيز ربّئن گؤزلرئنده ياخشي و دوز ائشلر گؤردويونوز اوچون سئزئن و سئزدن سونرا گلن اؤولادلارينيزين خوش بئر حياتي اولسون.  </verse>
        <verse osisID='Deut.12.29'>
          تارينيز رب تورپاقلاريني آلماغا گده‌جيئنئز مئلّتلري قاباغينيزدان محو ادنده، اونلاري قوووب تورپاقلاريندا ساکئن اولاندا،</verse>
        <verse osisID='Deut.12.30'>اونلاري محو ادنده احتئياطلي اولون کي، اونلارين تَله‌لرئنه دوشمه‌يئب اونلارين عمل‌لرئني اتميه‌سئنئز. اونلارين آللاهلارينا طالئب اولوب دميه‌سئز کي، «بو مئلّتلر آللاهلارينا نجه قوللوق ادئردئلر، قوي من ده اله ادئم.»</verse>
        <verse osisID='Deut.12.31'>تارينيز رَبله بله رفتار اتمه‌يئن. اونلار اؤز آللاهلاري اوچون ربّئن نئفرت اتدئيي هر ائيرنج ائشي گؤروبلر؛ بله کي حتّا اوغوللاريني، قيزلاريني اوددا يانديراراق آللاهلارينا قوربان ادئرلر.  </verse>
        <verse osisID='Deut.12.32'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.13'>
        <verse osisID='Deut.13.1'>اگر آرانيزدان بئر پيغمبر و يا بئر رؤيا گؤرن چيخيب سئزه بئر علامت يا دا مؤجوزه اولاجاغيني دسه،</verse>
        <verse osisID='Deut.13.2'>سونرا «تانيماديغينيز باشقا آللاهلارين دالينجا گدک و اونلارا سئتايئش ادک» دسه، بحث اتدئيي علامت و يا مؤجوزه حياتا کچسه ده،</verse>
        <verse osisID='Deut.13.3'>بله پيغمبرئن و يا رؤيا گؤره‌نئن سؤزلرئنه قولاق آسمايين. چونکي تارينيز رب سئزي ائمتاحان ادئر کي، سئزئن تارينيز ربّی بوتون قَلبئنئزله و بوتون جانينيزلا سِوئب سِومه‌دئيئنئزي گؤرسون.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.4'>سئز تارينيز ربّئن دالينجا گدئن و اوندان قورخون. اونون امرلرئنه عمل ادئب سؤزلرئنه قولاق آسين، اونا خئدمت ادئن و اونا باغلي قالين.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.5'>لاکئن او پيغمبر و يا رؤيا گؤرن اؤلدورولسون، چونکي سئزي چکئردي کي، سئزي مئصئر اؤلکه‌سئندن چيخاردان و نؤکرچئلئک اِوئندن قورتاران تارينيز ربّئن ضئدّئنه گده‌سئنئز و سئزي آلداديردي کي، تارينيز ربّئن امر اتدئيي يولدان آزاسينيز. بو جور پئسلئيي آرانيزدان محو ادئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.13.6'>
          اگر قارداشينيز، آنانيزين اوغلو، اؤز اوغلونوز و يا قيزينيز، سِودئيئنئز آروادينيز يا دا جاندان عَزئز دوستونوز سئزي گئزلئجه توولاديب دِسه کي، «گل گدک و سنه و آتالارينيزا نامعلوم اولان باشقا آللاهلارا قوللوق ادک»</verse>
        <verse osisID='Deut.13.7'>اطراف خالقلارين آللاهلاري کي، دونيانين بو باشيندان او بئري باشينا قدر سئزه ياخين و يا اوزاقديرلار،</verse>
        <verse osisID='Deut.13.8'>اونا تسلئم اولمايين، سؤزونه ده قولاق آسمايين. اونا رحمئنئز گلمه‌سئن، اونو قورومايين، اونا پناه ورمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.9'>آمّا حتمن اونو اؤلدورون؛ اوّلجه سنئن اَلئن، سونرا دا بوتون خالقين اَلي اونون اؤلومونه اوزانسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.10'>بلجه اونو داشا باسمالي‌سان، چونکي چاليشدي کي، سئزي مئصئر اؤلکه‌سئندن، نؤکرچئلئک اِوئندن چيخاردان تارينيز ربدن آزديرسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.11'>او واخت بونون سوراغيني آلان بوتون ائسرايئللی‌لر قورخاجاقلار و بئر ده آرانيزدا بونا بَنزَر بئر پئس ائش اتميه‌جکلر.  </verse>
        <verse osisID='Deut.13.12'>
          اگر تارينيز ربّئن سئزه ياشاماق اوچون وره‌جيي شهرلرئن بئرئنده اشئده‌سئنئز کي،</verse>
        <verse osisID='Deut.13.13'>سئزئن آرانيزدان ياراماز آداملار چيخيب شهرلرئنده ياشايان آداملاري آزديريبلار و اونلارا ديئبلر کي، «گلئن تانيماديغينيز باشقا آللاهلارين دالينجا گدک و اونلارا قوللوق ادک.»</verse>
        <verse osisID='Deut.13.14'>بونو آراشديرين و آختاريب کامئل بئر شکئلده تفتئش ادئن. اگر اشئتدئکلرئنئز دوغرودور و آرانيزدان بئرئسئنئن بله ائيرنج ائش گؤردويو ثابئت اولونوب،</verse>
        <verse osisID='Deut.13.15'>او شهرده ياشايانلاري حتمن قيلينجدان کچئردئن. شهري کامئل محو ادئب، اوراداکي بوتون خالقي و حيوانلاري قيلينجدان کچئردئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.16'>تالان ماللارينين هاميسيني ييغيب، ميدانين اورتاسينا قالايين. شهري و ماللارين هاميسيني تارينيز رب اوچون يانديرما تقدئمي اولاراق کامئل يانديرين. قوي بو شهر ابده کئمي وئرانه قالسين. بو شهر هچ واخت تزه‌دن بئنا اولماسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.13.17'>محو ادئلمه‌يه وقف ادئلن ماللاردان هچ نه‌يي اَلئنئزه گؤتورمه‌يئن. او واخت ربّئن آلوولانان قضبي ياتار و آتالارينيزا آند ائچئب سؤز وردئيي کئمي سئزه رحم ادر، و سئزه مرحمت گؤرسدئب سئزي چوخالدار؛</verse>
        <verse osisID='Deut.13.18'>اگر تارينيز ربّئن سؤزونو اشئده‌سئنئز، بو گون سئزه ددئيئم امرلره عمل ادئب، تارينيز ربّئن گؤزونده دوز اولاني اده‌سئنئز.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.14'>
        <verse osisID='Deut.14.1'>
          سئز تارينيز ربّئن اؤولاديسينيز. اؤلَن اوچون بدنئنئزي يارالامايين و ساچينيزين قاباق طرفئني قيرخمايين.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.2'>چونکي سئز تارينيز ربّئن موقدّس خالقيسينيز. رب ير اوستونده اولان بوتون خالقلار آراسيندان سئزي سچئب کي، اونا مخصوص خالق اولاسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.14.3'>
          ائيرنج بئر شي يمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.4'>بو حيوانلارين اَتئني يئيه بئلرسئنئز: اؤکوز، قويون، کچي،</verse>
        <verse osisID='Deut.14.5'>مارال، جيران، خاللي مارال، داغ کچئسي، غزال، آهو، داغ قويونو.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.6'>حيوانلاردان کامئل قوشا ديرناقلي اولان و گؤوشه‌يَن حيوانلارين هاميسينين اَتئندن يئيه بئلرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.7'>لاکئن گؤوشه‌يَن و يا قوشا ديرناقلي اولان بو حيوانلارين اَتئني يِمه‌يئن: دَوه، دووشان، و قايا دووشاني. چونکي اونلار گرچي گؤوشه‌يئرلر، لاکئن قوشا ديرناقلي ديئل‌لر. بونا گؤره سئزئن اوچون حارامديرلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.8'>لاکئن دونگوز قوشا ديرناقلي اولسا دا، گؤوشه‌مئر، او سئزئن اوچون حارامدير. اونلارين نه اَتئني ييئن، نه ده لِشئنه توخونون.  </verse>
        <verse osisID='Deut.14.9'>
          سولاردا ياشايان حيوانلاردان اوزمَک باله‌لري و پولجوقلاري اولانلارين هاميسيني يئيه بئلرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.10'>آمّا اوزمَک باله‌لري و پولجوقلاري اولمايانلارين هچ بئرئني يمه‌يئن؛ اونلار سئزه حارامدير.  </verse>
        <verse osisID='Deut.14.11'>
          بوتون تمئز قوشلارين اَتئندن يئيه بئلرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.12'>لاکئن بو قوشلارين اَتئني يمه‌مه‌لي‌سئنئز: قارتال، کِچَله کرکس، قارا کرکس،</verse>
        <verse osisID='Deut.14.13'>چالاغان، شاهئن، چالاغان جئنسئندن اولانلار،</verse>
        <verse osisID='Deut.14.14'>بوتون قارغا جئنسئندن اولانلار،</verse>
        <verse osisID='Deut.14.15'>بايقوش، قارتال بايقوشو، دهنز قوشو، قيرغي جئنسئندن اولانلار،</verse>
        <verse osisID='Deut.14.16'>بالا بايقوش، بؤيوک بايقوش، آغ بايقوش،</verse>
        <verse osisID='Deut.14.17'>چؤل بايقوشو، لِش کرکسي، قاراباتداق،</verse>
        <verse osisID='Deut.14.18'>لِيلَک، بوتون باليق‌اودان جئنسئندن اولانلار، شاناپئپئک، خوفّاش.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.19'>قانادلي قايناشان حيوانلار سئزئن اوچون حارامدير، يمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.20'>قانادي اولان تمئز حيوانلارين هاميسيني يئيه بئلرسئنئز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.14.21'/>
        <verse osisID='Deut.14.22'>
          ائل به ائل زمئلرئنئزده بئتَن بوتون محصوللارين اوندا بئر حئصّه‌سئني گرک آييراسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.23'>همئشه تارينيز ربدن قورخماغي اؤيرنمَک اوچون تاخيلينيزين، تزه شرابينيزين، زيتون ياغينيزين اوندا بئر حئصّه‌سئني، مال- حيوانينيزين، قويون- کچئلرئنئزئن ائلک بالالاريني تارينيز ربّئن حوضوروندا، اؤز آدينا مسکن سچدئيي يرده ييئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.24'>اگر تارينيز ربّئن اؤز آدينا مسکن سچه‌جيي ير سئزدن چوخ اوزاقدادير و يولون اوزاقليغيندان سئز تارينيز ربّئن سئزه برکت وردئيي محصوللارين اوندا بئر حئصّه‌سئني اورايا آپارا بئلمئرسئنئز،</verse>
        <verse osisID='Deut.14.25'>او زامان بونلاري ساتيب پولا چِوئرئن، و بو پولو گؤتوروب تارينيز ربّئن سچه‌چيي يره گدئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.26'>بو پوللا اوره‌يئنئز ائسته‌دئيئني آلين: مال-حيوان، سورو، شراب، کفلَندئرئجي ائچکي، و يا اوره‌يئنئزئن ائسته‌دئيئني؛ سئز و اِوئنئزئن اهلي اورادا تارينيز ربّئن قاباغيندا يِيئب شادليق ادئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.27'>شهرلرئنئزده ياشايان لاوئلی‌لري ياددان چيخارتمايين، چونکي اونلارين سئزئنله بئرلئکده پايي و ائرثي تورپاغي يوخدور.  </verse>
        <verse osisID='Deut.14.28'>
          هر اوچ ائلئن آخيريندا، اوچونجو ائلده بئتَن بوتون محصولونوزون اوندا بئر حئصّه‌سئني چيخارديب شهرلرئنئزده آنبار ادئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.14.29'>سئزئنله بئرلئکده پايي و ائرثي تورپاغي اولمايان لاوئلی‌لر، شهرلرئنئزده اولان قرئبلر، يِتئملر و دول‌لار قوي گلئب بوندان دويونجا يسئنلر. بله ادئن کي، تارينيز رب سئزه اَلئنئزئن بوتون زحمتئنده برکت ورسئن.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.15'>
        <verse osisID='Deut.15.1'>
          هر يدّي ائلئن آخيريندا بورجلو اولانلاري باغيشلايين.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.2'>بورجلارين باغيشلانما ائشئني بله ادئن: طلبکار اولان شخص قونشوسونون بورجونو باغيشلاسين؛ قونشوسونو و يا هموطنئني مجبور اتمه‌سئن کی، بورجونو گری قايتارسين، چونکي رب طرفئندن بورجلارين باغيشلانما ائلي اعلان اولوبدور.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.3'>ياد اِللي‌لردن بورجلارينيزي گری آلا بئلرسئنئز، لاکئن هموطنلرئنئزئن بورجلاريني باغيشلامالي‌سينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.4'>او واخت آرانيزدا کاسيب اولماز، چونکي تارينيز رب سئزه مئراث آلماق اوچون وره‌جيي تورپاقدا سئزه البتّه برکت وره‌جک،</verse>
        <verse osisID='Deut.15.5'>اگر تارين ربّئن سؤزوندن ائطاعت اده‌سئنئز، بو گون سئزه ددئيئم امرلرئن هاميسينا دئقّتله عمل اده‌سئنئز،</verse>
        <verse osisID='Deut.15.6'>تارينيز رب سئزه وعده وردئيي کئمي برکت وره‌جک. سئز بئر چوخ مئلّتلره بورج وره‌جکسئنئز، لاکئن اونلاردان بورج آلماياجاقسينيز. سئز بئر چوخ مئلّتلره حؤکمرانليق اده‌جکسئنئز، لاکئن اونلار سئزه حؤکمرانليق اتميه‌جکلر.  </verse>
        <verse osisID='Deut.15.7'>
          اگر تارينيز ربّئن سئزه وره‌جيي تورپاغين هر هانسي بئر شهرئنده ياشايان هموطنلرئنئزدن بئري کاسيبدير، داش اورکلي اولمايين. کاسيب هموطنلرئنئزئن قاباغيندا اَلئنئز باغلي اولماسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.8'>عکسئنه، اَلي‌آچيق اولون، نَيه احتئياجي وارسا، اونا لازيمي اولدوغو قدر بورج ورئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.9'>مبادا دئيه‌سئنئز: «يدّئنجی ائل يعني بورجلارين باغيشلانما ائلي ياخيندير» و اوره‌يئنئزه پئس فئکئرلر گتئره‌سئنئز. کاسيب هموطنئنئز اوچون خَسئسلئک اتمه‌يئن، اونا کؤمک اتمکدن بويون قاچيرتمايين. يوخسا او سئزدن ربّه شئکايت ادر، و گوناه قازانارسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.10'>کاسيبا سخاوتله، اؤز گؤيلونوزله کؤمک ادئن، چونکي بونا گؤره تارينيز رب بوتون بويونا آلديقلارينيزا، اَل آتديغينيز هر ائشه برکت وره‌جکدئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.11'>اؤلکه‌ده همئشه کاسيبلار اولاجاقلار، بونا گؤره من سئزه بله امر ادئرم: اؤز اؤلکه‌نئزده‌کي کاسيب و مؤحتاج هموطنلرئنئزه اَلي‌آچيق اولون.  </verse>
        <verse osisID='Deut.15.12'>
          اگر عئبراني هموطنلرئنئزدن بئر کئشي و يا آرواد سئزه قول اولاراق ساتيليبسا، بو قول آلتي ائل سئزه قوللوق ادندن سونرا، يدّئنجی ائل اونو آزاد ادئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.13'>آزاد ادنده اونو اَلي‌بوش يولا سالمايين.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.14'>سخاوت گؤرسدئب سورونوزدن، تاخيلينيزدان، شرابينيزدان اونا ورئن. تارينيز رب سئزه نجه برکت ورئبسه، سئز ده اونلارا اله ورئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.15'>مئصئرده قول اولدوغونوزو، تارينيز ربّئن سئزي قورتارديغيني يادا سالين. بو گون اونا گؤره بو امري ورئرم.  </verse>
        <verse osisID='Deut.15.16'>
          اگر قولونوز سئزي و سئزئن اِو اهلئنئزي سِوئر و سئزئنله خوش بئر حياتي وار و «سئزدن آيريلماق ائسته‌مئرم» ديئر،</verse>
        <verse osisID='Deut.15.17'>اوندا بئر بئز گؤتورون و قولونوزون قولاق مَمه‌سئني دِشئب قاپييا باغلايين. بوندان سونرا او عؤمرو بويو قولونوز قالاجاق. کنئزئنئزله ده بو جور رفتار ادئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.18'>قولونوزو آزاد اتمک سئزه چتئن گلمه‌سئن. او، سئزه قوللوق اتدئيي آلتي ائل عرضئنده، موزدلو ائشچئدن ائکي قات آرتيق ائش گؤروبدور. سئزه تارينيز رب هر ائشده برکت وره‌جک.  </verse>
        <verse osisID='Deut.15.19'>
          مال-حيوان و قويون-کچئلرئنئزئن ائلک دوغولان بالالاريندان هر اِرکَک حيواني تارينيز رب اوچون تقدئس ادئن. مال-حيوانينيزين ائلک بالالاريني ائشلَتمه‌يئن، قويون-کچئلرئنئزئن ائلک بالالارينين يونونو قيرخمايين.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.20'>سئز عايئله‌لرئنئزله بئرلئکده هر ائل تارينيز ربّئن حوضوروندا، اونون سچه‌جيي يرده بو حيوانلارين اَتئني ييئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.21'>لاکئن اگر بئر حيوانين عيبي وارسا، آخساق و يا کوردور، يا دا شئکَستي وار، اونو تارينيز ربّه قوربان اتمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.22'>بله حيوانلاري کسئب شهرلرئنئزده يئيه بئلرسئنئز. پاک و يا نجئس ائنسان بو اَتدن جيران و يا مارال اَتي يدئيي کئمي يئيه بئلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.15.23'>آنجاق قانيني يمه‌يئن؛ اونو سو کئمي تورپاغا تؤکون.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.16'>
        <verse osisID='Deut.16.1'>
          آبئب آييني رئعايت ادئن و تارينيز ربّئن پاسخا بايراميني توتون. چونکي تارينيز رب سئزي مئصئردن آبئب آييندا گجه ائکن چيخارتدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.2'>تارينيز ربّئن اؤز آدينا مسکن سچه‌جيي يرده قويون- کچئلرئنئزدن، مال- حيوانينيزدان پاسخا قورباني کسئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.3'>قوربان اَتي ائله بئرلئکده مايالي چؤرک يمه‌يئن؛ اونونلا يدّي گون ماياسيز چؤرک، يعني اذئيّت چؤره‌يي ييئن. چونکي مئصئر اؤلکه‌سئندن تَلَسئک چيخدينيز. اله کي، عؤمور بويو مئصئردن چيخديغينيز گونو ياددا ساخلاياسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.4'>اؤلکه‌نئزئن هچ بئر يرئنده يدّي گون مايا گؤرونمه‌سئن. قوربان کَسدئيئنئز حيوانلارين اَتي بئرئنجي گونون آخشاميندان صاباحا قالماسين.  </verse>
        <verse osisID='Deut.16.5'>
          پاسخا قوربانلاريني تارينيز ربّئن سئزه وره‌جيي شهرلرئن هچ بئرئنده کسمه‌يئن،</verse>
        <verse osisID='Deut.16.6'>آنجاق تارينيز ربّئن اؤز آدينا مسکن سچه‌جيي يرده کسئن. پاسخا قوربانيني آخشام، گون باتاندا، مئصئردن چيخديغينيز ساعاتلاردا کسئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.7'>اَتي تارينيز ربّئن سچه‌جيي يرده پئشئرئب ييئن. سحر آچيلاندا اورادان چيخيب چاديرلارينيزا قاييدين.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.8'>آلتي گون ماياسيز چؤرک ييئن. يدّئنجی گون تارينيز رب اوچون طَنطَنه‌لي ييغين کچئردئن و هچ بئر ائش گؤرمه‌يئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.16.9'>
          يدّي هفته اؤزونوز اوچون سايين، اَکئنه اوراق ووردوغونوز ائلک گوندن يدّي هفته سايين.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.10'>تارينيز ربّئن سئزه وردئيي برکته گؤره، اؤز گؤيلو ائله تقدئم ورمکله تارينيز رب اوچون هفته‌لر بايرامي کچئردئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.11'>تارينيز ربّئن حوضوروندا يعني اونون اؤز آدينا مسکن سچه‌جيی يرده سئز، اوغولونوز، قيزينيز، قولونوز، کنئزئنئز، شهرلرئنئزده ياشايان لاوئلی‌لر، آرانيزدا ياشايان قرئبلر، يتئملر و دول‌لار بئرلئکده شادليق اده‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.12'>مئصئرده قول اولدوغونوزو يادا سالين و بو قايدالارا دئقّت ائله عمل ادئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.16.13'>
          خَرمَنئنئزدن، اوزوم سيخانينيزدان محصول گؤتورندن سونرا، اؤزونوز اوچون يدّي گون چارداقلار بايرامي توتون.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.14'>بو بايرامدا سئز، اوغولونوز، قيزينيز، قولونوز، کنئزئنئز، شهرلرئنئزده ياشايان لاوئلی‌لر، قرئبلر، يتئملر و دول‌لارلا بئرلئکده شادليق اده‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.15'>تارينيز ربّئن سچه‌جيی يرده رب اوچون يدّي گون بو بايرامي توتون، چونکي تارينيز رب بوتون محصول‌لارينيزا، اَللرئنئزئن هر ائشئنه برکت ورئب و سئز هامينيز شادليق ائچئنده ياشاياجاقسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.16.16'>
          بوتون کئشئلرئنئز ائلده اوچ دفه ماياسيز چؤرک بايراميندا، هفته‌لر بايراميندا، و چارداقلار بايراميندا تارينيز ربّئن حوضوروندا اولماق اوچون اونون سچه‌جيی يره گتسئنلر. ربّئن حوضورونا هچ کئم اَلي‌بوش گتمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.17'>هر کس تارينيز ربّئن سئزه وردئيي برکته گؤره گوجو چاتديغي قدر ورمه‌لي‌دئر.  </verse>
        <verse osisID='Deut.16.18'>
          تارينيز ربّئن سئزه وره‌جيي شهرلرده هر قبئله‌نئز اوچون قاضيلار و مأمورلار تعيئن ادئن. قوي اونلار خالقا عدالتله قضاوت اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.19'>حؤکم اِدَرکَن حاقسيزليق اتمه‌يئن، هچ کئمئن طرفئني ساخلامايين. روشوت آلمايين، چونکي روشوت حئکمتلي ائنسانين گؤزلرئني کور ادئر و صالح آدامين سؤزلرئني اَيری ادئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.20'>عدالتئن، آنجاق عدالتئن دالينجا گدئن کي، ياشاياجاقسينيز و تارينيز ربّئن سئزه وره‌جيي تورپاغا مالئک اولاسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.21'>تارينيز رب اوچون قوراجاغينيز قوربانگاهين يانينا اَشِرانين هچ بئر آغاج سوتونونو قويمايين.</verse>
        <verse osisID='Deut.16.22'>تارينيز ربّئن نئفرت اتدئيي موقدّس بئر سوتون قويمايين.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.17'>
        <verse osisID='Deut.17.1'>هر هانسي بئر عِيب و يا شئکستي اولان اؤکوزو يا دا قويونو تارينيز ربّه قوربان اتمه‌يئن. بله اتمک تارينيز رب اوچون ائيرنجدئر.  </verse>
        <verse osisID='Deut.17.2'>
          تارينيز ربّئن سئزه وره‌جيي شهرلرئن بئرئنده، اگر آرانيزدان هر هانسي بئر کئشي يا دا آرواد چيخسا کي، اونون عهدئني پوزوب و تارينيز ربّئن گؤزونده پئس اولاني ادئب،</verse>
        <verse osisID='Deut.17.3'>و گدئب منئم امرئمئن ضئدّئنه آيري آللاهلارا، گونه، آيا و يا گؤي جئسئملرئندن هر هانسي بئرئنه قوللوق ادئب پرستئش اتسه،</verse>
        <verse osisID='Deut.17.4'>اگر بو حادئثه‌دن خبردار اولاسينيز، اشئتدئکلرئنئزي دئقّتله آراشديرين. اگر بو خبر دوغرودور و بله ائيرنج شيئن ائسرايئلده باش وردئيي ثابئت اولسا،</verse>
        <verse osisID='Deut.17.5'>او واخت بله پئس حرکت ادن کئشئني و يا آروادي شهرئن دروازاسينا گتئرئن و داشا باسيب اؤلدورون.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.6'>اؤلومه محکوم اولان آدام ائکي و يا اوچ نفرئن شاهئدلئيي ائله اؤلدورولمه‌لي‌دئر. تک بئر نفرئن شاهئدلئيي ائله اؤلدورولمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.7'>او آدامي اوّلجه شاهئدلر، سونرا ده بوتون خالق داشا باسسين. بلجه، بو پئسلئک آرانيزدان آتيلسين.  </verse>
        <verse osisID='Deut.17.8'>
          اگر شهرلرئنئزده آدام اؤلدورمک، موناقئشه و يا يوگوروب يارالاماق داعوالاري وار کي، محکمه‌لرئنئزده اونلار باره‌ده قرار چيخارتماقدا چتئنلئکلره راست گلئرسئنئز، اوندا قالخين و تارينيز ربّئن سچه‌جيی يره گدئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.9'>او دؤورده خئدمت ادن لاوئلي کاهئنلرئن يا دا قاضينين يانينا گدئب اونلاردان بو باره‌ده نظر آلين. داعوانين قراريني اونلار سئزه اعلان اده‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.10'>ربّئن سچه‌جيی يردن سئزه ديئلن قرارا عمل ادئن. دئقّت ادئن کي، سئزه اؤيرتدئکلرئنئن هاميسينا عمل اده‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.11'>اؤيره‌دئلن قانونا و ديئلن قرارا گؤره رفتار ادئن. امر ادئلنلردن نه صاغا، نه ده سولا دؤنون.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.12'>هر کس کي، اهانت ادئب تارينيز ربّئن حوضوروندا دوران قاضييا و يا کاهئنه قولاق آسماسا، گرک اؤلدورولسون؛ بلجه بو پئسلئيي ائسرايئلدن سئلرسن.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.13'>بوتون خالق بو خبري اشئدئب قورخار و بئر داها بو اهانت اولماز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.17.14'>
          تارينيز ربّئن سئزه وره‌جيي تورپاغا گئرنده، اورايا مالئک اولوب اوراني مسکن ادنده، اگر دئيه‌سئنئز: «بوتون اطراف اؤلکه‌لرده‌کي کئمي بئر پادشاه تعيئن ادک.»</verse>
        <verse osisID='Deut.17.15'>آرخايين اولون کي، تارينيز ربّئن سچه‌جيی آدامي پادشاه قوياسينيز. پادشاه تعيئن اتدئيئنئز آدام اؤز هموطنلرئنئزدن اولمالي‌دير. هموطنئنئز اولمايان ياداِلّي بئر آدامي پادشاه اده بئلمزسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.16'>قوي پادشاه اؤزو اوچون آت چوخالتماسين. آتلاريني آرتيرماق اوچون خالقي مئصئره دؤنمه‌يه چکمه‌سئن، چونکي رب سئزه بله ديئب: «بئر ده بو يولدان گری قاييتمايين.»</verse>
        <verse osisID='Deut.17.17'>پادشاه چوخ آرواد آلماسين، يوخسا اوره‌يي آزار؛ اؤزو اوچون چوخلو قيزيل-گوموش ده ييغماسين.  </verse>
        <verse osisID='Deut.17.18'>
          پادشاهليق تختئنه چيخاندا، لاوئلي کاهئنلرئن نظارتي آلتيندا بو قانوندان بئر صورتئني اؤزو اوچون طومارا يازسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.19'>بو قانونون صورتي اونون يانيندا اولسون و عؤمرونون بوتون گونلرئنده اونو اوخوسون کي، بو قانونون بوتون سؤزلرئنه و بو قايدالارا عمل اتمکله تارينيز ربدن قورخماغي اؤيرنسئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.17.20'>اله کي، اؤزونو هموطنلرئندن اوستون توتماسين و امردن نه صاغا، نه ده سولا دؤنسون. او واخت ائسرايئلده اؤزونون و نسلئنئن پادشاهليغي اوزون اولار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.18'>
        <verse osisID='Deut.18.1'>
          لاوئلي کاهئنلرئن، بوتون لاوي قبئله‌سئنئن او بئري ائسرايئللی‌لرله بئرلئکده پايي و ائرثي اولماياجاق. اونلار ربّه اودلا تقدئم ادئلَنلرله و ربّئن پايي ائله دوياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.2'>لاوئلی‌لرئن هموطنلري آراسيندا ائرثي تورپاقلاري اولماياجاق؛ اونلارين ائرثي رب اؤزودور، نجه کي، سؤز ورئب.  </verse>
        <verse osisID='Deut.18.3'>
          خالق آراسيندا اؤکوز و يا قويون قورباني تقدئم ادنلرئن کاهئنلره وره‌جيي پاي بو اولاجاق: قول، چَنه و ائچ‌آلات.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.4'>تاخيلينيزين، تزه شرابينيزين، زيتون ياغينيزين نوباريني و قويونلارينيزدان قيرخديغينيز ائلک يونو کاهئنلره ورئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.5'>چونکي تارينيز رب اونلاري و اؤولادلاريني بوتون قبئله‌لرئنئز آراسيندان سچئب کي، دائم ربّئن آدينا خئدمتده دايانسينلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.6'>اگر بئر لاوئلي ياشاديغي ائسرايئل شهرلرئنئن بئرئندن اؤز گؤيلو ائله ربّئن سچه‌جيی يره گلسه،</verse>
        <verse osisID='Deut.18.7'>اورادا تاريسي ربّئن حوضوروندا دايانان لاوئلي هموطنلري کئمي، ربّئن آدينا خئدمت اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.8'>اونلارين پايي بئر اولاجاق مگر نه کي، آتا مولکونون ساتيشيندان اَله گتئرئر.  </verse>
        <verse osisID='Deut.18.9'>
          تارينيز ربّئن سئزه وره‌جيي تورپاغا گئردئيئنئز زامان، او مئلّتلرئن ائيرنج رسم-روسوملاريني اؤيره‌نئب تقلئد اتمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.10'>آرانيزدا اوغول و قيزيني اوددا قوربان ادن، فالچي، گله‌جيي دئيَن، باخيجي، جادوگر،</verse>
        <verse osisID='Deut.18.11'>اووسونچو، جئنلرله رابئطه ساخلايان، روحلار و يا اؤلولري چاغيران اولماسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.12'>بله ائش گؤرَنلر ربّه ائيرنجدئرلر؛ و اله بو ائيرنج ائشلره گؤره تارينيز رب اونلاري سئزئن قاباغينيزدان قوواجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.13'>تارينيز ربّئن گؤزو قاباغيندا کامئل اولون.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.14'>چونکي تورپاقلاريني آلاجاغينيز بو مئلّتلرئن گله‌جيي دئيَنلرئن و فالچيلارين سؤزلرئنه قولاق آسيرلار. آمّا سنه گلئنجه؛ تارينيز رب سئزئن اوچون بونا ائجازه ورمئر.  </verse>
        <verse osisID='Deut.18.15'>
          تارينيز رب سئزئن اوچون آرانيزدان، اؤز هموطنلرئنئز ائچئندن منئم کئمي بئر پيغمبر يتئره‌جک. اونا قولاق آسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.16'>چونکي خورِبده ييغيلديغينيز گون، تارينيز ربدن بونو آرزو اتمئشدئنئز: «قوي بئر ده تاريم ربّئن سَسئني اشئتمه‌يئم و بئر داها بو بؤيوک آلووو گؤرمه‌يئم، يوخسا اؤله‌رَم.»</verse>
        <verse osisID='Deut.18.17'>او واخت رب منه ددي: «ددئکلري دوغرودور.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.18'>اونلار اوچون هموطنلري آراسيندان سنئن کئمي بئر پيغمبر يتئره‌جيم و سؤزلرئمي اونون آغزينا قوياجاغام. او امر اتدئيئم هر شيي اونلارا دئيه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.19'>منئم آديمدا دئيه‌جيي سؤزلره قولاق آسمايان آدامي من اؤزوم جزالانديراجاغام.</verse>
        <verse osisID='Deut.18.20'>لاکئن هانسي بئر پيغمبر اونا امر اتمه‌دئيئم سؤزو منئم آديمدا دِمَيه جورعت اتسه، و يا آيري آللاهلارين آديندا دانيشسا، او پيغمبر گرک اؤلدورولسون.»  </verse>
        <verse osisID='Deut.18.21'>
          مومکوندور اوره‌يئنئزده دئيه‌سئنئز: «بو سؤزون رَبدن اولوب-اولماديغيني نجه بئلَک؟»</verse>
        <verse osisID='Deut.18.22'>اگر بئر پيغمبر ربّئن آديندا دانيشاندا، ددئيي سؤز باش ورمَزسه، و يا دوز چيخمازسا، اونو رب دمه‌مئشدئر. او پيغمبر گوستاخليقلا دانيشيب. اوندان قورخمايين.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.19'>
        <verse osisID='Deut.19.1'>
          تارينيز رب، تورپاقلاريني سئزه وره‌جيی مئلّتلري محو ادنده، و سئز اونلارين مولکونو آليب شهرلرئنده و اِولرئنده ساکئن اولاندا،</verse>
        <verse osisID='Deut.19.2'>تارينيز ربّئن مالئک اولماق اوچون سئزه وره‌جيی تورپاغين مرکزئنده اؤزونوز اوچون اوچ شهر آييرين.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.3'>اؤزون اوچون يوللار چکئب، تارينيز ربّئن سئزه مولک وره‌جيی اؤلکه‌ني اوچ بؤلگه‌يه آييرين. بله کي، آدام اؤلدورن بو شهرلردن بئرئنه قاچسين.  </verse>
        <verse osisID='Deut.19.4'>
          صاغ قالماق اوچون اورايا قاچان قاتئل حاقّيندا، يعني قونشوسو ائله اوّلجه‌دن عداوتي اولمادان و بئلمه‌دن اونو اؤلدورن آدام باره‌ده قايدا بودور.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.5'>مثلن، اودون کَسمَک اوچون قونشوسو ائله مِشه‌يه گدئب آغاج دوغراماق اوچون بالتا ووراندا، بالتانين دمئري ساپيندان چيخيب قونشوسونا دَيسه و قونشوسو اؤلسه، اؤلومه باعئث آدام بو شهرلردن بئرئنه قاچيب جا‌نيني قورتارسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.6'>يوخسا قان قئصاصيني آلان قضبئنئن حئدّتئنده قاتئلئن دالينا دوشه بئلر. يول اوزاق اولسا، چاتيب اونو اؤلدوره بئلر، گرچي اونونلا قاباقدان عداوتي اولماديغينا گؤره اؤلوم جزاسينا لايئق ديئل.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.7'>بونون اوچون سئزه امر ادئرم: اؤزوزه اوچ شهر آييرين.  </verse>
        <verse osisID='Deut.19.8'>
          اگر تارينيز رب، آتالارينيزا آند ائچدئيي کئمي، سئزئن سرحدئنئزي گِنئشلَندئرسه و آتالارينيزا وعده وردئيي بوتون اؤلکه‌ني سئزه ورسه،</verse>
        <verse osisID='Deut.19.9'>اگر بو گون سئزه ددئيئم بو امري دئقّتله رئعايت اده‌سئنئز، يعني تارينيز ربّی سِوه‌سئز و همئشه اونون يوللاريندا يِرئيه‌سئنئز، او زامان اؤزونوز اوچون بو اوچ شهردن علاوه، اوچ شهر ده سِچئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.10'>بلجه تارينيز ربّئن ائرث اولاراق سئزه وره‌جيی تورپاقدا گوناهسيز قان تؤکولميه‌جک؛ و هم ده قان تؤکمَکده تقصئرکار اولمازسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.19.11'>
          لاکئن اگر بئرئنئن قونشوسو ائله عداوتي وار، و کمئنده دوروب اونو گؤزله‌سه و هوجوم اده‌رک اونو ووروب اؤلدورسه، و بو شهرلردن بئرئنه قاچسا،</verse>
        <verse osisID='Deut.19.12'>بو آدامين شهرئنئن آغساقّاللاري آدام گؤندرئب، اونو اورادان آليب، اؤلمَک اوچون قان قئصاصي آلانا تسلئم اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.13'>اونا رحم اتمه‌يئن. گوناهسيز قاني ائسرايئلدن تمئزله‌يئن کي، حياتينيز خوش کچسئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.19.14'/>
        <verse osisID='Deut.19.15'/>
        <verse osisID='Deut.19.16'>
          اگر بئر يالانچي شاهئد پئس مقصدله بئرئني تقصئرلَندئرسه،</verse>
        <verse osisID='Deut.19.17'>آرالاريندا موناقئشه اولان ائکي آدام ربّئن حوضوروندا، او دؤورده خئدمت ادن کاهئنلرئن و قاضي‌لارين قاباغيندا دايانسينلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.18'>حاکئملر داعواني ياخشي آراشديرسينلار. اگر شاهئد يالانچي‌دير و هموطنئنه يالاندان ائتّئهام ووروب،</verse>
        <verse osisID='Deut.19.19'>اوندا هموطنئنه اتمک ائسته‌دئيئني، اونون اؤز باشينا گتئرئن. بلجه آرانيزدان بو پئسلئيي سئلرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.20'>قالانلاري دا بونو اشئدئب قورخاجاقلار و بئر داها سئزئن آرانيزدا بو جور پئسلئک اتميه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.19.21'>بله آداما رحم اتمه‌يئن: جان عوضئنه جان، گؤز عوضئنه گؤز، دئش عوضئنه دئش، اَل عوضئنه اَل، آياق عوضئنه آياق.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.20'>
        <verse osisID='Deut.20.1'>
          دوشمنلرئنئزئن ضئدّئنه دؤيوشه چيخاندا، آتلاري، دؤيوش عارابالاريني و سئزدن بؤيوک بئر قوشونو گؤرنده قورخمايين، چونکي سئزي مئصئر تورپاغيندان چيخاردان تارينيز رب سئزئنله‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.2'>کاهئن دؤيوشدن قاباق قوشونون يانينا گلئب خالقلا دانيشسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.3'>اونلارا بله دسئن: «ای ائسرايئللی‌لر، قولاق آسين! بو گون دوشمنلرئنئزله دؤيوشه چيخيرسينيز. اوره‌يئنئز اوزولمه‌سئن. اونلاردان قورخوب اورکمه‌يئن، اونلارين قاباغيندا دا اَسمه‌يئن،</verse>
        <verse osisID='Deut.20.4'>چونکي تارينيز رب سئزئنله گدئر کي، دوشمنلرئنئزله دؤيوشسون و سئزه نئجات ورسئن.»  </verse>
        <verse osisID='Deut.20.5'>
          افسرلر ده خالقا بله دسئنلر: «کئم وار کي، تزه اِو تئکئب و ائچئنده حله اوتورماييب؟ قوي اِوئنه قاييتسين. اولماسين کي، دؤيوشده اؤلسون و اِوئنده آيري آدام ياشاسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.6'>کئم وار کي، اوزوم باغي ساليب، محصولونو حله ييغماييب؟ قوي او دا اِوئنه قاييتسين. اولماسين دؤيوشده اؤلسون و محصولونو آيريسي ييغسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.7'>کئم وار کي، بئر قيزا نئشانلي اولوب، آمّا حله اِولَنمه‌يئب؟ او دا دؤنوب اِوئنه قاييتسين. اولماسين کي، دؤيوشده اؤلسون و نئشانليسيني آيري بئري آلسين.»</verse>
        <verse osisID='Deut.20.8'>افسرلر خالقلا دانيشماغا داوام ورئب بله دسئنلر: «کئم وار کي، قورخوسوندان اوره‌يئني ييئر؟ او آدام دؤنوب اِوئنه قاييتسين اِله کي، هموطنلرئنئن ده اوره‌يئني اؤز اوره‌يي کئمي اوزمه‌سئن.»</verse>
        <verse osisID='Deut.20.9'>افسرلر قوشونلا دانيشماقلاريني قورتاراندان سونرا خالقا قوشون رهبرلري تعيئن اتسئنلر.  </verse>
        <verse osisID='Deut.20.10'>
          دؤيوشمَک اوچون هانسي شهرئن ضئدّئنه يوروش اده‌سئنئز، اوّل اونون خالقيني باريشا چاغيرين.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.11'>اگر حاضير اولوب سئزئنله صولح اتسه‌لر و دروازالاريني سئزه آچسالار، او واخت اورانين بوتون اهالئسي سئزه ائجباري چاليشيب خئدمت اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.12'>يوخ، اگر سئزئن باريش دعوتئنئزي ردّ ادئب، دؤيوشه باشلاسالار، اوندا شهري موحاصئره‌يه آلين.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.13'>تارينيز رب شهري سئزه تسلئم ادنده، اورانين بوتون کئشئلرئني قيلينجدان کچئردئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.14'>آروادلاريني، اوشاقلاري، حيوانلاري و شهرده اولان بوتون ماللاري دا تالان ادئن. تارينيز ربّئن سئزه وردئيي دوشمن ماليني اؤزونوزه صرف اده بئلرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.15'>سئزدن اوزاقلاردا يِرلَشَن شهرلرئن هاميسينا دا کي، ياخينينيزدا اولان مئلّتلرئن ديئللر، بله رفتار ادئن!  </verse>
        <verse osisID='Deut.20.16'>
          آنجاق تارينيز ربّئن ائرث اولاراق سئزه وره‌جيی بو مئلّتلرئن شهرلرئنده نَفَسي اولان هچ بئر جانليني بِله، صاغ بوراخمايين.</verse>
        <verse osisID='Deut.20.17'>خئتلئلري، اِمورلولاري، کَنَعانليلاري، پِرئزلی‌لري، خئولی‌لري، يِبوسلولاري تارينيز ربّئن سئزه امر اتدئيي کئمي کامئل محو ادئن کي،</verse>
        <verse osisID='Deut.20.18'>آللاهلارينا اتدئکلري بوتون ائيرنج شيلرئن اتمه‌يئني سئزه اؤيرتمه‌سئنلر و سئز تارينيز ربّئن ضئدّئنه گوناه اتميه‌سئنئز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.20.19'>
          هر هانسي بئر شهرله دؤيوشَنده، اگر اورانين موحاصئره‌‌سي اوزون چکسه، آغاجلاري بالتالاييب محو اتمه‌يئن. بو آغاجلارين محصولوندان يئيه بئلرسئنئز، آمّا اونلاري قيرمايين. مگر چؤلده‌کي آغاجلار ائنساندير کي، اونلاري موحاصئره‌يه آلاسينيز؟</verse>
        <verse osisID='Deut.20.20'>آنجاق او آغاجلاري کَسئب محو اده‌بئلرسئنئز کي، اونلارين بار ورمه‌مکلرئني بئلئرسئنئز. سئزئنله دؤيوشه چيخان شهري آلاناجاق، موحاصئره عملئيّاتيندا بو آغاجلاردان ائستئفاده اده بئلرسئنئز.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.21'>
        <verse osisID='Deut.21.1'>
          تارينيز ربّئن مالئک اولماق اوچون سئزه وره‌جيی تورپاقدا، اگر چؤلده، يره سَرئلمئش اله بئر ميئت تاپاسينيز کي، اونون کئمئن طرفئندن اؤلدورولدويو بئلئنمئر،</verse>
        <verse osisID='Deut.21.2'>آغساقّاللارينيز و حاکئملرئنئز گدئب مِيئتئن اولدوغو يرله اطراف شهرلر آراسينداکي مسافه‌ني اؤلچسونلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.3'>مِيئته لاپ ياخين شهر هانسي‌دير، اورانين آغساقّاللاري ائشه قوشولماميش، يوغ تاخيلمايان بئر دئشي بوزوو گؤتورسونلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.4'>دئشي بوزوو شوخوملانماميش، اَکئلمه‌مئش تورپاقداکي آخار سولو دره‌يه گتئرسئنلر و اورادا بوزووون بوينونو سينديرسينلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.5'>سونرا لاوئلي کاهئنلر ده اورايا گلسئنلر، چونکي تارينيز رب اونلاري اؤزونه خئدمتچي سچئب کي، ربّئن آديندا برکت ورسئنلر؛ آرانيزداکي هر موناقئشه و دؤيوشمه داعوايا باخسينلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.6'>ميئته لاپ ياخين شهرئن بوتون آغساقّاللاري دره‌ده بوينو سينديريلميش دئشي بوزووون اوستونده اَللرئني يوسونلار؛</verse>
        <verse osisID='Deut.21.7'>و جاواب ورئب دسئنلر: «بئزئم اَللرئمئز بو قان تؤکمه‌يئب. کئمئن اتدئيئني ده گؤزلرئمئز گؤرمه‌يئب.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.8'>يارب، قورتارديغين خالقين ائسرايئلي باغيشلا. سنئن خالقين ائسرايئلي ناحاق تؤکولَن قان اوچون تقصئرکار توتما.» بلجه، قان تؤکمَک گوناهي باغيشلانار.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.9'>ربّئن گؤزونده دوز اولاني اتدئيئنئز اوچون، ناحاق قان بوينونوزدان گؤتوروله‌جک.  </verse>
        <verse osisID='Deut.21.10'>
          دوشمنلرئنئزله دؤيوشه چيخاندا، و تارينيز رب اونلاري سئزئن اَلئنئزه تسلئم ادنده، و سئز اونلاري اسئر گؤتورنده،</verse>
        <verse osisID='Deut.21.11'>اگر اسئرلرئن آراسيندا گؤزل آرواد گؤروب اونا وورولاسينيز، اونو اؤزونوزه آرواد آلماق ائستَيه‌سئنئز،</verse>
        <verse osisID='Deut.21.12'>او واخت او آروادي اؤز اِوئنئزه گتئرئن، و او، باشيني قيرخيب ديرناقلاريني توتسون،</verse>
        <verse osisID='Deut.21.13'>اسئر آليناندا گئيَن پالتارلاري چيخارتسين و اِوئنئزده قاليب آتا-آناسي اوچون بئر آي کامئل ياس توتسون؛ بوندان سونرا آروادي اونون يانينا گئرئب، اونون اَري اولا بئلرسئنئز و او سئزئن آروادينيز اولار.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.14'>اگر او سونرادان سنئن خوشونا گلمه‌سه، گؤيلو ائسته‌دئيي کئمي اونو آزاد بوراخ. لاکئن آروادي اصلا پولا ساتا بئلمزسن، اونونلا پئس رفتار اده‌ بئلمزسن، چونکي اونو ذلئل ادئبسن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.21.15'>
          اگر بئر کئشئنئن ائکي آروادي وارسا، بئرئني سِوئب آيريسيني سِومئرسه، و هر ائکي آرواد دا اونا اوغوللار دوغموشسا، اگر ائلک اوغول سِومه‌دئيي آرواددان‌دير،</verse>
        <verse osisID='Deut.21.16'>بو کئشي اَملاکيني ائرث اولاراق اوغوللاري آراسيندا بؤلَنده، ائلک اوغوللوق حاقّيني سِودئيي آروادينين اوغلونا وره بئلمز.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.17'>سِومه‌دئيي آروادينين اوغلونو ائلک اوغول اولاراق تانيسين و بؤلونَن مالين ائکي قات پاييني اونا ورسئن، چونکي گوجونون ائلک يادئگاري‌دير؛ ائلک اوغوللوق حاقّي اونوندور.  </verse>
        <verse osisID='Deut.21.18'>
          اگر بئر آدامين دئکباش، عاصي، والئدِينئنه قولاق آسمايان، آتا-آنا تربئيه‌سئنه محل قويمايان بئر اوغلو وارسا،</verse>
        <verse osisID='Deut.21.19'>آتا-آناسي اونو توتوب، شهرئن دروازاسينا، شهرئن آغساقّاللارينين يانينا گتئرسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.21.20'>شهر آغساقّاللارينا بله دسئنلر: «بئزئم اوغلوموز دئکباش و عاصي‌دئر. سؤزوموزه هچ باخمير، قارينقولو و عيّاشدير.»</verse>
        <verse osisID='Deut.21.21'>او واخت شهرئن اهالئسي اونو داشا باسيب اؤلدورسونلر؛ بلجه بو پئسلئيي آرانيزدان تمئزله‌يئن. بوتون ائسرايئللی‌لر بو خبري اشئدئب قورخاجاقلار.  </verse>
        <verse osisID='Deut.21.22'>
          اگر بئر آدام اؤلوم جزاسينا لايئق بئر گوناهدان اؤتري اؤلومه ورئلئب و اونو آغاجدان آسيرسينيز،</verse>
        <verse osisID='Deut.21.23'>ميئتي گجه آغاجدا آسيلي قويمايين. گرک اونو همئن گون باسديراسينيز، چونکي آسيلان آدام تارينين لعنتئنه دوچار اولوب. بلجه تارينيز ربّئن ائرث اولاراق سئزه وره‌جيی تورپاغي نجئسلَمَزسئنئز.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.22'>
        <verse osisID='Deut.22.1'>اگر هموطنئنئن آزميش اؤکوز و يا قويونونو گؤره‌سن، اؤزونو گؤرمه‌مَزلئيه وورما. اؤکوزو و يا قويونو هموطنئنه گری قايتارماليسان.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.2'>اگر هموطنئن سندن اوزاقدادير يا دا حيوانين کئمه عاييد اولدوغونو بئلمئرسن، اوندا اونو اؤز اِوئنه آپار. هموطنئن اونو آختاراناجاق بو حيوان اِوئنده قالسين. سونرا اونو گری قايتار.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.3'>هموطنئنئن اِششه‌يئني، پالتاريني و يا ائتئردئيي آيري شيلري تاپاندا دا بو جور اتمه‌لي‌سن. اؤزونو گؤرمه‌مَزلئيه وورما.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.4'>گؤرنده کي، هموطنئنئن اِششه‌يي و يا اؤکوزو يولدا ييخيليب، اؤزونو گؤرمه‌مَزلئيه وورما. گرک کؤمک ادئب حيواني آياغا قالديراسان.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.5'/>
        <verse osisID='Deut.22.6'>
          اگر تصادوفن يولدا، آغاجدا و يا تورپاق اوستونده بئر قوش يوواسي گؤره‌سن و آنا قوش بالالارينين يا دا يومورتالارينين اوستونده اوتورموشسا، آنا قوشو بالالاري ائله بئرلئکده گؤتورمه.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.7'>اؤزون اوچون بالالاريني گؤتوره بئلرسن، آمّا آناسيني گرک بوراخاسان. بله اده‌سن، حياتين خوش، عؤمرون اوزون اولار.  </verse>
        <verse osisID='Deut.22.8'/>
        <verse osisID='Deut.22.9'/>
        <verse osisID='Deut.22.10'/>
        <verse osisID='Deut.22.11'/>
        <verse osisID='Deut.22.12'/>
        <verse osisID='Deut.22.13'>
          اگر بئر نفر آرواد آليب ياخينليق ادندن سونرا اونو بَيَنمسه،</verse>
        <verse osisID='Deut.22.14'>و اونا شر آتيب آديني لَکه‌لَسه و دسه: «بو قيزي آلديم، اونونلا ياخينليق ادندن سونرا گؤردوم کي، باکئره ديئل.»</verse>
        <verse osisID='Deut.22.15'>اوندا آتا-آناسي قيزين «اوز آغليق مَلَفه‌سئني» دروازايا، شهر آغساقّاللارينين يانينا گتئرسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.16'>قيزين آتاسي شهر آغساقّاللارينا بله دسئن: «بو آداما قيزيمي آرواد وردئم. ائندي قيزيمي بَيَنمئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.17'>باخين، بو آدام قيزيمين آديني لَکه‌له‌يئب ديئر: «سنئن قيزيني باکئره تاپماديم.» لاکئن بو، قيزيمين اوز آغليق مَلَفه‌سي‌دئر. مَلَفه‌ني شهرئن آغساقّاللارينين قاباغينا سَرسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.18'>شهرئن آغساقّاللاري او آدامي توتوب جزالانديرسينلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.19'>اونو يوز گوموش شِکِل جزاسينا محکوم ادئب، قيزين آتاسينا ورسئنلر، چونکي او آدام ائسرايئلده بئر قيزين آديني لَکه‌له‌يئب. بو آرواد همئن آدامين آروادي اولاجاق و عؤمرو بويو اونو بوشايا بئلمز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.22.20'>
          آمّا اگر ائدّئعا دوغرودور و قيز باکئره تاپيلماسا،</verse>
        <verse osisID='Deut.22.21'>اوندا جاوان آروادي، آتاسينين اِوئنئن قاپيسينا چيخارتسينلار. شهرئن کئشئلري اونو داشا باسيب اؤلدورسونلر، چونکي آتا اِوئنده زئنا اتمکله ائسرايئلده ناموسسوزلوق ادئب. بلجه آرانيزدان بو پئسلئيي تمئزله‌يئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.22.22'/>
        <verse osisID='Deut.22.23'>
          اگر بئر قيز بئر کئشئيه نئشانليديرسا، و شهرده کئمسه اونو تاپيب اونونلا ياخينليق اتسه،</verse>
        <verse osisID='Deut.22.24'>او زامان اونلارين ائکئسئني ده او شهرئن دروازاسينا گتئرئن و داشا باسيب اؤلدورون؛ چونکي قيز شهرده اولدوغو حالدا قيشقيرماييب، کئشي ده هموطنئنئن آروادينين ناموسونا توخونوب. بلجه آرانيزدان بو پئسلئيي آتين.  </verse>
        <verse osisID='Deut.22.25'>
          اگر بئر کئشي نئشانلي قيزا چؤلده راست گلسه، اونو زورلاييب اونونلا ياخينليق اتسه، او زامان فقط اونونلا ياخينليق ادن کئشي اؤلدورولسون.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.26'>جاوان آروادا هچ نه اتمه‌يئن؛ اوندا اؤلومه لايئق بئر گوناه يوخدور. اونا گؤره کي، بئر آدام قونشوسونا نجه هوجوم ادئب اؤلدورَرسه، بو ائش ده اله‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.22.27'>چونکي کئشي قيزا چؤلده راست گلئب. نئشانلي قيز قيشقيريب، آمّا کؤمه‌يئنه چاتان اولماييب.  </verse>
        <verse osisID='Deut.22.28'>
          اگر کئمسه نئشانلانماميش باکئره بئر قيزا راست گلسه، و اونو توتوب اونونلا زورلا ياتسا و توتولسالار،</verse>
        <verse osisID='Deut.22.29'>او زامان اونونلا ياخينليق ادن آدام قيزين آتاسينا اَلّي شِکِل گوموش ورسئن و همئن قيز اونون آروادي اولسون، چونکي اونو ذلئل ادئبدئر؛ او، آروادي عؤمرو بويو بوشايا بئلمز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.22.30'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.23'>
        <verse osisID='Deut.23.1'/>
        <verse osisID='Deut.23.2'/>
        <verse osisID='Deut.23.3'>
          ربّئن جاماعاتينا هچ بئر عَمّونلو و يا موآبلي داخئل اولا بئلمز. اونلارين هچ بئر اؤولادي، حتّا اونونجو نسله قدر ده ربّئن جاماعاتينا اصلا داخئل اولا بئلمز،</verse>
        <verse osisID='Deut.23.4'>چونکي اونلار مئصئردن چيخديغينيز زامان، يولدا سئزي چؤرک و سو ائله پئشواز اتمه‌دئلر. سئزه لعنت اتمک اوچون اَرام‌نَخه‌ره‌يئمده‌کي پِتور شهرئندن بِعور اوغلو بَلعامي اوجرتله توتدولار.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.5'>آمّا تارينيز رب بَلعامي اشئتمک ائستمه‌دي. تارينيز رب بو لعنتي سئزئن اوچون برکته چِوئردي، چونکي او سئزي سِوئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.6'>نه قدر عؤمرونوز وارسا، اونلارين صولحو و يا رئفاهي اوچون چاليشمايين.  </verse>
        <verse osisID='Deut.23.7'>
          آمّا اِدوملولاردان ائيرَنمه‌يئن، چونکي اونلار سئزئن قوحوملارينيزدير. مئصئرلی‌لردن ده ائيرَنمه‌يئن، چونکي تورپاقلاريندا قرئب ائدئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.8'>اونلاردان دوغولانلارين اوچونجو نسلی ربّئن جاماعاتينا داخئل اولا بئلر.  </verse>
        <verse osisID='Deut.23.9'>
          دوشمنلرئنئزله دؤيوشمَک اوچون چيخاندا، اؤزونوزو هر جور پئسلئکدن حئفظ ادئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.10'>اگر گجه ياتارکن آرانيزدا توخومو تؤکولَن شخص اولسا، او، اوردوگاهدان کنارا چيخسين و اورايا تکرار گئرمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.11'>آخشاماجاق سو ائله يويونسون و گون باتان واخت اوردوگاها قاييتسين.  </verse>
        <verse osisID='Deut.23.12'>
          اوردوگاهينيزدان کناردا آياق يولو اوچون ير تعيئن ادئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.13'>اسبابلارينيز آراسيندا ير قازماق اوچون بِل ده اولسون کي، آياق يولونا گدنده ائفرازاتين اوستونو باسديرا بئله‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.14'>تارينيز رب سئزي قورتارماق و دوشمنلرئنئزي سئزه تسلئم اتمک اوچون اوردوگاهينيزين ائچئنده گَزئر. اونا گؤره اوردوگاهينيز موقدّس اولسون کي، رب نانَجئب بئر شي گؤروب سئزدن اوز دؤندَرمه‌سئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.23.15'>
          آغاسينين يانيندان سئزئن يانينيزا قاچان قولو آغاسينا قايتارمايين.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.16'>قوي اؤزو سچه‌جيی يرده، بَيَندئيي بئر شهرده آرانيزدا ياشاسين. اونونلا پئس رفتار اتمه‌يئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.23.17'>
          ائسرايئللي آرواد و يا کئشي هچ بئر معبده فاحئشه‌لئک اتمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.18'>آروادين و يا کئشئنئن فاحئشه‌لئکله قازانديغي قازانجي تارينيز ربّئن معبدئنه تقدئم اتمه‌يئن. هر ائکئسي تارينيز ربّه ائيرنجدئر.  </verse>
        <verse osisID='Deut.23.19'>
          هموطنئنئزه پولو ، ارزاقي، يا دا فايض گتئرن آيري بئر شيي سَلَمه بورج ورمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.20'>ياد اِللئدن فايض آلا بئلرسئنئز، آمّا هموطنئنئزدن آلمايين کي، تارينيز رب مالئک اولماق اوچون گده‌جيئز تورپاقدا اَل آتديغيز هر ائشه برکت ورسئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.23.21'>
          تارينيز ربّه بئر نذر ادنده، نذئري يوباتمايين، چونکي اونو يرئنه يتئرمه‌مه‌يئنئز گوناه ساييلير و تارينيز رب بونو سئزدن طلب اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.22'>آمّا اگر نذر اتمکدن چکئنئرسئنئز، بو، سئزه گوناه ساييلماز.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.23'>دئقّت ادئن کي، آغزينيزدان چيخاني يرئنه يتئره‌سئنئز، چونکي تارينيز ربّه اؤز ائختئيارينيزلا اورَکدن نذر ادئبسئنئز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.23.24'>
          قونشونوزون باغينا گئرنده دويونجا اوزوم يئيه بئلرسئنئز، آمّا سبدئنئزه ييغمايين.</verse>
        <verse osisID='Deut.23.25'>قونشونوزون زمئسئنه گئرنده اَلئنئزله باشاق ييغا بئلرسئنئز، آمّا زمئيه اوراق وورمايين.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.24'>
        <verse osisID='Deut.24.1'>کئمسه بئر آروادي آليب، اِولئلئک زاماني اوندا اوتانديريجي بئر شي تاپديغي اوچون آروادي بَيَنمَسه، بوشانما کاغيذي يازيب اَلئنه ورسئن و اِوئندن گؤندرسئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.2'>آرواد او اِوي ترک ادئب گدر و آيري کئشئيه اَره گده بئلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.3'>اگر او بئري کئشي ده اونو بَيَنمَسه، اونا بوشانما کاغيذي يازيب اَلئنه ورسئن و اِوئندن گؤندرسئن. و يا اگر اونو آلان کئشي اؤلسه،</verse>
        <verse osisID='Deut.24.4'>اونو اِودن چيخارتميش اوّلکي اَري اونو تکرار اؤزونه آرواد آلا بئلمز، چونکي آروادي لَکه‌له‌مئشدئر؛ بو، ربّئن حوضوروندا ائيرنجدئر. تارينيز ربّئن سئزه ائرث اولاراق وره‌جيی اؤلکه‌ده بله گوناها يول ورمه‌يئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.24.5'/>
        <verse osisID='Deut.24.6'/>
        <verse osisID='Deut.24.7'/>
        <verse osisID='Deut.24.8'>
          جوزام ناخوشلوغو باره‌ده دئقّتلي اولون و لاوئلي کاهئنلرئن امر اتدئيي کئمي سئزه اؤيرده‌جکلري هر شيه دئقّتله عمل ادئن؛ اونلارا امر اتدئيئم کئمي دئقّتله عمل ادئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.9'>خاطرلايين کي، مئصئردن چيخاندان سونرا تارينيز رب يولدا مريمه نه اتدي.  </verse>
        <verse osisID='Deut.24.10'>
          قونشونوزا بئر شي بورج ورنده، گئروو گؤتورمک اوچون اونون اِوئنه گئرمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.11'>باييردا دايانين، قوي بورج وردئيئنئز آدام اؤزو گئرووو باييرا چيخارتسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.12'>اگر او آدام کاسيبدير، اونون گئرووو سئزده اولا-اولا ياتمايين.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.13'>گئروو گؤتوردويونوزون اوست پالتاريني گرک گون باتاندا گری قايتاراسينيز کي، او اؤز اوست پالتاريندا ياتيب سئزه خيئر-دوعا اتسئن؛ و بو، تارينيز ربّئن حوضوروندا سئزئن اوچون صالحلئک ساييلار.  </verse>
        <verse osisID='Deut.24.14'>
          کاسيب و مؤحتاج بئر اوجرتله ائشلَيه‌نه ظولم اتمه‌يئن؛ ائستر بئر هموطنئنئز اولسون، ائستر اؤلکه‌نئزده‌کي شهرلرده ياشايان هر هانسي بئر قرئب.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.15'>اوجرتئني هر گون، گون باتمادان قاباق ورئن، چونکي کاسيبدير و اونا اومئد باغلاييب. يوخسا سئزدن ربّه فرياد ادر و سئزه گوناه ساييلار.  </verse>
        <verse osisID='Deut.24.16'/>
        <verse osisID='Deut.24.17'>
          قرئبي و يِتئمي عدالتدن محروم اتمه‌يئن و دول آروادين پالتاريني دا گئروو گؤتورمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.18'>خاطيرلايين کي، سئز ده مئصئرده قول ائدئنئز و تارينيز رب سئزي اورادان قورتاردي. بونون اوچون بله رفتار اتمه‌يي سئزه امر ادئرم.  </verse>
        <verse osisID='Deut.24.19'>
          زَمئنئزده اَکئني بئچن زامان، اگر بئر دَرز ياددان چيخارديبسينيز، اونو گؤتورمک اوچون گری قاييتمايين. قوي او، قرئبئن، يِتئمئن و دولون اولسون. او واخت تارينيز رب اَله گؤتوردويونوز هر ائشده سئزه برکت ورر.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.20'>زيتون آغاجلارينيزي دؤيوب زيتون ييغان زامان، بوداقلاردا قالاني دنله‌مک اوچون گری قاييتمايين. قوي او، قرئبئن، يِتئمئن و دولون اولسون.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.21'>باغينيزين اوزوملرئني ييغان زامان، تَنَکلرده قالاني اوچون گری قاييتمايين. قوي او، قرئبئن، يِتئمئن و دولون اولسون.</verse>
        <verse osisID='Deut.24.22'>مئصئر تورپاغيندا قول اولدوغونوزو خاطيرلايين. بونون اوچون بله رفتار اتمه‌يي سئزه امر ادئرم.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.25'>
        <verse osisID='Deut.25.1'>ائنسانلار آراسيندا موناقئشه اولسا، قوي اونلار محکمه‌يه گتسئنلر. حاکئملر بو ائشه باخيب حاقلي آداما برائت، آمّا حاقسيزا جزا ورسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.2'>اگر تقصئرکار آدام کؤتَکلَنمه‌يه لايئقدئر، قوي حاکئم اونو يره اوزانديريب کؤته‌يي گوناهينين آغيرليغينا گؤره ووردورسون.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.3'>تقصئرکارا قيرخ ضربدن آرتيق وورولماسين. اگر قيرخدان چوخ ضربه ووراسينيز، هموطنئنئز گؤزونوز قاباغيندا ذلئل اولا بئلر.  </verse>
        <verse osisID='Deut.25.4'/>
        <verse osisID='Deut.25.5'>
          قارداشلار بئر يرده ياشايان زامان، اگر اونلاردان بئري اؤلسه و اؤله‌نئن اوغلو اولماسا، دول آرواد آيري عايئله‌دن اولان بئر آداما اَره گتمه‌سئن. اَرئنئن قارداشي گلئب اونو آرواد آلسين و قايين-قَيّوملوق وظئفه‌سئني يرئنه يتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.6'>آروادين دوغاجاغي ائلک اوغول، اؤلَن قارداشينين آديني ياشاتسين. قوي ائسرايئلده مرحومون آدي باتماسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.7'>کئم مرحوم قارداشينين دول آرواديني آلماق ائستَمه‌سه، دول آرواد دروازادا يِرلَشَن آغساقّاللارين يانينا گتسئن و بله دسئن: «قاينيم ائمتئناع ادئر کی، ائسرايئلده قارداشينين آديني ياشاتسين. ائسته‌مئر کی، منئم اوچون قايين-قَيّوملوق وظئفه‌سئني ائجرا اتسئن.»</verse>
        <verse osisID='Deut.25.8'>او واخت شهر آغساقّاللاري اونون قاينيني چاغيريب دانيشاجاقلار. اگر او عئناد ادئب گئنه ده «اونو آلميرام» دِسه،</verse>
        <verse osisID='Deut.25.9'>او زامان همئن آرواد آغساقّاللار قاباغيندا گلئب قاينينين چاريغيني آياغيندان چيخارتسين و اوزونه توپوروب دسئن؛ «قارداشينين نسلئني ياشاتمايانا بله ادئلئر.»</verse>
        <verse osisID='Deut.25.10'>ائسرايئلده اونون نسلی «چاريغي چيخارديلانين نسلي» آدلاناجاق.  </verse>
        <verse osisID='Deut.25.11'>
          اگر ائکي کئشي بئربئري ائله ساواشيرلار و اونلارين بئرئنئن آروادي ياخين گلئر کي، اَرئني دؤيَن کئشئنئن اَلئندن قورتارسين، و اَلئني اوزاديب او بئري کئشئنئن جئنسئيّت عوضووندن ياپيشير،</verse>
        <verse osisID='Deut.25.12'>بله آروادين اَلئني کَسئن و رحم گؤرسدمه‌يئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.25.13'>
          توربانيزدا ائکي جور چکي داشي، بئري آغير، او بئري يونگول اولماسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.14'>اِوئنئزده سئزئن اوچون ائکي جور اؤلچو، بئري بؤيوک، او بئري کئچئک اؤلچَن اولماسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.15'>چکي داشينيز، اؤلچونوز دوز و دقئق اولسون کي، تارينيز ربّئن سئزه وره‌جيی تورپاقدا اوزون عؤمور سوره‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.16'>چونکي تارينيز رب بله پئس ائشلر گؤرن و حاقسيزليق ادنلردن ائيره‌نئر.  </verse>
        <verse osisID='Deut.25.17'>
          مئصئردن چيخاندان سونرا عَمالِقلي‌لرئن يولدا سئزه نه اتدئيئني يادا سالين.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.18'>سئز يورولوب اَلدن دوشَرکَن، اونلار يولدا سئزه هوجوم اتدئلر، آرخادا قالان بوتون گوجسوزلري قيرديلار؛ و تاريدان قورخماديلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.25.19'>تارينيز رب مولک اتمک اوچون ائرث اولاراق سئزه وره‌جيی تورپاقدا و اطرافينيزدا اولان دوشمنلرئن هاميسيندان راحاتليق ورنده، گؤيلرئن آلتيندان عَمالِقلي‌لرئن خاطئره‌سئني سئلئن؛ بونو گرک ياددان چيخارتماياسينيز.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.26'>
        <verse osisID='Deut.26.1'>
          تارينيز ربّئن ائرث اولاراق سئزه وره‌جيی تورپاغا گئرئب اورادا اونا مالئک اولوب ساکئن اولاندا</verse>
        <verse osisID='Deut.26.2'>تارينيز ربّئن سئزه وره‌جيی اؤلکه‌نئن تورپاقلاريندان ييغديغينيز بوتون محصوللارين نوباريني گؤتوروب، بئر سبده ييغين. سونرا تارينيز ربّئن اؤز آدينا مسکن سچه‌جيی يره گدئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.3'>او دؤورده خئدمت ادن کاهئنئن يانينا گدئب ديئن: «تاريم ربّه بو گون اعلان ادئرم کي، ربّئن آتالاريميزا ورميه آند ائچدئيي اؤلکه‌يه داخئل اولموشام.»</verse>
        <verse osisID='Deut.26.4'>کاهئن اَلئنئزدن سبدي آليب اونو تارينيز ربّئن قوربانگاهي قاباغيندا يره قويسون.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.5'>تارينيز ربّئن قاباغيندا جاواب ورئب ديئن: «آتام کؤچَري اَرَملي ائدي، مئصئره گدئب اورادا ساکئن اولدو، سايدا چوخ آز ائدي؛ لاکئن بؤيوک، گوجلو و چوخ‌سايلي بئر مئلّت اولدو.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.6'>مئصئرلی‌لر بئزئمله پئس رفتار اتدئلر. بئزي ذلئل ادئب اوستوموزه آغير ائش يوکله‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.7'>او واخت آتالاريميزين تاريسي ربّه فرياد اتدئک و رب سَسئمئزي اشئتدي. عذابيميزي، اَذئيّتئمئزي و ذلالتئمئزي گؤردو.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.8'>رب قووّتلي اَلي، اوزانان قولو، بؤيوک زَهمي، علامت و مؤجوزه‌لري ائله بئزي مئصئردن چيخارتدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.9'>او بئزي بو يره گتئرئب سود و بال آخان بو تورپاغي بئزه وردی.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.10'>ائندي، يارب، منه وردئيئن تورپاغين محصول نوباريني سنه گتئرمئشَم.» سونرا سبدي تارينيز ربّئن قاباغينا قويوب اونون حوضوروندا سجده ادئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.11'>سئز، لاوئلی‌لر، آرانيزدا ياشايان قرئبلر تارينيز ربّئن سئزه و عايئله‌نئزه وردئيي بوتون ياخشي شيلر اوچون شادليق اده‌جکسئنئز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.26.12'>
          اوچونجو ائل، اوندا بئر حئصّه‌سئني تقدئم اتمه ائلي، محصولونوزون بوتون اوندا-بئرئني بئر يانا ييغين. آييرما ائشئني قورتاراندان سونرا، اوندا-بئر حئصّه‌سئني لاوئلی‌لره، قرئبلره، يِتئملره و دول آروادلارا ورئن کي، شهرلرئنئزده اونلار دا يِيئب دويسونلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.13'>تارينيز ربّه ديئن: «منه امر اتدئيئن بوتون امرلره موطابئق، من موقدّس پايي اِودن چيخارديب لاوئلی‌لره، قرئبلره، يِتئملره و دوللارا وردئم. امرلرئندن چيخماديم، هچ بئرئني ياددان چيخارماديم.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.14'>بو پايدان ياس توتارکَن يمه‌دئم، اونو اِودن چيخارداندا نجئس ديئلدئم و اونو اؤلولره تقدئم اتمه‌دئم. تاريم ربّئن سؤزونه قولاق آسديم؛ منه امر اتدئکلرئنئن هاميسيني يرئنه يتئردئم.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.15'>موقدّس مسکنئندن، گؤيلردن آشاغي‌يا باخ. خالقين ائسرايئله، آتالاريميزا ائچدئيئن آندا گؤره بئزه وردئيئن تورپاغا، سود و بال آخان تورپاغا برکت ور.»  </verse>
        <verse osisID='Deut.26.16'>
          بو گون تارينيز رب سئزه امر ادئر کي، بو قايدالارا، حؤکملره عمل اده‌سئنئز. اونلارا بوتون قلبئنئزله، بوتون جانينيزلا عمل اتمک اوچون دئقّتلي اولون.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.17'>بو گون ربّئن تارينيز اولدوغونو، اونون يوللاري ائله گده‌جَيئنئزي، قانونلارينا، امرلرئنه، حؤکملرئنه رئعايت اده‌جَيئنئزي، اونون سؤزونه قولاق آساجاغينيزي بيان اتدئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.18'>بو گون رب سئزه وردئيي سؤزه گؤره بيان اتدي کي، اونا مخصوص خالق اولاسينيز. اونا گؤره ده بوتون امرلرئنه رئعايت اتمه‌لي‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.26.19'>او زامان ددئيي کئمي رب، ياراتديغي بوتون مئلّتلردن تعرئفده، شؤهرتده و حؤرمتده سئزي اوستون اده‌جک کي، تارينيز رب اوچون تقدئس ادئلمئش خالق اولاسينيز."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.27'>
        <verse osisID='Deut.27.1'>
          موسا ائله ائسرايئلئن آغساقّاللاري خالقا بله امر اتدئلر: "بو گون سئزه بويوردوغوم بوتون امرلري ساخلايين.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.2'>اوردون چاييني کچئب، تارينيز ربّئن سئزه وره‌جيی تورپاغا گدن گونده بؤيوک داشلاري دئک قويوب اَهَنگله‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.3'>آتالارينيزين تاريسي ربّئن وعده وردئيي کئمي اونون سئزه وره‌جيی اؤلکه‌يه، سود و بال آخان تورپاغا گئرنده بو قانونون بوتون سؤزلرئني بو داشلارا يازين.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.4'>بو داشلاري بو گون سئزه امر اتدئيئم کئمي اوردون چاييني کچندن سونرا عِيبال داغيندا دئکله‌دئب اَهَنگله‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.5'>اورادا تارينيز ربّه دمئر آلت وورولماميش داشلاردان بئر قوربانگاه دوزَلدئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.6'>تارينيز ربّئن قوربانگاهيني يونولماميش داشلاردان دوزَلدئب، اوستونده تارينيز ربّه يانديرما قوربانلاري تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.7'>باريش قوربانلاريني اورادا کسئب ييئن، و تارينيز ربّئن قاباغيندا سِوئنئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.8'>بو قانونون بوتون سؤزلرئني بو داشلارا چوخ آيدين يازين."  </verse>
        <verse osisID='Deut.27.9'>
          سونرا موسا ائله لاوئلي کاهئنلر بوتون ائسرايئللی‌لره بله ددئلر: "ای ائسرايئللی‌لر، ساکئتجه قولاق آسين! بو گون سئز تارينيز ربّئن خالقي اولوبسونوز.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.10'>بو گون سئزه بويوردوغوم کئمي تارينيز ربّئن سؤزلرئنه قولاق آسيب اونون امرلرئنه و قايدالارينا عمل ادئن."  </verse>
        <verse osisID='Deut.27.11'>
          او گون موسا خالقا امر ادئب بله ده ددي:</verse>
        <verse osisID='Deut.27.12'>"اوردون چاييني کچنده خالقا برکت ورمک اوچون بو قبئله‌لر گِرئزئم داغيندا دورسونلار: شَمعون، لاوي، يهودا، يئسّاکار، يوسئف، بِنيامئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.13'>لعنتله‌مَک اوچون بو قبئله‌لر عِيبال داغيندا دورسونلار: رِعوبئن، جاد، آشِر، زِبولون، دان، نَفتالي.</verse>
        <verse osisID='Deut.27.14'>لاوئلی‌لر بوتون ائسرايئل خالقينا اوجادان جاواب ورئب بله دسئنلر:</verse>
        <verse osisID='Deut.27.15'>"لعنت اولسون او آداما کي، ربّئن ائيرَندئيي، بئر صَنَتکارين اَل ائشي اولان اويما و يا تؤکمه بوت يارادير و گئزلئجه بله شيلر برپا ادئر!" و بوتون خالق جاواب ورسئن: "آمئن!"</verse>
        <verse osisID='Deut.27.16'>"لعنت اولسون او آداما کي، آتا-آناسي ائله حؤرمتسئز رفتار ادئر!" بوتون خالق دسئن: "آمئن!"</verse>
        <verse osisID='Deut.27.17'>"لعنت اولسون او آداما کي، قونشوسونون سرحدئني ديئشدئرئر!" بوتون خالق دسئن: "آمئن!"</verse>
        <verse osisID='Deut.27.18'>"لعنت اولسون او آداما کي، کور اولاني يولدان آزديرير!" بوتون خالق دسئن: "آمئن!"</verse>
        <verse osisID='Deut.27.19'>"لعنت اولسون او آداما کي، قرئبه، يِتئمه، دول آروادا حاقسيزليق ادئر." بوتون خالق دسئن: "آمئن!"</verse>
        <verse osisID='Deut.27.20'>"لعنت اولسون او آداما کي، آتاسينين آروادي ائله ياتير! چونکي او، آتاسينين ناموسونا توخونوب". بوتون خالق دسئن: "آمئن!"</verse>
        <verse osisID='Deut.27.21'>"لعنت اولسون او آداما کي، هر هانسي بئر حيوانلا جئنسي رابئطه قورور!" بوتون خالق دسئن: "آمئن!"</verse>
        <verse osisID='Deut.27.22'>"لعنت اولسون او آداما کي، آتادان و يا آنادان بئر اولان باجيسي ائله ياتير!" بوتون خالق دسئن: "آمئن!"</verse>
        <verse osisID='Deut.27.23'>"لعنت اولسون او آداما کي، قاييناناسي ائله ياتير!" بوتون خالق دسئن: "آمئن!"</verse>
        <verse osisID='Deut.27.24'>"لعنت اولسون او آداما کي، گئزلئجه قونشوسونو اؤلدورور!" بوتون خالق دسئن: "آمئن!"</verse>
        <verse osisID='Deut.27.25'>"لعنت اولسون او آداما کي، گوناهسيز قاني تؤکمَک اوچون روشوت آلير!" بوتون خالق دسئن: "آمئن!"</verse>
        <verse osisID='Deut.27.26'>"لعنت اولسون او آداما کي، بو قانونون سؤزلرئنه رئعايت اتمه‌يئر، اونو تصدئق اتمه‌يئر!" بوتون خالق دسئن: "آمئن!"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.28'>
        <verse osisID='Deut.28.1'>
          اگر تارينيز ربدن دئقّتله ائطاعت ادئب بو گون سئزه بويوردوغوم بوتون امرلرئنه عمل اده‌سئنئز، تارينيز رب سئزي ير اوزونده‌کي بوتون مئلّتلردن اوستون اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.2'>اگر تارينيز ربدن ائطاعت اده‌سئنئز، بوتون بو برکتلر سئزه گله‌جک و اوستونوزده قالاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Deut.28.3'/>
        <verse osisID='Deut.28.4'/>
        <verse osisID='Deut.28.5'/>
        <verse osisID='Deut.28.6'/>
        <verse osisID='Deut.28.7'/>
        <verse osisID='Deut.28.8'/>
        <verse osisID='Deut.28.9'>
          اگر تارينيز ربّئن امرلرئني ساخلاياسينيز و اونون يوللاري ائله گده‌سئنئز، رب، آند ائچدئيي کئمي، سئزي اؤزو اوچون موقدّس بئر خالق کئمي برقرار اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.10'>ير اوستونده‌کي بوتون خالقلار ربّئن آدي ائله چاغيريلديغينيزي گؤروب سئزدن قورخاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.11'>رب سئزه ورميه آتالارينيزا آند ائچدئيي تورپاقدا سئزي بوللوق ائچئنده ياشاداجاق. دوغولان اؤولادلارينيزين نسلئني چوخالداجاق، حيوانلارينيزين بالالاريني، تورپاغينيزين محصولونو آرتيملي اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.12'>رب تورپاغينيزا ياغيشي واختلي-واختيندا ياغديراجاق و اَلئنئزئن بوتون زحمتئنه برکت ورمک اوچون گؤيلردن وارلي خزئنه‌سئني آچاجاق. سئز بئر چوخ مئلّتلره بورج وره‌جکسئنئز، لاکئن هچ کئمدن بورج آلماياجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.13'>رب سئزي قويروق يوخ، باش اده‌جک. اگر بو گون سئزه امر اتدئيئم تارينيز ربّئن امرلرئنه قولاق آساسينيز، اونلارا دقئق عمل اده‌سئنئز، آشاغيدا يوخ، آنجاق يوخاريدا اولاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.14'>بو گون سئزه امر اتدئيئم سؤزلردن کنارا، صاغا-سولا چيخمايين، آيري آللاهلارين دالينجا گتمه‌يئن، اونلارا قوللوق اتمه‌يئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.28.15'/>
        <verse osisID='Deut.28.16'/>
        <verse osisID='Deut.28.17'/>
        <verse osisID='Deut.28.18'/>
        <verse osisID='Deut.28.19'/>
        <verse osisID='Deut.28.20'>
          رب اَل آتديغينيز هر ائشده اوستونوزه لعنت گؤندره‌جک، سئزي واهئمه‌يه ساليب چاره‌سئز قوياجاق، اله کي، محو اولوب تزلئکله آرادان گده‌سئنئز، چونکي ربدن اوز دؤنده‌رئب پئس عمللر ادئبسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.21'>رب سئزي وبايا دوچار اده‌جک، اله کي، مولک آلماق اوچون گده‌جَيئنئز تورپاقدان يوخ اولاسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.22'>او سئزي وَرَم، قيزديرما، ائلتئهاب، قوووران ائستئلئک، قوراقليق، سَموم کوله‌يي و کوفله جزالانديراجاق. سئز يوخ اولونجايا قدر بونلار سئزدن اَل چکميه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.23'>باشينيز اوستونده اولان گؤيلر بورونج، آياغينيز آلتينداکي ير ده دمئر اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.24'>رب تورپاغينيزا ياغيش عوضئنه توز-تورپاق ياغديراجاق. سئز هلاک اولونجايا قدر گؤيدن اوستونوزه بونلار ياغاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Deut.28.25'>
          رب سئزي دوشمنلرئنئزئن قاباغيندا مغلوب اده‌جک؛ اونلارا بئر يولدان هوجوم اِنَنده، قاباقلاريندان يدّي يوللا قاچاجاقسينيز. دونيانين بوتون اؤلکه‌لرئنه دهشتلي عئبرت اولاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.26'>جَسَدلرئنئز گؤيده‌کي بوتون قوشلارا، يرده‌کي حيوانلارا يِم اولاجاق، اونلاري اورکودوب قووان اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.27'>رب سئزي صاغالماز مئصئر چئبانلاري، شئشلر، خورالار و قوتورلارلا جزالانديراجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.28'>او سئزي جزالانديريب، دَلي و کور اده‌جک، اوره‌يئنئزي ده قوبارلاداجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.29'>گون اورتا کور بئر آدامين اَل توخوندورا-توخوندورا قارانليقدا گَزدئيي کئمي گَزه‌جکسئز. يوللارينيز اوغورسوز اولاجاق، ائضطئراب چکئب دائم تالان اولاجاقسينيز. سئزي قورتاران دا اولماياجاق.  </verse>
        <verse osisID='Deut.28.30'>
          نئشانلانديغينيز قيزلا آيريسي ياتاجاق. تئکدئيئنئز اِوده ياشاماياجاقسينيز. سالديغينيز باغين محصولونو دَرمَيه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.31'>اؤکوزونوز گؤزونوز قاباغيندا کَسئله‌جک، اَتئندن يِميه‌جکسئنئز. اِششه‌يئنئز سئزدن زورلا آليناجاق و گری قايتاريلماياجاق. قويونونوز دوشمنلرئنئزه ورئله‌جک و سئزي قورتاران اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.32'>اوغوللارينيز و قيزلارينيز گؤزونوز قاباغيندا آيري بئر خالقا تسلئم ادئله‌جک و اونلارين حسرتئندن گون‌به‌گون گؤزلرئنئزئن نورو سؤنه‌جک. اَلئنئزدن ده هچ نه گلميه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.33'>تورپاغينيزين و بوتون زحمتئنئزئن محصولونو تانيماديغينيز بئر خالق يئيه‌جک، لاکئن سئز همئشه ائضطئراب چکئب اَزئله‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.34'>گؤزلرئنئزله گؤردوکلرئنئز سئزي دَلي اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.35'>رب دئزلرئنئزه، باجاقلارينيزا تپه‌دن ديرناغا قدر صاغالماز آغريلي چيبانلار چيخارداجاق.  </verse>
        <verse osisID='Deut.28.36'>
          رب سئزي، اؤز اوستونوزه تعيئن اده‌جيئنئز پادشاهلا بئرلئکده اله بئر مئلّته اسئر آپارتديراجاق کي، نه اؤزونوز اونلاري تاني‌ييرسينيز نه ده آتالارينيز. اورادا آغاجدان، داشدان دوزَلدئلمئش باشقا آللاهلارا قوللوق اده‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.37'>ربّئن سئزي اسئر اده‌جيي خالقلار آراسيندا، حيرت، مثل و کئنايه هدفئنه چِورئله‌جکسئنئز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.28.38'>
          زَمئيه چوخ توخوم سَپئب، آز ييغاجاقسينيز، چونکي اونو چَيئرتکه يِيئب قورتاراجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.39'>اوزوم باغلاري ساليب بِجَره‌جکسئنئز، لاکئن اوزوموندن دَرمه‌يئب شرابيندان ائچميه‌جکسئنئز، چونکي اونلاري قورد يئيه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.40'>تورپاغينيزين هر طرفئنده زيتون آغاجلاري بئتسه ده، اونلاردان ياغ چکه بئلميه‌جکسئنئز، چونکي زيتون آغاجلارينيز اؤز مئيوه‌سئني تؤکه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.41'>اوغوللارينيز، قيزلارينيز اولاجاق، لاکئن يانينيزدا قالماياجاق، چونکي اسئرلئيه آپاريلاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.42'>بوتون آغاجلارينيزين و اَکئن ساحه‌لرئنئزئن بَهَرئنه چَيئرتکه‌لر داراشاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Deut.28.43'>
          آرانيزدا ياشايان ياد اِللي‌ سئزدن اولدوقجا اوستون اولاجاق، و سئز اِندئکجه آشاغي اِنه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.44'>سئزه او بورج وره‌جک، سئز اونا بورج وره بئلميه‌جکسئنئز، او باش، سئز آمّا قويروق اولاجاقسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.28.45'>
          بو لعنتلرئن هاميسي سئزئن اوستونوزه تؤکوله‌جک. سئزي هلاک اولاناجاق قوووب ياخالاياجاقلار، چونکي تارينيز ربدن ائطاعت اتمه‌دئنئز و سئزه بويوردوغو امرلره و قايدالارا عمل اتمه‌دئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.46'>بونلار سئزه و اؤولادلارينيزا ابدی بئر علامت و حيرت اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.47'>مادام کي بوللوق واختيندا تارينيز ربّه شادليقلا، سِوئنَن اورکله ائطاعت اتمه‌دئنئز،</verse>
        <verse osisID='Deut.28.48'>ربّئن سئزه ضئدّ گؤندره‌جيي دوشمنلره آج-سوسوز، چيلپاق و هر جور احتئياج ائچئنده قوللوق اده‌جکسئنئز. رب سئزي هلاک ادنه قدر بوينونوزا دمئر يوغ سالاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Deut.28.49'>
          رب اوزاقدان، دونيانين او بئري باشيندان بئر مئلّتي، دئلئني باشا دوشمه‌دئيئنئز بئر مئلّتي چوللانانان قارتال کئمي باشينيزا گتئره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.50'>بو اله رحمسئز بئر مئلّتدئر کي، نه قوجالارا حؤرمتي وار، نه ده اوشاقلارا رحمي گلئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.51'>بو مئلّت سئزي هلاک ادئنجه‌يه قدر حيوانلارينيزين بالالاريني، تورپاغينيزين محصولونو يِيئب بئتئره‌جک، سئزي محو اده‌نه قدر، سئزئن اوچون نه تاخيل، نه تزه شراب، نه زيتون ياغي، نه مال-حيوانينيزين، نه ده قويون-کچئلرئنئزئن بالالاريني قوياجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.52'>بوتون شهرلرئنئزي موحاصئره‌يه آليب اؤلکه‌نئزده‌کي بِل باغلاديغينيز اوجا و مؤحکم دووارلارينيزي کامئل يرله يکسان اده‌جکلر. تارينيز ربّئن سئزه وره‌جيی اؤلکه‌نئن بوتون شهرلرئني موحاصئره‌يه آلاجاقلار.  </verse>
        <verse osisID='Deut.28.53'>
          موحاصئره‌يه دوشنده دوشمنلرئنئزئن سئزه وره‌جيی آجليقدان، دوغولان اؤولادلارينيزين، تارين ربّئن سئزه وردئيي اوغوللارينيزين و قيزلارينيزين اَتئني يئيه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.54'>آرانيزدا اوره‌يي نازئک و لاپ حسّاس آدام بِله، اؤز قارداشينا، سِودئيي آروادينا، صاغ قالان اؤولادلارينا دوشمن اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.55'>يئيه‌جيي اوشاقلارين اَتئندن اونلارين هچ بئرئنه ورميه‌جک، چونکي موحاصئره اولوناندا دوشمنلرئنئزئن ياراتديغي دارليغا گؤره بوتون شهرلرئنئزده يميه هچ نه قالماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.56'>آرانيزدا اوره‌يي نازئک و حسّاس آرواد، ظرئفلئيئندن و نازئکلئيئندن آياغيني يره باسماق ائستَمه‌يَن آرواد بِله، سِودئيي اَرئنه، اؤز اوغلونا و قيزينا رحم اتميه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.57'>بطنئندن چيخان جوفتو و دوغدوغو اوشاقلاري دوشمن اولاجاق، هچ بئر شي قالماديغي اوچون گئزلي يئيه‌جک، چونکي شهرلرئنئز موحاصئره‌يه دوشَنده دارليق اولاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Deut.28.58'>
          اگر بو کئتابا يازيلميش بو قانونون بوتون سؤزلرئنه دئقّتله عمل اتميه‌سئنئز، تارينيز ربّئن عظمتلي و زَهملي آديندان قورخماياسينيز،</verse>
        <verse osisID='Deut.28.59'>رب سئزي و نسلئنئزي دهشتلي بلالارا، بؤيوک و قورتارمايان موصئبتلره، صاغالماز، آغير ناخوشلوقلارا دوچار اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.60'>قورخدوغونوز بوتون مئصئر ناخوشلوقلاريني گئنه باشينيزا گتئره‌جک، بو ناخوشلوقلارا توتولاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.61'>بو شرئعت کئتابيندا يازيلماميش هر جور ناخوشلوق و بلاني، رب سئزي يوخ ادنه‌جک باشينيزا گتئره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.62'>گؤيده‌کي اولدوزلار قدر چوخالماق عوضئنه ساييجا چوخ آز قالاجاقسينيز، چونکي تارينيز ربدن ائطاعت اتمه‌دئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.63'>سئزه ياخشيليق اتمک و آرتيرماقدان رب نجه راضي قاليرديسا، سئزي هلاک اتدئيي و يوخ اتدئيي اوچون ده اله راضي قالاجاق. مولک آلماق اوچون گده‌جيئنئز اؤلکه‌دن قوپاريلاجاقسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.28.64'>
          رب سئزي دونيانين بو باشيندان او بئري باشيناجاق بوتون خالقلارين آراسينا داغيداجاق. اورادا سئزئن ده، آتالارينيزين دا تانيماديغي، آغاجدان و يا داشدان دوزَلدئلمئش باشقا آللاهلارا قوللوق اده‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.65'>بو مئلّتلر آراسيندا نه راحاتينيز اولاجاق، نه ده آياغينيز اوچون دئنجَلمَک يري. رب سئزه اورادا اورَک تئتره‌مه‌سي، گؤزلَمَکدن يورولان گؤزلر و اومئدسئزلئک وره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.66'>جانينيزين قيدئني چکه‌جکسئنئز، گجه-گوندوز واهئمه ائچئنده ياشاياجاقسينيز. حياتينيزين آسايئشي اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.67'>اوره‌يئنئزه دولان واهئمه‌دن و گؤزلرئنئزله گؤردويونوز حادئثه‌لر اوزوندن سحر اولاندا «کاشکي آخشام اولايدي»، آخشام اولاندا دا «کاشکي سحر اولايدي» دئيه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.28.68'>من سئزه دمئشدئم کي، گلدئيئنئز يولو تکرار گؤرميه‌جکسئنئز. رب سئزي گَمئلرله مئصئره گری قايتاراجاق. اورادا قول و کنئز کئمي دوشمنلرئنئزه اؤزونوزو ساتاجاقسينيز، لاکئن سئزي پوللا آلان اولماياجاق."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.29'>
        <verse osisID='Deut.29.1'>
          رب ائسرايئل اؤولادلاري ائله خورِب داغيندا عهد باغلاميشدي. موآبدا دا موسايا امر اتدي کي، تزه‌دن عهد باغلاسين. عهدئن سؤزلري بونلاردير:</verse>
        <verse osisID='Deut.29.2'>موسا بوتون ائسرايئللی‌لري بئر يره ييغيب اونلارا بله ددي: "ربّئن مئصئرده گؤزلرئنئز قاباغيندا فئرعونا، بوتون اعيانلارينا و بوتون اؤلکه‌سئنه نه اتدئيئني گؤردونوز.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.3'>بؤيوک ائمتاحانلاري، او بؤيوک علامتلري و مؤجوزه‌لري اؤز گؤزونوزله گؤردونوز.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.4'>لاکئن رب بو گونه‌جک سئزه آنلاماق اوچون اورَک، گؤرمک اوچون ائکي گؤز، اشئتمک اوچون ائکي قولاق ورمه‌يئب.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.5'>رب ديئر: «سئزي قيرخ ائل صحرادا گزدئردئم. اَينئنئزده‌کي پالتار، آياغينيزداکي چاريق ييرتيلمادي.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.6'>چؤرک يِمه‌دئنئز، شراب يا دا کِفلَندئرن ائچکي ائچمه‌دئنئز. بونلاري اونا گؤره اتمئشم کي، منئم تارينيز رب اولدوغومو بئله‌سئنئز.»  </verse>
        <verse osisID='Deut.29.7'>
          بورايا چاتاندا خِشبون پادشاهي سئخونلا باشان پادشاهي عوگ بئزئمله دؤيوشه باشلاديلار. آمّا اونلاري مغلوب اتدئک.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.8'>تورپاقلاريني اَله کچئردئب ائرث اولاراق رِعوبئنلی‌لره، جادلي‌لارا، مِنَسّه قبئله‌سئنئن ياريسينا وردئک.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.9'>اَله گؤتوردويونوز هر ائشده اوغور قازانماق اوچون بو عهدئن هر سؤزونه دئقّتله عمل ادئن.  </verse>
        <verse osisID='Deut.29.10'>
          بو گون سئز هامينيز، قبئله باشچيلارينيز، آغساقّاللارينيز، مأمورلارينيز، ائسرايئللی‌لرئن هاميسي،</verse>
        <verse osisID='Deut.29.11'>اوشاقلارينيز، آروادلارينيز، اوردوگاهينيزدا ياشاييب اودونوزو دوغرايان و سويونوزو داشييان ياد اِللی‌لر تارينيز ربّئن قاباغيندا دايانيبسينيز کي،</verse>
        <verse osisID='Deut.29.12'>بو گون تارينيز ربّئن آند ائچه‌رک سئزئنله باغلاديغي بو عهدي حياتا کچئرده‌سئنئز،</verse>
        <verse osisID='Deut.29.13'>اِله کي، بو گون او سئزي اؤز خالقي اولاراق برقرار اتسئن، سئزه سؤز وردئيي کئمي آتالارينيز ائبراهئمه، ائسحاقا، يعقوبا ائچدئيي آندا گؤره سئزئن تارينيز اولسون.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.14'>من بو عهدي و آندي فقط سئزئنله يوخ،</verse>
        <verse osisID='Deut.29.15'>تاريميز ربّئن حوضوروندا بئزئمله برابر دورانلارلا و بو گون يانيميزدا اولمايانلارلا دا باغلاييرام.  </verse>
        <verse osisID='Deut.29.16'>
          مئصئرده نجه ياشاديغيميز، او بئري مئلّتلرئن آراسيندان کچئب بورايا نجه گلدئيئمئزي اؤزونوز ده بئلئرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.17'>اونلارين آراسيندا ائيرنج شيلري، آغاجدان، داشدان، قيزيلدان، و گوموشدن دوزَلدئلَن بوتلري گؤردونوز.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.18'>مبادا بو گون آرانيزدا بو مئلّتلرئن آللاهلارينا گدئب سئتايئش اتمک اوچون تارينيز ربدن اوره‌يي دؤنَن نه کئشي، نه آرواد، نه نسئل، نه ده قبئله اولسون. مبادا آرانيزدا بله زَهَرلي و آجي کؤک اولسون.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.19'>بو آندين سؤزلرئني اشئدن زامان کئمسه اؤز-اؤزونه گؤز آيدينليغي ورئب بله بئر فئکره دوشمه‌سئن: «سالامات قالاجاغام، اوره‌يئمئن عئناديندا يرئدئيئم حالدا ياشاييم.» بو فئکئر سولو تورپاغا قورولوق گتئرَر.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.20'>بله آدامي رب باغيشلاماق ائسته‌مز. او آدامين ضئدّئنه ربّئن قضبي قالخار و قيرتي او آدامين ضئدّئنه آلوولانار. بو کئتابدا يازيلان بوتون لعنتلر باشينا تؤکولر و رب اونون آديني گؤيون آلتيندان سئلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.21'>رب بو شرئعت کئتابيندا يازيلان عهدئن ائچئنده‌کي لعنتلرئن هاميسينا گؤره اونو ائسرايئلئن بوتون قبئله‌لري ائچئندن چيخاردار کي، فلاکته دوشسون.  </verse>
        <verse osisID='Deut.29.22'>
          گله‌جک نسئل، سئزدن سونرا گلن اؤولادلارينيز و اوزاق دئياردان گلن ياد اِللی‌لر بو اؤلکه‌نئن بلالاريني، ربّئن اورايا گؤندردئيي ناخوشلوقلاري گؤروب دئيه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.23'>بوتون اؤلکه ياناجاق، گوگورد و دوزلا اؤرتوله‌جک، توخوم اَکئلميه‌جک، گؤيَرتي گؤرونميه‌جک، اوت بئتميه‌جک. اؤلکه ربّئن آلوولانان قضبي ائله وئران اولاجاق، نجه کي، سودوم، گومورا، اَدما و صِبويئم يِرله بئر اولموشدو.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.24'>بوتون مئلّتلر دئيه‌جکلر: «رب بو اؤلکه‌يه نئيه بله اتدي؟ بو بؤيوک قضب نئيه آلوولاندي؟»</verse>
        <verse osisID='Deut.29.25'>او زامان جاواب وره‌جکلر: «چونکي اونلاري مئصئر دئياريندان چيخاردارکن آتالارينين تاريسي ربّئن اونلارلا باغلاديغي عهدي آتديلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.26'>گدئب تانيماديقلاري آللاهلارا، ربّئن اونلارا بخش اتمه‌دئيي باشقا آللاهلارا قوللوق و پرستئش اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.27'>اونا گؤره ربّئن قضبي بو اؤلکه‌نئن ضئدّئنه آلوولاندي، اوراني بو کئتابدا يازيلان بوتون لعنتلره دوچار اتدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.29.28'>رب قضب، حئرص و بؤيوک حئدّتله اونلاري اؤلکه‌لرئندن قوپارتدي و بو گون اولدوغو کئمي اونلاري آيري بئر تورپاغا آتدي.»  </verse>
        <verse osisID='Deut.29.29'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.30'>
        <verse osisID='Deut.30.1'>
          بوتون بو حادئثه‌لر، قاباغينيزا قويدوغوم برکت و لعنت باشينيزا گلنده، تارينيز ربّئن سئزي داغيتديغي مئلّتلر آراسيندا بونلاري خاطيرلاياجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.2'>سئز و اؤولادلارينيز تارينيز ربّه طرف دؤنوب بو گون سئزه امر اتدئيئم هر ائشده اونون سؤزونو بوتون قلبئنئزله و بوتون جانينيزلا قولاغينيزدا ساخلاياسينيز،</verse>
        <verse osisID='Deut.30.3'>تارينيز رب سئزي اسئرلئکدن گری قايتاراجاق، سئزه رحم ادئب داغيتديغي بوتون خالقلارين آراسيندان ييغاجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.4'>داغيليب گؤيون آلتينداکي لاپ اوزاق اؤلکه‌يه دوشه‌سئنئز بِله، تارينيز رب سئزي اورادان ييغيب گری قايتاراجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.5'>سئزي آتالارينيزا مولک وردئيي تورپاغا گتئره‌جک. اورايا مالئک اولاجاقسينيز، تارينيز رب حياتينيزي خوش اده‌جک و سئزي آتالارينيزدان دا آرتيق چوخالداجاق.  </verse>
        <verse osisID='Deut.30.6'>
          تارينيز رب سئزئن و اؤولادلارينيزين اوره‌يئني ختنه اده‌جک اِله کي، تارينيز ربّی بوتون قَلبئنئزله، بوتون جانينيزلا سِوه‌سئنئز و ياشاياسينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.7'>تارينيز رب بوتون بو لعنتلري ده سئزدن نئفرت و ظولم ادن دوشمنلرئنئزئن اوستونه تؤکه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.8'>سئز گئنه ربّئن سؤزونه قولاق آسيب بو گون سئزه ددئيئم بوتون امرلرئني يرئنه يتئره‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.9'>او واخت تارينيز رب اَلئنئزده اولان هر ائشئنئزي اوغورلو اده‌جک، سئزه چوخلو اؤولاد، حيوانلارينيزا چوخلو بالا، تورپاقلارينيزا بول محصول وره‌جک. رب آتالارينيزا ياخشيليق اتمکدن نجه راضي قاليرديسا، سئزه ده ياخشيليق اتمکدن اله راضي قالاجاق.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.10'>اگر تارينيز ربدن ائطاعت ادئب اونون بو شرئعت کئتابيندا يازيلان امرلرئنه و قايدالارينا عمل اده‌سئنئز، اگر بوتون قلبئنئزله، بوتون جانينيزلا تارينيز ربّه طرف دؤنه‌سئنئز.  </verse>
        <verse osisID='Deut.30.11'>
          بو گون سئزه وردئيئم بو امر سئزئن اوچون چَتئن و اَلچاتماز ديئل.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.12'>گؤيلرده ديئل کي، دئيه‌سئنئز: «کئم بئزئم اوچون گؤيلره چيخاجاق و اونو اورادان گؤتوروب بئزه اشئتدئره‌جک کي، بئز بونا عمل ادک؟»</verse>
        <verse osisID='Deut.30.13'>او، دهنزئن او تاييندا ديئل کي، دئيه‌سئنئز: «کئم بئزئم اوچون دهنزئن او تايينا گده‌جک و اونو بئزئم اوچون گؤتوروب بئزه اشئتدئره‌جک کي، اونا عمل ادک؟»</verse>
        <verse osisID='Deut.30.14'>يوخ، بو کلام سئزه عمل اتمک اوچون چوخ ياخيندير، او، دئلئنئزده و اوره‌يئنئزده‌دئر.  </verse>
        <verse osisID='Deut.30.15'>
          باخ بو گون سئزئن قاباغينيزدا حياتلا خوشبختلئيي، اؤلومله بدبختلئيي قويموشام.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.16'>و سئزه بو گون امر ادئرم کي، تارينيز ربّی سِوه‌سئنئز، و يوللارينيزدا اونون امرلرئني، قايدالاريني، و حؤکملرئني رئعايت اده‌سئنئز. بله اده‌سئنئز، ياشاييب آرتاجاقسينيز و مولک آلماق اوچون گده‌جيئنئز تورپاقدا رب سئزه برکت وره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.17'>اگر اوره‌يئنئز بو يولدان آزا و اوندان ائطاعت اتميه‌سئنئز، لاکئن آزيب، باشقا آللاهلارا پرستئش ادئب اونلارا قوللوق اده‌سئنئز،</verse>
        <verse osisID='Deut.30.18'>بو گون سئزه اعلان ادئرم کي، محو اولاجاقسينيز. اوردون چاييني کچئب مولک آلماق اوچون گده‌جيئنئز اؤلکه‌ده اوزون عؤمور سورميه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.19'>قاباغينيزدا حياتلا اؤلومو، برکتله لعنتي قويدوغوم اوچون بو گون گؤيو و يري سئزه شاهئد توتورام. حياتي سچئن کي، سئز و اؤولادلارينيز ياشايا بئله‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.30.20'>تارينيز ربّی سِوئن، سؤزوندن ائطاعت ادئن، و اونو مؤحکم توتون؛ چونکي سئزئن حياتينيز و عؤمرونوزون اوزونلوغو اودور. بله اده‌سئنئز، ربّئن آتالارينيز ائبراهئمه، ائسحاقا و يعقوبا ورمه‌يئني آند ائچدئيي تورپاقدا ياشاياسينيز."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.31'>
        <verse osisID='Deut.31.1'>
          موسا چيخيب بو سؤزلري بوتون ائسرايئل‌لی‌لرله دانيشدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.2'>و اونلارا بله ددي: "آرتيق من يوز ائيئرمي ياشيندايام، داها سئزه باشچيليق اتمه‌يه طاقَتئم يوخدور. رب منه ديئبدئر کي؛ «بو اوردون چايينين او تايينا کچميه‌جکسن.»</verse>
        <verse osisID='Deut.31.3'>تارينيز ربدئر کي، سئزدن قاباق او تايا کچه‌جک؛ او، بو مئلّتلري قاباغينيزدان محو اده‌جک، سئز ده اوراني آلاجاقسينيز. يوشَعدئر کي، سئزئن قاباغينيزدا گدئب کچه‌جک، نجه کي، رب ديئبدئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.4'>رب اِمورلو پادشاهلاري سئخونو و عوگو هلاک اده‌رک اؤلکه‌لرئنئن باشينا نه گتئردئيئني، بو مئلّتلرئن ده باشينا گتئره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.5'>رب اونلاري سئزه تسلئم اده‌جک و سئز اونلارلا بوتون امر اتدئيئم کئمي رفتار اتمه‌لی‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.6'>گوجلو و اورَکلي اولون! اونلاردان قورخوب تئتره‌مه‌يئن! چونکي تارينيز رب سئزئنله گدئر. او سئزي آتماز، ترک اتمَز!"  </verse>
        <verse osisID='Deut.31.7'>
          سونرا موسا يوشَعي چاغيريب بوتون ائسرايئللی‌لرئن گؤزلري قاباغيندا اونا بله ددي: "گوجلو و اورَکلي اول، چونکي ربّئن آتالارينا ورمه‌يه ائچدئيي اؤلکه‌يه بو خالقلا بئرلئکده سن گده‌جکسن. اؤلکه‌ني ائرث اولاراق اونلارا سن وره‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.8'>سندن قاباق گدن ربدئر؛ او سنئنله اولاجاق، سني آتماياجاق، ترک اتميه‌جک. قورخوب چکئنمه!"  </verse>
        <verse osisID='Deut.31.9'>
          موسا بو قانونو يازيب سونرا ربّئن عهد سانديغيني آپاران لاوئلي کاهئنلره و بوتون ائسرايئل آغساقّاللارينا وردی.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.10'>سونرا اونلارا بله بويوردو: "هر يدّي ائلئن آخيريندا، بورجلارين باغيشلانما زامانيندا، چارداقلار بايراميندا،</verse>
        <verse osisID='Deut.31.11'>بوتون ائسرايئل تارينيز ربّئن حوضوروندا اولماق اوچون اونون سچه‌جيی يره گلنده، بو قانونو بوتون ائسرايئله اوخويوب اشئتدئرئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.12'>خالقين کئشي، آرواد و اوشاقلاريني، همچئنئن شهرئنئزده ياشايان ياد اِللی‌لري ييغين. قوي هامي اِشئدئب اؤيرَنسئن و تارينيز ربدن قورخوب بو قانونون بوتون سؤزلرئنه دقئق عمل اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.13'>قوي قانونو بئلمه‌يَن اوشاقلاري دا اشئتسئنلر و مولک آلماق اوچون اوردون چاييندان کچئب گده‌جيئنئز اؤلکه‌ده عؤمور بويو تارينيز ربدن قورخماغي اؤيرَنسئنلر."  </verse>
        <verse osisID='Deut.31.14'>
          سونرا رب موسايا ددي: "اؤلومونه آز قاليب. يوشَعي چاغير. حوضور چاديريندا حاضير دايانين کي، اونا امرلرئمي بئلدئرئم.» بلجه، موسا ائله يوشَع گدئب حوضور چاديريندا گؤزله‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.15'>رب چاديردا بئر بولود دئره‌يي ائچئنده گؤروندو. بولود سوتونو چاديرين قاپيسي اوستونده داياندي.  </verse>
        <verse osisID='Deut.31.16'>
          رب موسايا بله ددي: "عنقرئب اؤلوب آتالارينا قوشولاجاقسان؛ بو خالق دا قالخيب گده‌جيي اؤلکه‌نئن آللاهلارينا باغلانيب، منه خيانت اده‌جک. منی آتيب، اونلارلا باغلاديغيم عهدي پوزاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.17'>او واخت اونلارا قضبلَنه‌جيم، اونلاري آتيب اونلاردان اوز دؤندره‌جيم. اونلار آيريلارينا يِم اولاجاقلار، باشلارينا چوخ بلالار و موصئبتلر گله‌جک. اله کي، همئن گون دئيه‌جکلر: «مگر بو پئسلئکلر تاريميزين بئزئمله اولماديغي اوچون باشيميزا گلمئر؟»</verse>
        <verse osisID='Deut.31.18'>آمّا من، اونلارين اده‌جيي پئسلئکلر اوچون، آيري آللاهلارا طرف دؤنمک اوچون، اوزومو اونلاردان گئزلَده‌جيم.  </verse>
        <verse osisID='Deut.31.19'>
          ائندي اؤزونوز اوچون بو نغمه‌ني يازين و اونو ائسرايئل اؤولادلارينا اؤيره‌دئن. اونو دوداقلارينين اوستونه قويون. بله کي بو نغمه ائسرايئل اؤولادلارينين ضئدّئنه منئم شاهئدئم اولسون.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.20'>چونکي اونلاري آتالارينا آند ائچدئيئم سود و بال آخان تورپاغا گتئرنده، يِيئب دويوب کؤکه‌لَنده باشقا آللاهلارا طرف دؤنوب اونلارا قوللوق اده‌جکلر، منی ردّ ادئب عهدئمي پوزاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.21'>اونلارا چوخ پئسلئکلر و بلالار يتئشنده، بو نغمه اونلارين ضئدّئنه شاهئد کئمي سَسلَنه‌جک، چونکي بو نغمه نسئللرئن دئلئندن دوشميه‌جک؛ اونا گؤره کي، من اونلارا آند ائچدئيئم تورپاغا گتئرمَزدن اوّل، بو گون بِله، فئکئرلرئندن کچنلري بئلئرم."</verse>
        <verse osisID='Deut.31.22'>همئن گون موسا بو نغمه‌ني يازيب ائسرايئل اؤولادلارينا اؤيرَتدي.  </verse>
        <verse osisID='Deut.31.23'/>
        <verse osisID='Deut.31.24'>
          موسا بو شرئعتئن سؤزلرئني اوّلدن آخيرا کئمي کئتابا يازيب قورتاراندا،</verse>
        <verse osisID='Deut.31.25'>ربّئن عهد سانديغيني داشي‌يان لاوئلی‌لره بو امري وردی:</verse>
        <verse osisID='Deut.31.26'>"بو شرئعت کئتابيني گؤتوروب تارينيز ربّئن عهد سانديغينين يانينا قويون. قوي سئزئن ضئدّئنئزه بئر شاهئد کئمي اورادا قالسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.27'>چونکي سئزئن عاصي و دئکباش اولدوغونوزو بئلئرم. بو گون من صاغ اولاراق آرانيزدا ائکَن بِله، ربّه عاصي اولدونوز، گؤر من اؤلَندن سونرا نجه اولاجاقسينيز؟</verse>
        <verse osisID='Deut.31.28'>قبئله‌لرئنئزئن بوتون آغساقّال‌لاريني و سرکرده‌لرئني يانيما ييغين کي، بو سؤزلري اونلارا اشئتدئرئم، گؤيو و يِري اونلارين ضئدّئنه شاهئد توتوم.</verse>
        <verse osisID='Deut.31.29'>اؤلومومدن سونرا بوسبوتون فاسئد اولدوغونوزو، سئزه امر اتدئيئم يولدان آزاجاغينيزي بئلئرم. آخير گونلرده موصئبتلرله راست گله‌جکسئنئز. چونکي ربّئن گؤزونده پئس اولان ائشلري يرئنه يتئرئب، اَللرئنئزئن عمل‌لري ائله اونو قضبلَندئره‌جکسئنئز."  </verse>
        <verse osisID='Deut.31.30'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.32'>
        <verse osisID='Deut.32.1'>"ای گؤيلر، قولاق آسين، قويون دانيشيم،قوي ير اوزو آغزيمدان چيخان سؤزلري اشئتسئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.2'>قوي تعلئمئم باهار ياغيشلاري کئمي تؤکولسون،سؤزوم شح کئمي دوشسون،چمن اوستونه دوشَن نارين ياغيش کئمي اولسون،اوت اوستونه تؤکولَن سولارا اوخشاسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.3'>چونکي ربّئن آديني اعلان ادئرم!تاريميزين عظمتئني مدح ادئن!</verse>
        <verse osisID='Deut.32.4'>او، قايادير، ائشلري کامئلدئر،چونکي بوتون يوللاري حاقدير،وفالي تاريدير، حاقسيزليق اوندا تاپيلماز،صالح و دوز اولان اودور.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.5'>اونون ضئدّئنه خيانت اتدئلر،فاسئد اولدوقلارينا گؤره، اونون اؤولادلاري ديئل‌لراَيري و تَرسه بئر نسئلدئرلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.6'>ربّه بله عوض ورئرسئنئز، ای آغيلسيز، آخماق خالق؟مگر سئزي ساتين آلان او آتانيز ديئل؟سئزي يارادان، سئزي برقرار ادن اودور.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.7'>
          کچن گونلري يادينيزا سالين،  کچمئش نسئل‌لرئن ائللرئنه باخين،آتانيزدان سوروشون، او سئزه دئيَر،آغساقّاللارينيزدان سوروشون، اونلار سئزه دانيشارلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.8'>اوجالاردا اولان مئلّتلره ائرثي تورپاق بؤلرکَن،بشر اؤولادلاريني آييرارکَن،ائسرايئل اؤولادلارينين  سايينا گؤرهخالقلارا سرحد قويدو.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.9'>چونکي ربّئن پايي اؤز خالقي‌دير!يعقوب اونون پايينا دوشَن ائرثئدئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.10'>اونو کؤشَنده،اولويان، بوش بئر صحرادا تاپدي.اونو دؤوره‌لَدي، اونون قيدئنه قالدي،گؤز بَبه‌يي کئمي اونو حئفظ اتدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.11'>يوواسيندا بالالاريني اوچورماغا قيشقيرتيب،اونلار اوستونده قاناد چالان قارتال کئمي،او قانادلاريني آچدي و اونلاري توتدو،اونلاري پَرلرئنئن اوستونده آپاردي.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.12'>اونا يول گؤرسدن فقط رب ائدي.يانيندا اؤزگه بئر تاري يوخ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.13'>اونو ير اوزونون اوجالارينا مئندئردي،زَمئنئن محصولوندان يِدئرتدي.اونو قايادان سوزولَن باللا،چاخماق داشيندان چکئلَن ياغلا اَمئزدئردي.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.14'>اونو ائنَکلرئن قاتيغي ائله، سورونون سودي ائله،قوزولارين پئيي ائله،باشانداکي قوچلارلا، تَکه‌لرله،لاپ ياخشي بوغدا ائله کؤکَلتدي.اوزومون قاني ائله شراب ائچدئن،</verse>
        <verse osisID='Deut.32.15'>لاکئن يِشورون کؤکه‌‌لئب تَپئک آتدي،کؤکَه‌لئبسن، يوغونلاشيبسان، پئيله‌شئبسن!سونرا اونو يارادان تاريني ترک اتدي،خئلاصکاري اولان قايايا گوستاخليق اتدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.16'>باشقا آللاهلارلا تاريني قيرته گتئردئلر،ائيرنج عمل‌لرله اونو قضبلَندئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.17'>تاري اولمايان ائبلئسلره،تانيماديقلاري آللاهلارا،آتالارينين قورخماديقلاري،آخير زامانلار تزه گلن آللاهلارا قوربان کسدئلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.18'>سئز، سئزي حياتا گتئرن قاياني آتدينيز.سئزي يارادان تاريني ياددان چيخارتدينيز.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.19'>رب بونو گؤروب اونلاري ردّ اتدي،چونکي اوغوللاري و قيزلاري اونو قضبه گتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.20'>او واخت رب ددي: «اونلاردان اوزومو گئزلَده‌جيم،اونلارين عاقئبتئنئن نه اولاجاغيني گؤره‌جيم.چونکي اونلار تَرسه بئر نسئل،وَفاسيز اؤولادلارديلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.21'>منی تاري اولمايانلارلا قيرته گتئرئبلر،بوش بوتلري ائله منی قضبلَندئرئبلر.من ده اونلاري خالق اولمايان بئر خالقلا پاخيل‌ليغا سالاجاغام،آخماق بئر مئلّتله قضبلَندئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.22'>چونکي قضبئمدن بئر اود آلوولانيب،اؤلولر دئيارينين دئبئنه‌جک يانير.دونياني و نعمتلرئني اودوب قورتارير،داغلارين بونؤوره‌لري اودلايير.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.23'>من اونلارين اوستونه بلالار ييغاجاغام،اوخلاريمي اونلارين طرفئنه آتاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.24'>قيتليقدان تلف اولاجاقلار، وبادان قيريلاجاقلار،آجي هلاکتدن يوخ اولاجاقلار.وحشي حيوانلارين دئشلرئني،تورپاقدا سورونن ائلانلارين زَهَرئني اونلارا ساري دؤندره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.25'>اِشئکده قيلينج اونلاري اؤولادسيز اده‌جک،اِولرئنده دهشت حؤکم سوره‌جک،جاوان اوغلاني، باکئره قيزي، سود اَمن کؤرپه‌ني، آغساچلي کئشئني محو اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.26'>دِمئش اولايديم: «اونلاري پارچالاياجاغام،اونلاري ائنسانلارين خاطئره‌سئندن پوزاجاغام»</verse>
        <verse osisID='Deut.32.27'>مگر دوشمنئن ائستِهزاسيندان قورخماديم کي،مبادا اونلارلا ساواشانلار سَهو آنلاييب دسئنلر:«اؤز اَللرئمئز بئزه ظفر قازانيب،بوتون بو ائشلري گؤرن رب ديئل.»</verse>
        <verse osisID='Deut.32.28'>چونکي اونلار دوشونجه‌سئز بئر مئلّتدئر،اونلاردا فهم يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.29'>کاشکي، حئکمتلي اولوب بونو درک اتسَيدئلر،کاشکي، عاقئبتلرئني دوشونسَيدئلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.30'>اگر اونلارين قاياسي اونلاري ساتماسايدي،اگر رب اونلاري تسلئم اتمه‌سَيدي،بئر آدام مئن نفري نجه قووا بئلردي؟ائکي کئشي اون مئن نفري نجه قاچيردا بئلردي؟</verse>
        <verse osisID='Deut.32.31'>حقئقتن، اونلارين قاياسي بئزئم قاياميز کئمي ديئل،حتّا دوشمنلرئمئز بونو قبول ادئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.32'>تَنَکلري سودومداکي اوزوم آغاجلاريندان‌دير،گومورا باغلاريندان‌دير.اوزوملري زهرلي‌دئر،سالخيملاري آجي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.33'>شرابلاري ائلانلار زهري‌دئر،اَفعئلرئن اؤلدوروجو زهري‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.34'>«مگر بونلارين هاميسي يانيمدا ساخلانمادي؟بونلار مگر خزئنه‌لرئمده مؤهورلَنمه‌دئلر؟</verse>
        <verse osisID='Deut.32.35'>قئصاص منئمدئر، عوضئني من وره‌جيم.واختي چاتارکَن آياقلاري سوروشه‌جک،چونکي اونلارين هلاک گونو ياخيندير،اجل‌لري تز چاتار.»</verse>
        <verse osisID='Deut.32.36'>رب اؤز خالقينين حاقيني آلاجاق.قوللارينين گوجونون قورتارديغيني گؤرنده،نه قولدان، نه آزاددان کئمسه قالماياندا،اونلارا رحم اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.37'>دئيه‌جک: «هاني اونلارين آللاهلاري، هاني اونلارين سيغيناجاقلاري قايا؟</verse>
        <verse osisID='Deut.32.38'>قوربانلارينين پئيئني يئيَن کئم ائدي؟مايع تقدئملرئنئن شرابيني ائچَن کئم ائدي؟قوي سئزه کؤمک اتمک اوچون قالخسينلار،پناهگاهينيز اولسونلار.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.39'>ائندي گؤرون کي، تاري فقط منم.باشقاسي يوخدور.منم اؤلدورَن و حيات ورن،منم يارالايان و شفا ورن،هچ کئم الئمدن قورتارا بئلمز.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.40'>دوغوردان دا الئمي گؤيلره قالديريب ديئرَم:‹ابدی وارليغيما آند اولسون کي،</verse>
        <verse osisID='Deut.32.41'>اگر شئمشک چيخان قيلينجيمي ائتئلدئبعدالتي الئمه آلسام،دوشمنلرئمدن قئصاص آلاجاغام،مندن نئفرت ادنلردن عوض چيخاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.42'>اونلارين قاني ائله اوخلاريمي کِفلَندئره‌جيم،قيلينجيم اَتي،قيريلانلارين، اسئر ادنلرئن قانيني،دوشمن رهبرلرئنئن باشيني اوداجاق.›»</verse>
        <verse osisID='Deut.32.43'>ای مئلّتلر، اونون خالقي ائله برابر سِوئنئن!چونکي او، قوللارينين قان قئصاصيني آلاجاق،دوشمنلرئندن عوض چيخاجاق،اؤلکه‌سي و خالقي اوچون کفّاره اده‌جک." </verse>
        <verse osisID='Deut.32.44'>
          موسا نون اوغلو يوشَعله  برابر گلئب، بو نغمه‌نئن بوتون سؤزلرئني خالقين قاباغيندا ددی.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.45'>موسا بوتون ائسرايئله‌ بو سؤزلرئن هاميسيني ديئب قورتاراندا،</verse>
        <verse osisID='Deut.32.46'>اونلارا بله ددي: "بو گون سئزه بيان اتدئيئم سؤزلرئن هاميسينا اورَکدن باغلانين کي، اؤولادلارينيزا بو قانونون بوتون سؤزلرئنه دئقّتله عمل اتمه‌يي امر اده‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.47'>چونکي بو سئزئن اوچون بوش بئر سؤز ديئل؛ حقئقتن کي، بو سؤزلر حياتينيزدير. بو سؤزلر مولک آلماق اوچون اوردون چاييني کچئب گده‌جيئنئز تورپاقدا سئزه اوزون عؤمور وره‌جکدئر"  </verse>
        <verse osisID='Deut.32.48'>
          رب اله همئن گون موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Deut.32.49'>"اَرئحانين موقابئلئنده، موآب تورپاغيندا اولان بو عَبارئم داغينا، نِبو داغينا چيخ. ائسرايئل اؤولادلارينا مولک وره‌جيئم کَنَعان تورپاغيني گؤر.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.50'>قارداشين هارون حور داغيندا اؤلوب اجدادلارينا قوشولدوغو کئمي، سن ده چيخاجاغين داغدا اؤلوب خالقينا قوشولاجاقسان.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.51'>چونکي سئن صحراسيندا، مِرئبا-قِدِش سولاريندا، ائسرايئل اؤولادلارينين قاباغيندا منئمله موقدّس کئمي رفتار اتمه‌دئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.32.52'>اونا گؤره اؤلکه‌ني اوزاقدان گؤره‌جکسن، لاکئن ائسرايئل اؤولادلارينا وره‌جيئم تورپاغا گئرميه‌جکسن.‌"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.33'>
        <verse osisID='Deut.33.1'>
          تاري آدامي موسا، اؤلوموندن قاباق، ائسرايئل اؤولادلارينا بو خيئر- دوعاني وردی.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.2'>موسا ددي:  «رب سئنا داغيندان گلدي،اونلارا سِعئردن ظوهور اتدي،پاران داغيندان شفق ساچدي،اون مئنلر موقدّسلر آراسيندا گلدي.صاغ الئنده اونلار اوچون آلوو ساچان شئمشک وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.3'>دوغوردان دا، او خالقي سِوئر!بوتون موقدّسلرئن سنئن الئنده‌دئر!اونلار سنئن آياغينين ائزلرَئنده گتدئلر؛سؤزلرئني اشئدئرلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.4'>موسا بئزه شرئعته عمل اتمه‌يي تاپشيردي،بو، يعقوبون جاماعاتي اوچون بئر ائرثدئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.5'>ائسرايئل قبئله‌لري،خالقين رهبرلري بئر يره ييغيلاندا،رب يِشوروندا پادشاه ائدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.6'>قوي رِعوبئن اؤلمه‌سئن، ياشاسين!کئشئلرئنئن سايي آزالماسين!"</verse>
        <verse osisID='Deut.33.7'>موسا يهودا اوچون بله ددي:"يارب، يهودانين سَسئني اشئت،اونو اؤز خالقينا گتئر.او، اونلار اوچون اؤز اللري ائله دؤيوشدو،دوشمنلرئنئن قاباغيندا اونا کؤمک ات!"</verse>
        <verse osisID='Deut.33.8'>لاوي اوچون بله ددي:"تومّئمئن و اورئمئنسنئن صادئق قولون اوچون اولسون.اونو مَسّادا ائمتاحاندان کچئردئن،اونونلا مِرئبا سولاريندا موباحئثه اتدئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.9'>او، آتا- آناسي اوچون ددي:«اونلارا نظر سالماديم.»قارداشلاريني تانيمادي،اؤولادلاريني ياددان چيخارتدي،چونکي سنئن سؤزونو ساخلاديلار،سنئن عهدئني حئفظ اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.10'>حؤکملرئني يعقوب نسلئنه،قانونونو ائسرايئله اؤيرَده‌جکلر.اونلار حوضوروندا بوخورو،قوربانگاهيندا بوتؤو يانديرما قوربانلاريني تقدئم اده‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.11'>يارب، اونلارين مالينا برکت ور،اَللرئنئن ائشلرئني قبول ات.اونلارين ضئدّئنه قالخانلارين،اونلاردان نئفرت ادنلرئن بِلئني قير کي،بئر داها قالخماسينلار!"</verse>
        <verse osisID='Deut.33.12'>بِنيامئن اوچون بله ددي:"ربّئن عزئزي اونون يانيندا اَمئن-آمانليقدا ياشاسين!رب گون بويو اونو قورويور،او دا ربّئن قوجاغيندا ساکئندئر."</verse>
        <verse osisID='Deut.33.13'>يوسئف اوچون بله ددي:"اونون تورپاغي ربدن برکت آلسين،گؤيون سچئلمئش شيلري ائله، شِحله،ير آلتيندا ياتان درئنلئکلرله،</verse>
        <verse osisID='Deut.33.14'>گونشئن يِتئشدئردئيي لاپ گؤزل بارلارلا،هر آي يِتئشَن لاپ گؤزل بَهَرلرله،</verse>
        <verse osisID='Deut.33.15'>قدئم داغلارين اَعلا نعمتلري ائله،ابدی تپه‌لرئن سچئلمئش شيلري ائله،</verse>
        <verse osisID='Deut.33.16'>يِرئن لاپ قئيمتلي محصولو و بوللوغي ائله،بوتادا مسکن سالانين لوطفو ائلهقوي برکت آلسين!يوسئفئن باشي اوستونه،قارداشلاريندان مومتاز اولانين باشي اوستونهقوي برکت ياغسين!</verse>
        <verse osisID='Deut.33.17'>او، ائلک دوغولان اؤکوز قدر هيبتلئ‌دئر،بوينوزلاري چؤل اؤکوزونون بوينوزلاري‌دير.بو بوينوزلارلا خالقلاري، بئردنير اوزونون او بئري اوجلارينا قدر ووراجاق.باخ، بونلار اِفرايئمئن اون مئنلري،باخ، بونلار مِنَسّه‌نئن مئنلري."</verse>
        <verse osisID='Deut.33.18'>زِبولون اوچون بله ددي:"ای زِبولون، يولا دوشَنده سِوئن،ای يئسّاکار، چاديرلاريندا سِوئن!</verse>
        <verse osisID='Deut.33.19'>اونلار خالقلاري داغا چاغيراجاقلار؛اورادا صالح قوربانلاري کَسه‌جکلر.دهنز نعمتلرئنئن بوللوغو ائله،قوملاردا گئزلَنَن خزئنه‌لرله دوياجاقلار."</verse>
        <verse osisID='Deut.33.20'>جاد اوچون بله ددي:"جادين اَراضئسئني آرتيرانا شوکور اولسون!جاد آصلان تَک ياشايير،قولو، باشي قوپاردير.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.21'>او اؤزو اوچون ائلک حئصّه‌ني ساخلادي.چونکي اورادا سردارين پايي ساخلانيلدي.خالق رهبرلري ييغيلانداربّئن عدالتئني ائسرايئللی‌لره گتئردئيي حؤکملري ائجرا اتدي."</verse>
        <verse osisID='Deut.33.22'>دان اوچون بله ددي:"دان باشاندان سيچرايان آصلان بالاسي‌دير."</verse>
        <verse osisID='Deut.33.23'>نَفتالي اوچون بله ددي:"ای ربّئن لوطفو و برکتي ائله دولو اولان نَفتالي،قربي و جنوبو مولک اده‌جکسن."</verse>
        <verse osisID='Deut.33.24'>آشِر اوچون بله ددي:"اوغوللار آراسيندا آشِر لاپ چوخ برکت آلسين!قارداشلارينين لاپ چوخ بَيَندئيي او اولسون!آياغيني ياغا باتيرسين.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.25'>دروازالارينين چفته‌لري دمئردن و بورونجدن اولاجاق،قووّتئن عؤمرون بويو قورتارماياجاق!</verse>
        <verse osisID='Deut.33.26'>يِشورونون تاريسي کئمي يوخدور،او کي، سنه کؤمک اتمک اوچون،گؤيلر و بولودلارا عظمتي ائله مئنئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.27'>سيغيناغين ابدی تاري‌دير،سني داشييان اونون ابدی قوللاري‌دير.دوشمنئني سنئن قاباغيندان قوودو،«يوخ ات اونلاري!» ددی.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.28'>اونا گؤره ائسرايئل اَمئن-آمانليقدا ياشاياجاق.تاخيل و تزه شراب تورپاغيندايعقوبون چشمه‌سي اَمئن-آمانليقدا قالاجاق،گؤيلري شِح داميزديرير.</verse>
        <verse osisID='Deut.33.29'>ای ائسرايئل! نجه موبارکسن،سنئن کئمي بئري مگر وار؟ربّئن قورتارديغي خالقسان!رب قالخاندير، کؤمه‌يئنه چاتاندير،عظمتئنئن قيلينجي‌دير.سنه دوشمنلر يالتاقلاناجاق،سن اونلارين پرستئشگاهلاريني تاپدالاياجاقسان." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Deut.34'>
        <verse osisID='Deut.34.1'>
          موسا موآب اووالاريندان نِبو داغينا گدئب، اَرئحانين موقابئلئنده اولان پئسگا تپه‌سئنه چيخدي. رب اونا بوتون اؤلکه‌ني گؤرستدي. دانا قدر اوزانان گئلعادي،</verse>
        <verse osisID='Deut.34.2'>بوتون نَفتالئني، اِفرايئم و مِنَسّه تورپاقلاريني، قرب دهنزئنه قدر اوزانان بوتون يهودا تورپاغيني،</verse>
        <verse osisID='Deut.34.3'>نِگِبي، خورمالار شهري اَرئحا دره‌سئنئن صوعَره قدر اوزانان اوواني گؤرستدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.4'>سونرا رب اونا ددي: "ائبراهئمه، ائسحاقا و يعقوبا ورميه آند ائچدئيئم تورپاق بودور کي، دِمئشدئم: «اوراني سئزئن اؤولادلارينيزا وره‌جيم.» من ائجازه وردئم کي، اوراني اؤز گؤزلرئنله گؤره‌سن. لاکئن اورايا گئرميه‌جکسن‌."  </verse>
        <verse osisID='Deut.34.5'>
          ربّئن سؤزونه گؤره قولو موسا اله اورادا، موآب تورپاغيندا اؤلدو.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.6'>رب اونو موآب تورپاغيندا اولان بِيت‌‌پِعورون موقابئلئنده‌کی دره‌ده دفن اتدي. بو گونه قدر هچ کئم اونون قبرئنئن يرئني بئلمئر.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.7'>گرچي موسا اؤلَنده يوز ائيئرمي ياشيندا ائدي، لاکئن گؤزو نوردان دوشمه‌مئش، طاقتي ده چکئلمه‌مئشدي.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.8'>ائسرايئل اؤولادلاري موسا اوچون موآب اووالاريندا اوتوز گون ياس توتدولار. </verse>
        <verse osisID='Deut.34.9'/>
        <verse osisID='Deut.34.10'>
          ائسرايئلده موسا کئمي بئر پيغمبر داها چيخماييب کی، رَبله اوز-اوزه گؤروشسون.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.11'>رب اونو گؤندرمئشدي کي، مئصئر تورپاغيندا فئرعونا، اونون بوتون اعيانلارينا، و بوتون اؤلکه‌سئنه چوخلو علامتلر و مؤجوزه‌لر گؤرسدسئن.</verse>
        <verse osisID='Deut.34.12'>موسانين عمل‌لري بوتون ائسرايئلئن گؤزلري قاباغيندا چوخ قودرتلي و بؤيوک زَهملي ائدي.  </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>