<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Azeri' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Azeri'>
        <title>Description_en=Southern Azeri Translation</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>About_en=Southern Azeri Translation</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Azeri</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Ezek'>
      <chapter osisID='Ezek.1'>
        <verse osisID='Ezek.1.1'>
          اوتوزونجو ائلده  دؤردونجو آيين بِشئنجي گونو من کِبار چايي ساحئلئنده، اسئرلئکده ياشايانلار آراسيندا اولاندا گؤيلر آچيلدي و تاريدان گلن رؤيالاري گؤردوم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.2'>پادشاه يِهوياکئنئن اسئر اولونماسينين بِشئنجي ائلئنده، همئن آيين بِشئنجي گونو</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.3'>کَلده اؤلکه‌سئنده، کِبار چايي ساحئلئنده بوزئنئن اوغلو کاهئن حِزِقيالا ربّئن سؤزو نازئل اولدو. اورادا ربّئن اَلي اونونلا ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.1.4'>
          من گؤردوم کي، باخ، شئمالدان اَسن شئدّتلي بئر يِل، و دايانمادان شئمشَک چيخان بؤيوک بئر بولود گلئر. اونون اطرافيندا پاريلتي وار ائدي، اورتاسيندا دا اود ائچئنده پاريلدايان دمئر کئمي بئر شي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.5'>اونون اورتاسيندا جانلي مخلوقا بَنزه‌يَن دؤرد شکئل وار ائدي؛ اونلارين گؤرونوشو ائنسانا بَنزه‌يئردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.6'>لاکئن هر بئرئنئن دؤرد اوزو و دؤرد قانادي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.7'>اونلارين باجاقلاري دوز ائدي. آياقلاري دانا آياقلارينا اوخشاييردي و جئلالانميش بورونج کئمي پاريلداييردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.8'>دؤرد يانلاريندا اولان قانادلاري آلتيندا، ائنسان اَللري وار ائدي. دؤردونون ده اوزلري و قانادلاري وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.9'>اونلارين قانادلاري بئر-بئرئنه توخونوردو؛ ائره‌لي گِدَرکَن اوزلري صاغا-سولا دؤنموردو، هر بئري اوز توتدوغو طرفه ائره‌لي‌له‌يئردي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.1.10'>
          اونلارين اوزلرئنئن شکئلئنه گلئنجه، هر بئرئنئن بئر ائنسان صئفتي وار ائدي؛ هر دؤردونون ده صاغ طرفئنده آصلان صئفتي، سول طرفئنده گاميش صئفَتي وار ائدي، و هر دؤردونون قارتال اوزو وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.11'>اونلارين اوزلري بله ائدي. و قانادلاري يوخارييا طرف آچيلميشدي؛ هر بئرئنئن ائکي قانادي ياندا او بئرئسئنئن ائکي قانادينا توخونوردو، هر بئرئسئنئن ائکي قانادي دا بدنئني اؤرتوردو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.12'>هر بئري اوز توتدوغو طرفه ائره‌لي‌له‌يئردي؛ روح هارايا گدئردي، اونلار دا اورايا گِدئردئلر. ائره‌لي گِدَرکَن صاغا-سولا دؤنموردولر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.13'>بو جانلي‌لار آراسيندا بئر شي وار ائدي کي، يانار کؤز اودونا، گؤرونوشجه مشعل کئمي بئر شيه بَنزه‌يئردي. بو اود جانلي مخلوقلارين آراسيندا حرکت ادئردي. اود پاريلداييردي و اوندان شئمشک چاخيردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.14'>جانلي مخلوقلار شئمشَک چيخان کئمي جلد او طرف-بو طرفه حرکت ادئردئلر.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.1.15'>
          بو دؤرد اوزلو جانلي مخلوقلارا باخارکَن، گؤردوم کي، هر بئرئنئن يانيندا يِره دَيَن بئر چرخ وار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.16'>چرخلرئن گؤرونوشو و قورولوشو پاريلدايان زبرجد کئمي ائدي، دؤردو ده بئر-بئرئنه اوخشاييردي. اونلارين گؤرونوشو و قورولوشو اِله ائدي کي، اِله بئل، بئر چرخ او بئري چرخئن ائچئنده يِرلَشمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.17'>گتدئکلري زامان دؤرد طرفه ده گده بئلئردئلر. ائره‌لي گِدَرکَن صاغا-سولا دؤنموردولر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.18'>چرخلرئن کناري اوجا و قورخولو ائدي. دؤردونون ده ساغاناقلاري هر طرفدن گؤزلرله دولو ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.19'>جانلي مخلوقلار هر طرفه گدئردئلر، چرخلر ده اونلارين يانيندا فيرلانيرديلار؛ جانلي مخلوقلار يردن قالخديقجا چرخلرده ده قالخيردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.20'>روح هارايا گدئردي، اونلار دا اورايا گِدئردئلر؛ چرخلر ده اونلارلا برابر قالخيردي، چونکي جانلي مخلوقلارين روحو چرخلرده ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.21'>اونلار ائره‌لي‌له‌يَنده، بونلار دا ائره‌لي‌له‌يئردي؛ اونلار داياناندا بونلار دا دايانيردي؛ اونلار يردن قالخاندا، چرخلرده ده قالخيردي، چونکي جانلي مخلوقلارين روحو چرخلرده ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.1.22'>
          يوخاري طرفده، جانلي مخلوقلارين باشي اوستونده، بولور کئمي پاريلدايان، گؤي قوبّه‌سئنه اوخشايان، هيبتلي بئر شي آچيليردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.23'>قوبّه‌نئن آلتيندا، هر جانلي مخلوق، قانادلاريني يانينداکي‌لارا طرف اوزاديردي و باشقا ائکي قانادلا دا بدنئني اؤرتوردو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.24'>اونلار قاباغا گتدئکلري زامان، قانادلارينين گورولتوسونو اشئتدئم؛ اِله بئل گور سولارين سَسي، قادئري موطلقئن صداسي، گوجلو همهمه سَسي، قوشونون تاپّيلتيسي گلئردي؛ هارادا دايانيرديلار، قانادلاريني اِندئرئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.25'>باشلاري اوستونده‌کي قوبّه‌دن بئر سَس گلدي؛ هارادا دايانيرديلار، قانادلاريني اِندئرئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.26'>باشلاري اوستونده‌کي قوبّه‌نئن اوستونده لاجورد داشدان دوزه‌لدئلمئش تخته اوخشار بئر شي وار ائدي. اوجادا، تخته اوخشايان شيئن اوستونده ائنسانا بَنزَر بئر شخص وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.27'>من گؤردوم کي، اونون بِلئندن يوخاري حئصّه‌سي، پاريلدايان دمئره اوخشاييردي و ائچي هر طرفدن آلوو کئمي ائدي. من اونون بِلئندن آشاغي گؤرونوشونو ده گؤردوم: سانکي بئر آلوو ائدي و اطرافيندا پاريلتي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.1.28'>ياغيش گونو بولوددا اولان رنگئن کامانينين گؤرونوشو نجه اولور، هر طرفدن گلن پاريلتينين گؤرونوشو ده اِله ائدي. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.2'>
        <verse osisID='Ezek.2.1'>
          او واخت او منه ددي: "ای بشر اوغلو، آياغا چيخ، من سنئنله دانيشاجاغام."</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.2'>او منئمله دانيشارکَن، روح ائچئمه گئردي و منی آياغا قالديردي؛ و سَسئني اشئتدئم کي، منئمله دانيشيردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.3'>او واخت او منه ددي: "ای بشر اوغلو، سني منئم ضئدّئمه عوصيان ادن ائسرايئل اؤولادلارينين يانينا، عاصي بئر مئلّتئن يانينا گؤنده‌رئرم؛ اونلار آتالاري ائله بئرلئکده بو گونه قدر منه ضئدّ چيخيبلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.4'>اونلارين نسئل‌لري ده دئکباش و عئنادکارديرلار؛ سني اونلارين يانينا گؤنده‌رئرم و سن اونلارا دئيه‌جکسن: «پروردئگار رب بله ديئر!»</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.5'>ائسته‌يئرلر سنه قولاق آسسينلار، ائسته‌يئرلر آسماسينلار-چونکي اونلار عاصي بئر خالقديرلار-لاکئن بئله‌جکلر کي، آرالاريندا بئر پيغمبر وار.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.2.6'>
          آنجاق سن، ای بشر اوغلو، سن قانقاللار و تئکانلار آراسيندا اولاسان دا، عقربلر ائچئنده اوتوراسان دا، او آداملاردان قورخما، اونلارين سؤزلرئندن ده دهشته دوشمه. اونلارين سؤزلرئندن قورخما، اونلاري حوضوروندان دا اوره‌يئن اوزولمه‌سئن، چونکي اونلار عاصي بئر نسلدئرلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.7'>سن اونلارا منئم سؤزلرئمي دِه، ائسته‌يئرلر قولاق آسسينلار، ائسته‌يئرلر آسماسينلار، چونکي اونلار عاصئدئرلر.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.2.8'>
          لاکئن سن، ای بشر اوغلو، سنه نه دِدئيئمه قولاق آس؛ بو عاصي نسل کئمي، سن ده عاصي اولما. آغزيني آچ و منئم سنه وره‌جيئمي يِه."</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.9'>او واخت باخديم، و باخ، منه طرف بئر اَل اوزاندي و اَلئن ائچئنده بئر طومار وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.2.10'>او، طوماري قاباغيمدا آچدي. طومارين قاباغي و آرخاسي يازيلي ائدي، اوستونده "مرثئيه، ماتم و واي" سؤزلري يازيلميشدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.3'>
        <verse osisID='Ezek.3.1'>او واخت گئنه منه ددي: "ای بشر اوغلو، بورادا تاپديغين هر شيي يِه. بو طوماري يِه و گت، ائسرايئل نسلئنه دانيش."</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.2'>بلجه آغزيمي آچديم و او، بو طوماري منه وردی کي، يِيئم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.3'>و منه ددي: "ای بشر اوغلو، قارنيني بونونلا دويدور، سنه وردئيئم بو طومارلا قارنيني دولدور." او واخت طوماري يِدئم. آغزيمدا بال کئمي شئرئن ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.3.4'>
          او واخت منه ددي: "ای بشر اوغلو، ائسرايئل نسلئنئن يانينا گت و سؤزلرئمي اونلارا دِه.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.5'>چونکي دانيشيغي آنلاشيلماز و دئلي چتئن اولان بئر خالقين يانينا يوخ، ائسرايئل نسلئنئن يانينا گؤنده‌رئلئرسن،</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.6'>دانيشيغي آنلاشيلماز، دئلي چتئن، ددئکلرئني آنلاماديغين خالقلارين آراسينا گؤنده‌رئلمئرسن. اگر من سني اونلارين يانينا گؤندرسَيدئم، اونلار سنه قولاق آسارديلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.7'>آمّا ائسرايئل نسلی سنه قولاق آسماق ائستميه‌جکلر، چونکي منه ده قولاق آسماق ائسته‌مئرلر. دوغرودان دا بوتون ائسرايئل نسلی عئنادکار و دئکباشدير.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.8'>باخ، من سنئن اوزونو اونلارين اوزو کئمي، سنئن آلينيني اونلارين آليني کئمي بَرک اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.9'>سنئن آلينيني چاخماق داشيندان مؤحکم اولان آلماس کئمي مؤحکم اده‌جيم. عاصي بئر خالق اولسالار دا، اونلاردان قورخما، قاباقلاريندا واهئمه‌يه دوشمه."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.3.10'>
          او گئنه منه ددي: "ای بشر اوغلو، منئم دِدئيئم بوتون سؤزلري اوره‌يئنده ساخلا و قولاقلارينلا اشئت.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.11'>اسئر اولونموش وطنداشلارينين يانينا گت، اونلارلا دانيش-ائسته‌يئرلر سنه قولاق آسسينلار، ائسته‌يئرلر آسماسينلار-اونلارا دِه: «پروردئگار رب بله ديئر!»"  </verse>
        <verse osisID='Ezek.3.12'>
          سونرا روح منی يوخاري قالديردي و آرخامدان بؤيوک بئر گورولتو سَسي اشئتدئم: "ربّئن شؤوکتي اؤز يِرئنده موبارک اولسون."</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.13'>جانلي مخلوقلارين قانادلاري بئر-بئرئنه توخوندوقجا اونلارين سَسئني، يانلارينداکي چرخلرئن ده شاقّيلتيسيني اشئتدئم؛ بؤيوک بئر گورولتو سَسئني!</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.14'>روح منی يوخاري قالديردي و گؤتوروب آپاردي؛ من روحومدا آجي و قضبلي بئر حالدا گتدئم. ربّئن گوجلو اَلي منئم اوستومده ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.15'>من تِل‌اَبئبده اولان اسئر اولونموش آداملارين يانينا کي، کِبار چايينين قيراغيندا ياشاييرديلار، گلدئم و اونلارين ياشاديقلاري يرده، اونلارين آراسيندا يدّي گون تعجّوب ائچئنده اوتوردوم.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.3.16'>
          يدّي گون کچدئکدن سونرا منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.17'>"ای بشر اوغلو، من سني ائسرايئل نسلی اوچون گؤزَتچي قويموشام؛ نه زامان آغزيمدان بئر سؤز اِشئده‌سن، گرک اونلارا منئم طرفئمدن ائخطار وره‌سن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.18'>من پئس آداما «قطعن اؤله‌جکسن» دِدئيئم زامان، اگر سن اونا ائخطار ورميه‌سن و پئس آدامي اؤز شر يولوندان دؤنده‌رمک اوچون اونا ائخطار سؤزو دميه‌سن کي، حياتي قورتولسون، اوندا او پئس آدام اؤز تقصئري ائچئنده اؤله‌جک، لاکئن اونون قانيني سنئن بؤينونا قوياجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.19'>آمّا اگر پئس آداما ائخطار وره‌سن، و او آدام پئسلئيئندن و شر يولوندان دؤنمسه، اؤز تقصئري ائچئنده اؤله‌جک، لاکئن سن اؤز جانيني قورتارميش اولورسان.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.3.20'>
          اگر بئر صالح آدام اؤز صالحلئيئندن دؤنوب پئسلئک اتسه و من اونون قاباغينا بودره‌دن داش قويسام، او اؤله‌جک. اونا ائخطار ورمه‌دئيئن اوچون او آدام اؤز گوناهي ائچئنده اؤله‌جک و اتدئيي صالح عمل‌لري حسابا آلينماياجاق، لاکئن اونون قاني اوچون مسعولئيّتي من سنئن اوستونه قوياجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.21'>آنجاق گوناه اتمه‌مه‌سي اوچون اگر صالح آداما ائخطار وره‌سن و او گوناه اتمه‌سه، قطعن ياشاياجاق، چونکي ائخطاري قبول ادئب؛ و سن ده اؤز جانيني قورتارميش اولورسان."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.3.22'>
          اورادا ربّئن اَلي منئم اوستومده ائدي. او منه ددي: "قالخ، هامارليغا چيخ، من سنئنله اورادا دانيشاجاغام."</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.23'>بلجه قالخيب هامارليغا چيخديم، و باخ، اورادا ربّئن شؤوکتي، کِبار چايينين قيراغيندا گؤردويوم شؤوکت کئمي دورموشدو. من اوزو اوسته ييخيلديم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.24'>روح ائچئمه گئردي و منی آياق اوسته قالديردي. او منئمله دانيشيب بله ددي: "گت، اِوئنده اؤزونو زئنداني ات.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.25'>ای بشر اوغلو، سني بنده ساليب ائپله باغلاياجاقلار، اِله کي، خالقين آراسيندا گَزه بئلميه‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.26'>دئلئني داماغينا ياپيشديراجاغام اِله کي، لال اولاجاقسان. عاصي بئر خالق اولسالار دا، اونلاري مزمّت اده بئلميه‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.3.27'>لاکئن من سنئنله دانيشماغا باشلاياندا دئلئني آچاجاغام، سن ده اونلارا دئيه‌جکسن: «پروردئگار رب بله ديئر. اشئتمک ائسته‌يَن، قوي اشئتسئن؛ اشئتمک ائستمه‌يَن قوي اشئتمه‌سئن؛ چونکي اونلار عاصي بئر خالقديرلار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.4'>
        <verse osisID='Ezek.4.1'>
          سن، ای بشر اوغلو، اؤزون اوچون بئر کرپئج گؤتور و اونو قاباغينا قويوب اوستونده اورشَلئم شهرئني تصوئر ات.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.2'>اونو موحاصئره‌يه آل، قاباغيندا موحاصئره دوواري تئک، موقابئلئنده تورپاق قالاغي دوزلت، اطرافيندا اوردوگاهلار دا قور و اونون ضئدّئنه هر طرفدن منجنئقلر قوي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.3'>بئر دمئر ساج گؤتور و اونو دمئر دووار اولماق اوچون اؤزونله شهرئن آراسينا قوي؛ اوزونو اونا چِوئر. قوي شهر موحاصئره‌ده قالسين و سن اونو موحاصئره‌يه آل. بو ائسرايئل نسلئنه بئر علامتدئر.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.4.4'>
          سن سول يانين اوستونه اوزان و ائسرايئل نسلئنئن جزاسيني اؤز اوستونه گؤتور، سول طرفه اوزانديغين گونلرئن سايينا قدر، اونلارين جزاسيني چکه‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.5'>من اونلارين جزا ائللرئنئن سايي قدر سنئن اوچون اوچ يوز دوخسان گون آييرميشام. بلجه اوچ يوز دوخسان گون ائسرايئل نسلئنئن جزاسيني چکه‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.6'>بونو اتدئکدن سونرا، بو دفه صاغ يانين اوستونده اوزان و يهودا نسلئنئن جزاسيني چک. سنئن اوچون قيرخ گون، هر ائل اوچون بئر گون آييرميشام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.7'>سونرا اوزونو اورشَلئمئن موحاصئره‌سئنه چِوئره‌جکسن و چيلپاق قولونو قالديريب اونون ضئدّئنه نبئلئک اده‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.8'>باخ، من سني ائپلرله باغلاياجاغام اِله کي، تصوئر اتدئيئن موحاصئره گونلري قورتارمايينجا، بئر يانيندان او بئري يانين اوستونه چِورئله بئلميه‌سن.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.4.9'>
          سن بوغدا، آرپا، پاخلا، مرجي، داري و قيرميزي بوغدا گؤتوروب، اونلاري بئر قابا قوي. اونلاردان اؤزونه چؤرک پئشئر. بئر يانين اوستونه اوزانديغين اوچ يوز دوخسان گون عرضئنده اونو يِه.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.10'>گونده‌لئک يِمه‌يئنئن چکئسي ائيئرمي شِکِل اولاجاق، اونو تعيئن اولونموش زامانلار يئيه‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.11'>ائچه‌جيئن سويون اؤلچوسو ده بئر هئنئن آلتي بئري قدر اولاجاق. اونو تعيئن اولونموش زامانلار ائچه‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.12'>آرپا کؤکه‌سي دوزه‌لدئب هامينين گؤزو قاباغيندا ائنسان تاپالاسينا اود وور و اوستونده پئشئرئب يِه."</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.13'>رب گئنه ددي: "ائسرايئل اؤولادلاري دا آرالاريندا اسئر اتدئيئم مئلّتلرئن ائچئنده يمکلرئني بلجه نجئس يئيه‌جکلر."</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.14'>آمّا من ددئم: "آمان، ای پروردئگار رب! باخ، من هچ واخت اؤزومو نجئس اتمه‌مئشم. جاوانليغيمدان ائندئيه قدر نه لِش، نه ده حيوان پارچالاميش بئر اَت يِمئشم. حارام اَت منئم آغزيما دَيمه‌يئب."</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.15'>او واخت او منه ددي: "ياخشي، من ائنسان تاپالاسيني مال تزه‌يي ائله عوض ادئرم. چؤره‌يئني اونون اوستونده پئشئر."</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.16'>و علاوه اتدي: "ای بشر اوغلو، باخ، من اورشَلئمدن چؤره‌يئن کؤکونو کَسه‌جيم. چؤره‌يي ائضطئراب ائچئنده چکي ائله يئيه‌جکلر، سويو دا حيرت ائچئنده اؤلچو ائله ائچه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.4.17'>بونو اده‌جيم کي، چؤرک و سويا مؤحتاج قالسينلار. هر کس مات قاليب اؤز جزاسي ائچئنده اَرئيئب يوخ اولاجاق.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.5'>
        <verse osisID='Ezek.5.1'>
          سن، ای بشر اوغلو، بئر ائتي قيلينج گؤتور؛ اوندان دَلّک اولگوجو کئمي ائستئفاده ات، اونو باشينا و ساقّالينا چک. سونرا بئر تَره‌زي گؤتور و قيرخديغين توکلري حئصّه‌لره آيير.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.2'>اونلارين اوچده بئرئني شهرئن موحاصئره واختي قورتاراندا، شهرئن اورتاسيندا اوددا يانديرار. سونرا اوچده بئرئني گؤتور و شهرئن اطرافيندا قيلينجلا دوغرا. اوچده بئرئني ده کولَيه سووورارسان؛ من ده اونلارين داليسيجا قيلينج چکه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.3'>توکلرئن بئر آزيني دا گؤتوروب پالتارينين اَته‌يئنه باغلايارسان.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.4'>اونلاردان بئر قدر ده گؤتوروب اودون ائچئنه آتارسان و اونلاري اوددا يانديرارسان. بوندان بوتون ائسرايئل نسلئنئن اوستونه اود ياغاجاق."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.5.5'>
          پروردئگار رب بله ديئر: "بو، اورشَلئمدئر. من اونو مئلّتلرئن، اطرافيندا اولان اؤلکه‌لرئن آراسيندا يِرلَشدئرمئشم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.6'>لاکئن اونون خالقي باشقا مئلّتلردن، اطرافينداکي اؤلکه‌لردن ده چوخ پئسلئک اده‌رک، حؤکملرئمئن و قايدالاريمين ضئدّئنه عوصيان ادئبلر؛ چونکي حؤکملرئمي ردّ ادئب، قايدالاريما عمل اتمه‌يئبلر."</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.7'>بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: "سئز اطرافينيزدا اولان مئلّتلردن ده چوخ ياغيليق ادئبسئنئز، قايدالاريما عمل اتمه‌يئبسئنئز، حؤکملرئمي يرئنه يتئرمه‌يئبسئنئز، حتّا اطرافينيزدا اولان مئلّتلرئن حؤکملرئنه گؤره ده رفتار اتمه‌يئبسئنئز."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.5.8'>
          بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: "باخ، من، حتّا من اؤزوم ده سئزئن ضئدّئنئزه دورموشام و باشقا مئلّتلرئن گؤزو قاباغيندا سئزي جزالانديرجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.9'>بوتون ائيرنج ائشلرئندن اؤتري ائندئيه قدر اتمه‌دئيئم و بوندان سونرا دا بئر داها اتميه‌جيئم شيي سئزئن باشينيزا گتئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.10'>بونا گؤره ده سنئن شهرئنده آتالار اوغوللاريني، اوغوللار دا آتالاريني يئيه‌جکلر؛ سني جزالانديرجاغام، سالامات قالانلارينين هاميسيني دا هر طرفه سوووراجاغام."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.5.11'>
          پروردئگار رب بويورور: "بونا گؤره ده، وارليغيما آند اولسون، بوتون ائيرنج و نجئس شيلرئنله موقدّس مکانيمي نجئسله‌دئيئن اوچون، من قطعن سني قيريب تؤکه‌جيم، سنه يازيغيم گلميه‌جک و رحم اتميه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.12'>سنئن اهالئنئن اوچده بئري وبادان اؤله‌جک، يا دا سنئن ائچئنده آجليقدان تلف اولاجاق؛ اوچده بئري اطرافيندا قيلينجلا هلاک اولاجاق؛ اوچده بئرئني ده هر طرفه سوووروب آرخالارينجا قيلينج چکه‌جيم.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.5.13'>
          بلجه قضبئم باشا گله‌جک، اونلار اوستونده قِيضئمي سؤندوروب راحاتلاياجاغام. منئم قضبئم اونلارين آراسيندا باشا گلنده، اونلار بئله‌جکلر کي، من رب قيرتئمدن اونلارا بله دانيشميشام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.14'>اطرافيندا اولان مئلّتلر آراسيندا، يولدان کچن هر کسئن گؤزو قاباغيندا سني وئرانه‌لئيه و روسوايچيليق هدفئنه چِوئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.15'>قضب و حئدّتئمله، آلوولانان مزمّتلرئمله سني جزالانديرارکَن، اطرافيندا اولان مئلّتلر اوچون روسوايچيليق، تحقئر، عئبرت و دهشت هدفي اولاجاقسان. من، رب، بونو دِمئشم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.16'>من سئزي محو اتمک اوچون اوستونوزه آجليغين آمانسيز اوخلاريني دؤنده‌ره‌جيم. آرانيزدا آجليغي داها گوجلَندئره‌جيم و چؤره‌يئن کؤکونو کَسه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.5.17'>اوستونوزه آجليق و وحشي حيوانلار گؤنده‌ره‌جيم و اونلار سئزي اوشاقلارينيزدان محروم اده‌جکلر. آرانيزدان وبا و تؤکولَن قان کچه‌جک، اوستونوزه قيلينج گتئره‌جيم. من، رب، بونو دِمئشم."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.6'>
        <verse osisID='Ezek.6.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.2'>"ای بشر اوغلو، اوزونو ائسرايئل داغلارينا چِوئر و اونلارين ضئدّئنه نبئلئک ادئب</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.3'>دِه کي، ای ائسرايئل داغلاري، پروردئگار ربّئن سؤزونو اِشئدئن! داغلارا، تپه‌لره، وادئلره و دره‌لره پروردئگار رب بله ديئر: «باخين، حتّا من اؤزوم اوستونوزه قيلينج گتئره‌جيم و پرستئشگاهلارينيزي محو اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.4'>قوربانگاه‌لارينيز خاراباليغا چِورئله‌جک، بوخور قوربانگاهلارينيز سينديريلاجاق. اؤلدورولموش آداملارينيزي بوتلرئنئزئن قاباغينا آتاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.5'>ائسرايئل اؤولادلارينين جسدلرئني بوتلرئنئن قاباغيندا يِره سَره‌جيم و سوموکلرئنئزي قوربانگاهلارينيزين اطرافينا سَپه‌لَيه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.6'>مسکن سالديغينيز بوتون يِرلرده شهرلر وئران اولاجاق، پرستئشگاهلار داغيديلاجاق کي، قوربانگاهلارينيز خاراباليغا و وئرانه‌لئيه چِورئلسئن، بوتلرئنئز سينديريليب يوخ ادئلسئن، بوخور قوربانگاهلارينيز کَسئلسئن و دوزه‌لتدئيئنئز شيلر ير اوزوندن سئلئنسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.7'>آرانيزدا اؤلدورولَنلر يِره سَرئله‌جک. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.6.8'>
          لاکئن من بعضي‌لرئنئزي صاغ بوراخاجاغام. اؤلکه‌لر آراسينا سَپه‌لَندئيئنئز زامان، مئلّتلر ائچئنده قيلينجدان قاچيب قورتارانلارينيز اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.9'>سئزئن قاچيب قورتارانلارينيز، آرالاريندا اسئر اولوندوقلاري مئلّتلر آراسيندا منی يادا سالاجاقلار. يادا سالاجاقلار کي، نجه منه خيانت ادن و مندن اوز دؤنده‌رن اورَکلرئندن، بوتلره دئکدئکلري خيانتکار گؤزلرئندن پرت اولموشام. اتدئکلري پئسلئکلردن، بوتون ائيرنج ائشلرئندن اؤتري اؤز-اؤزلرئندن ائکراه اده‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.10'>او واخت بئله‌جکلر کي، رب منم و اونلارين باشينا بو بلاني گتئره‌جيئمي عبث يِره دِمه‌مئشم."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.6.11'>
          پروردئگار رب بله ديئر: "اَللرئني بئر-بئرئنه وور، آياقلاريني يِره چيرپيب دِه کي، ائسرايئل نسلئنئن بوتون پئس و ائيرنج ائشلرئنه گؤره دِه کي، «واي اونلارين حالينا!» چونکي قيلينجدان، آجليقدان و وبادان هلاک اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.12'>اوزاقدا اولان وبادان اؤله‌جک، ياخيندا اولان قيلينجلا هلاک اولاجاق، موحاصئره زاماني صاغ قالان آجليقدان اؤله‌جک. بلجه من اونلارا قضبئمي گؤرسده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.13'>او واخت بئله‌جکسئنئز کي، رب منم، او واخت کي، اؤلدورولَنلري بوتلرئنئن آراسيندا، قوربانگاهلارينين اطرافيندا، هر اوجا تپه‌ده، هر داغين قولّه‌لرئنده، هر کؤلگه‌لي آغاج آلتيندا، سيخ يارپاقلي هر چؤل پوسته‌سي آغاجي آلتيندا، بوتون بوتلرئنه عطئرلي بوخور تقدئم اتدئکلري يِرلرده يِره سَرئلئر!</verse>
        <verse osisID='Ezek.6.14'>اَلئمي اونلارين ضئدّئنه قالديراجاغام، صحرادان دئبلايا طرف ياشاديقلاري بوتون يِرلرده اؤلکه‌ني خارابا و وئران قوياجاغام. او واخت بئله‌جکلر کي، رب منم."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.7'>
        <verse osisID='Ezek.7.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.2'>"سن، ای بشر اوغلو، پروردئگار رب ائسرايئل تورپاغينا بله ديئر: «آخيري چاتيب! اؤلکه‌نئن دؤرد طرفئنئن آخيري گلئب.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.3'>ائندي سنئن آخيرين چاتيب و من قضبئمي سنئن اوستونه گؤنده‌ره‌جيم؛ اؤز عمل‌لرئنه گؤره سني جزالانديرجاغام، بوتون ائيرنج ائشلرئنئن عوضئني باشينا گتئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.4'>سنه يازيغيم گلميه‌جک و رحم اتميه‌جيم، ائيرنج ائشلرئن سنئن ائچئنده اولارکن، سني اؤز يوللارينا گؤره جزالانديرجاغام. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، رب منم!»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.7.5'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «باخ، بئر بلا، تايي اولمايان بئر موصئبت گلئر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.6'>بئر آخير گلئب، آخيرين چاتيب! سنئن ضئدّئنه اويانيب. باخ، او گلئر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.7'>ای اؤلکه‌نئن ساکئني، قئيامت گونون چاتيب. او واخت گلئب؛ او گون ياخيندادير، داغلارين اوستوندن شادليق سَسي گلن گون يوخ، ولوله گونو!</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.8'>قِيضئمي عنقرئب سنئن اوستونه تؤکه‌جيم، قضبئمي سنئن باشينا بوشالتاجاغام، سني اؤز يوللارينا گؤره موحاکئمه اده‌جيم، بوتون ائيرنج ائشلرئنئن عوضئني باشينا گتئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.9'>سنه يازيغيم گلميه‌جک و رحم اتميه‌جيم. ائيرنج ائشلرئن سنئن ائچئنده اولارکن، اؤز يوللارينا گؤره سني تنبه اده‌جيم. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، ضربه ووران من ربّم.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.7.10'>
          باخ او گون! او گون گلئر! سنئن قئيامت گونون چاتيب؛ عصا چئچکله‌نئب؛ کئبئر گول آچيب.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.11'>قدّارليق چوخاليب پئسلئيئن عصاسي اولوب. بونا گؤره ده خالقدان، اونلارين ائزدئحاميندان، وار-دؤولتئندن و عظمتئندن اثر-علامت قالماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.12'>واخت گلئب، او گون يِتئشئب. قوي آلان سِوئنمه‌سئن، ساتان دا ماتم توتماسين، چونکي بوتون جاماعاتين اوستونه قضب ياغاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.13'>حتّا اونلار ياشاسالار دا، ساتيجي ساتديغي تورپاغا قاييتماياجاق، چونکي بو وحی اونلارين بوتون جاماعاتينادير؛ هدفئندن دؤنمَز. هچ کس تقصئري ائله حياتيني داوام اتدئره بئلميه‌جک.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.7.14'>
          کَره‌ناي چاليبلار و هر شيی حاضير ادئبلر، لاکئن موحارئبه‌يه گِدن يوخدور. چونکي قضبئم بوتون جاماعاتين اوستونه ياغير.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.15'>اِشئکده قيلينج وار، ائچلرئنده وبا و آجليق. چؤلده اولان، قيلينجدان اؤله‌جک، شهرده اولاني، آجليق و وبا يئيه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.16'>صاغ قالانلاري قاچيب قورتولسا دا، دره‌لرده‌کي گؤيرچئنلر کئمي داغلاردا ياشاياجاق، هر کس تقصئرئندن اؤتري ائنلَيه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.17'>هامينين اَلي، يانينا دوشه‌جک، هر کسئن دئزلري تئترَيه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.18'>چولا بورونه‌جکلر، اونلاري دهشت توتاجاق. هامينين اوزونه خجالت اوتوراجاق، هامينين باشي کِچَل اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.19'>گوموشلرئني کوچه‌لره آتاجاقلار، قيزيل‌لاري ناپاک ساييلاجاق؛ ربّئن قضب گونونده قيزيل-گوموشلري اونلاري قورتارا بئلميه‌جک، بدنلرئني يِدئرتميه‌جک، قارينلاريني دويدورماياجاق، چونکي بو شيلر اونلارين تقصئرلره باتماسينا باعئث اولدو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.20'>ربّئن بَزَکلرئنئن گؤزل‌لئيي اونلاري کئبئرلَندئردي. بو شيلردن ائيرنج و منفور بوتلرئني دوزه‌لتدئلر. اونا گؤره ده بونلاري اؤزلري اوچون نجئس بئر شيه چِوئرئرم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.21'>بونلاري قنئمت کئمي اؤزگه‌لره، قارت مالي کئمي دونيادانين پئس آداملارينين اَلئنه وره‌جيم و اونلاري نجئسلَيه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.22'>من خالقدان اوز دؤندره‌جيم و اونلار دَيَرلي مسکنئمي نجئسلَيه‌جکلر. حرامئلر ائچه‌ري گئرئب اوراني نجئسلَيه‌جک.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.7.23'>
          سن زنجئري دوزلت، چونکي اؤلکه قانلي جئنايتلرله، شهر قدّارليقلا دولوب.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.24'>مئلّتلرئن لاپ قدّاريني اونلارين اوستونه گتئره‌جيم و اِولرئني اَللرئندن آلاجاقلار. گوجلولرئن کئبئرئنه آخير قوياجاغام، موقدّس مکانلاري نجئسلَنه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.25'>دهشت گلنده اَمئن-آمانليق آختاراجاقلار، آمّا تاپماياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.26'>بلا اوستوندن بلا گله‌جک، قارا خبر دالينجا قارا خبر چاتاجاق؛ او واخت پيغمبردن رؤيا ائستيه‌جکلر، کاهئنئن شرئعت اؤيرَتمه‌يي بئته‌جک، آغساقّاللار نصئحت ورميه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.7.27'>پادشاه ياس توتوب، اَمئرلري چاره‌سئزلئک بورويوب، اؤلکه خالقينين اَلي دهشتدن فلج اولوب. اونلارا يوللارينين عوضئني وره‌جيم، حؤکملرئنه موطابئق حؤکم اده‌جيم. او واخت بئله‌جکلر کي، رب منم.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.8'>
        <verse osisID='Ezek.8.1'>
          اسئرلئيئمئزئن آلتينجي ائلئنده، آلتينجي آيين بِشئنجي گونو من اِوده اوتورموشدوم و يهودا آغساقّاللاري دا قاباغيمدا اَيلَشمئشدئلر. او زامان اورادا اوستومه پروردئگار ربّئن اَلي اِندي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.2'>من باخيب ائنسانا  اوخشار بئر صورت گؤردوم؛ بِلئندن آشاغي اودا بَنزه‌يئردي، آمّا بِلئندن يوخاري دمئر کئمي پاريلداييردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.3'>او، اَله بَنزَر بئر شي اوزاتدي و منی باشيمين ساچيندان توتدو. او واخت روح منی يِرله گؤي آراسينا قالديردي و تارينين رؤيالاريندا اورشَلئمه، ائچه‌ري حيطئن شئمال قاپيسينين گئرئش يرئنه گتئردي. اورادا تارينين قيرتئني آلوولانديران حسودلوق تئمثالي قورولموشدو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.4'>باخ، ائسرايئل تاريسينين عئزّتي اورادا ائدي، نجه کي، هامارليقدا گؤردويوم رؤيادا گؤرموشدوم.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.8.5'>
          او منه ددي: "ای بشر اوغلو، ائندي باشيني شئمال طرفه قالدير." من باشيمي شئمال طرفه قالديريب گؤردوم کي، قوربانگاه قاپيسينين شئماليندا همئن حسودلوق بوتو اونون گئرئش يِرئنده‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.6'>او منه ددي: "ای بشر اوغلو، آيا گؤرورسن نه ادئرلر؟ گؤر، منی موقدّس مکانيمدان اوزاقلاشديرماق اوچون ائسرايئل نسلی بورادا نه چوخ ائيرنج ائشلر ادئرلر؟ حله بوندان دا ائيرنج شيلر گؤره‌جکسن."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.8.7'>
          او واخت منی حيطئن گئرئش يرئنه گتئردي. من باخيب گؤردوم کي، دوواردا بئر دَلئک وار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.8'>او منه ددي: "ای بشر اوغلو، گل، دوواري دَل." من دوواري دَلئب گؤردوم کي، بئر قاپي وار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.9'>او منه ددي: «ائچه‌ري گئر، اونلارين اورادا اتدئيي ائيرنج ائشلرئني گؤر."</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.10'>من ائچه‌ري گئرئب گؤردوم کي، هر جور سورولَنلرئن، منفور حيوانلارين صورتي و ائسرايئل نسلئنئن بوتلرئنئن هاميسينين تصوئري هر طرفدن دووارا چکئلئب.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.11'>ائسرايئل نسلئنئن آغساقّاللاريندان يتمئش نفر اونلارين قاباغيندا دورموشدو. شافان اوغلو يَعَزَنيا دا اونلارين آراسيندا دايانميشدي. هر بئرئنئن اَلئنده بوخوردان وار ائدي و بوخورون عطري بولود کئمي گؤيه قالخيردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.12'>او واخت منه ددي: "ای بشر اوغلو، آيا گؤرورسن ائسرايئل نسلئنئن آغساقّاللاري قارانليقدا، هر کس اؤز تئمثاللاري اوتاغيندا نه ادئر؟ اونا گؤره کي ديئرلر: «رب بئزي گؤرمور، رب اؤلکه‌ني ترک ادئب.»"</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.13'>او گئنه منه ددي: "حله اونلارين بوندان دا ائيرنج ائشلرئني گؤره‌جکسن."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.8.14'>
          او واخت منی ربّئن معبدئنئن شئمال طرفده‌کي قاپيسينين گئرئش يرئنه گتئردي. باخ، تَمّوز بوتو اوچون آغلايان آروادلار اورادا اوتورموشدولار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.15'>او منه ددي: "گؤرورسن، بشر اوغلو؟ حله اونلارين اتدئيي ائيرنج شيلردن داها بؤيوکلرئني گؤره‌جکسن."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.8.16'>
          سونرا منی ربّئن معبدئنئن ائچه‌ري حيطئنه گتئردي. باخ، ربّئن معبدئنئن گئرئش يِرئنده، اِيوانلا قوربانگاه آراسيندا، تخمئنن ائيئرمي بش کئشي وار ائدي کي، آرخالاري ربّئن معبدئنه، اوزلري ده شرقه طرف چِورئلمئشدي. اونلار شرقه اوز توتوب گونشي پرستئش ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.17'>او منه ددي: "گؤرورسن، بشر اوغلو؟ مگر يهودا نسلی اوچون بورادا اتدئکلري ائيرنج ائشلر آز ائدي کي، اوسته‌لئک اؤلکه‌ني قدّارليقلا دولدورورلار و بونونلا منی داها دا قضبلَندئرئرلر؟ باخ، اونلار بوداغي بورونلارينا سوخورلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.8.18'>بونا گؤره من ده دوغرودان قضبله رفتار اده‌جيم. اونلارا يازيغيم گلميه‌جک و رحم اتميه‌جيم؛ منئم قولاغيما اوجادان باغيرسالار دا، اونلارا قولاق آسماياجاغام."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.9'>
        <verse osisID='Ezek.9.1'>
          سونرا اوجادان قولاغيما قيشقيريب ددي: "قوي شهري جزالانديرانلارين هر بئري اؤز قيرغين سئلاحي اَلئنده شهره ياخينلاشسين."</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.2'>باخ، شئمال طرفده‌کي يوخاري قاپينين يولو ائله آلتي نفر گلدي. هر بئرئنئن توپّوزو اَلئنده ائدي. اونلارين آراسيندا کتان پالتار گِيئنمئش، بِلئنده يازي قوطوسو اولان بئر آدام وار ائدي. اونلار ائچه‌ري گئردئلر و بورونج قوربانگاهين يانيندا دايانديلار.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.9.3'>
          ائسرايئل تاريسينين عئزّتي دايانديغي کَرّوبون اوستوندن قالخيب معبدئن آستاناسينا گِتمئشدي. رب کتان پالتار گِيئنمئش، بِلئنده يازي قوطوسو اولان آدامي چاغيريب</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.4'>اونا ددي: "شهري، اورشَلئم شهرئني گَز و او آداملارين آلنينا کي، اورادا ادئلَن بوتون ائيرنج ائشلردن اؤتري ناله ادئرلر، علامت قوي."</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.5'>سونرا او بئري آداملارا بونو ددئيئني اشئتدئم: "اونون دالينجا شهري گَزئن و آداملاري قيرين؛ يازيغينيز گلمه‌سئن و رحم اتمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.6'>قوجاني، جاواني، اَره گتمه‌مئش قيزي، اوشاقلارلا آروادلاري اؤلَنه‌جک وورون. لاکئن اوستونده علامت اولان آداملارا توخونمايين؛ منئم موقدّس مکانيمدان باشلايين." اونلار دا قيرماغي معبدئن قاباغيندا اولان آغساقّاللاردان باشلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.7'>رب اونلارا ددي: "معبدي نجئسله‌يئن، حيطلري جسدلرله دولدورون. داوام ادئن!" سونرا اونلار گدئب شهرده‌کئلري قيرديلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.8'>اونلار آداملاري قيرارکَن، من تک قالميشديم. اوزو اوسته دوشوب فرياد اتدئم: "آمان، يارب پروردئگار! اورشَلئم اوستونه قضبئني تؤکَرکَن، مگر ائسرايئلئن بوتون يرده قالانلاريني دا هلاک اده‌جکسن؟"  </verse>
        <verse osisID='Ezek.9.9'>
          او واخت او منه ددي: "ائسرايئل و يهودا نسلئنئن تقصئري بؤيوکدور، چوخ بؤيوکدور. اؤلکه قانلا، شهر حاقسيزليقلا دولودور. چونکي ديئرلر کي، «رب اؤلکه‌ني ترک ادئب، رب گؤرمور.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.10'>منئم ده اونلارا يازيغيم گلميه‌جک و رحم اتميه‌جيم، عمل‌لرئنئن عوضئني باشلارينا گتئره‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Ezek.9.11'>من گؤردوم کي، بِلئنده يازي قوطوسو اولان، کتان پالتار گِيئنمئش آدام خبر گتئرئب ددي: "منه امر اتدئيئن شيه عمل اتدئم."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.10'>
        <verse osisID='Ezek.10.1'>
          سونرا باخديم، و باخ، کَرّوبلارين باشي اوستونده‌کي قوبّه‌نئن اوستونده لاجورد داشي کئمي بئر شي آشکار اولدو کي، گؤرونوشجه بئر تخته بَنزه‌يئردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.2'>رب کتان گِيئنمئش آداما بله ددي: "کَرّوبلارين آلتيندا اولان فيرلانان چرخلرئن آراسينا گئر. کَرّوبلارين آراسيندان ائکي اوووج اودلو کؤز گؤتور و شهرئن اوستونه سَپه‌له." و او آدام گؤزومون قاباغيندا اورايا گئردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.3'>او آدام اورايا گئرنده، کَرّوبلار معبدئن جنوب طرفئنده دورموشدولار. بو زامان بولود ائچه‌ري حيطي دولدوردو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.4'>ربّئن عئزّتي کَرّوبون اوستوندن قالخيب معبدئن آستاناسينا گتدي. معبدي بولود بورودو و حيط ربّئن شؤوکتئنئن جلاسي ائله دولدو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.5'>کَرّوبلارين قانادلارينين سَسي بايير حيطه قدر گلئردي. بو سَس قادئري موطلقئن سَسي کئمي اوجا ائدي، او زامان کي، دانيشير.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.10.6'>
          او زامان کي، رب کتان گِيئنمئش آداما امر اتدي: "کَرّوبلارين و فيرلانان چرخلرئن آراسيندان اود گؤتور." او آدام ائچه‌ري گئرئب بئر چرخئن يانيندا دوردو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.7'>او واخت کَرّوبلاردان بئري، کَرّوبلارين آراسيندان، اَلئني اوزاديب اونلارين اورتاسيندا اولان اودون بئر آزيني گؤتوردو و کتان گِيئنمئش آدامين اووجونا قويدو. او آدام دا اودو گؤتوروب چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.8'>اِله گؤرونوردو کي، اِله بئل کَرّوبلارين قانادلاري آلتيندا ائنسان اَلئنه بَنزر بئر شي وار.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.10.9'>
          من باخيب گؤردوم کي، کَرّوبلارين يانيندا دؤرد چرخ وار؛ هر کَرّوبون يانيندا بئر چرخ. چرخلر زبرجد کئمي پاريلداييردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.10'>دؤردونون ده گؤرونوشو هَمن جور ائدي، سانکي بئر چرخ او بئري چرخئن ائچئنده يِرلَشمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.11'>گتدئکلري زامان صاغا-سولا دؤنمه‌دن دؤرد طرفئن هر بئرئنه حرکت ادئردئلر؛ قاباقداکي هانسي طرفه گدئردي، او بئرئلري ده صاغا-سولا دؤنمه‌دن اونون دالينجا گِدئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.12'>اونلارين بوتون بدني، کوره‌يي، اَللري، قانادلاري و دؤردونون ده چرخلري هر طرفدن گؤزلرله دولو ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.13'>من اشئتدئم کي، بو چرخلر "فيرلانان چرخلر" چاغيريلير.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.14'>اونلارين هر بئرئنئن دؤرد اوزو وار ائدي: بئرئنجئسي کَرّوب اوزو ائدي، ائکئنجئسي ائنسان اوزو، اوچونجوسو آصلان اوزو و دؤردونجوسو قارتال اوزو.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.10.15'>
          کَرّوبلار يردن قالخديلار. بونلار کِبار چايينين قيراغيندا گؤردويوم همئن جانلي مخلوقلار ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.16'>کَرّوبلار گِدنده، اونلارين يانيندا اولان چرخلر ده گتدئلر. کَرّوبلار يردن قالخماق اوچون قانادلاريني قالديراندا، چرخلر اونلارين يانيندان آيريلميردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.17'>اونلار داياناندا، بونلار دا دايانيرديلار. اونلار يردن قالخاندا، بونلار دا بئرلئکده يردن قالخيرديلار، چونکي جانلي مخلوقلارين روحو چرخلرده ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.10.18'>
          او واخت ربّئن عئزّتي معبدئن آستاناسيندان چيخدي و کَرّوبلارين اوستونده دوردو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.19'>کَرّوبلار گِدنده قانادلاريني قالديريب گؤزومون قاباغيندا يردن قالخديلار، چرخلر ده يانلاريندا ائدي. اونلار ربّئن معبدئنئن شرق دروازاسينين گئرئش يِرئنده دايانديلار. ائسرايئل تاريسينين عئزّتي يوخاريدا، اونلارين اوستونده ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.10.20'>
          بونلار همئن جانلي مخلوقلار ائدئلر کي، کِبار چايينين قيراغيندا ائسرايئل تاريسينين آلتيندا گؤردوم. من بئلئردئم کي، اونلار کَرّوبدور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.21'>هر بئرئنئن دؤرد اوزو و دؤرد قانادي وار ائدي. قانادلاري آلتيندا ائنسان اَللرئنه بَنزر بئر شي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.10.22'>اونلارين اوزلرئنئن بَنزه‌يئشي کِبار چايي قيراغيندا گؤردويوم اوزلره اوخشاييردي. هر بئري اوز توتدوغو طرفه ائره‌لي‌له‌يئردي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.11'>
        <verse osisID='Ezek.11.1'>
          روح منی يردن قالديردي و ربّئن معبدئنئن شرق دروازاسينا گتئردي کي، شرقه طرف باخير. باخ، اورادا دروازانين گئره‌جيئنده ائيئرمي بش نفر وار ائدي. من اونلارين آراسيندا خالقين باشچيلاري عَزّور اوغلو يَعَزَنياني و بِنايا اوغلو پِلَطياني گؤردوم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.2'>رب منه ددي: "ای بشر اوغلو، بونلار او آداملارديرلار کي، پئس شيلره نئيّت قورورلار و بو شهرده ياوا مصلحتلر ورئرلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.3'>ديئرلر: «اِو تئکمَک واختي ديئل. بو شهر قازان، بئز ده اَتئک.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.4'>بونا گؤره ده اونلارين ضئدّئنه نبئلئک ات، ای بشر اوغلو، نبئلئک ات."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.11.5'>
          ربّئن روحو اوستومه اِندي و منه ددي: "دِه کي، رب بله ديئر: «ای ائسرايئل نسلي، سئز بله دوشونورسونوز. سئزئن نه دوشوندويونوزو، من بئلئرم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.6'>بو شهرده چوخلو آدام اؤلدوروبسونوز، شهرئن کوچه‌لرئني اؤلولرله دولدوروبسونوز.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.7'>بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: «شهرده قويدوغونوز اؤلولر اَت، شهر ده قازان‌دير. آنجاق من سئزي شهردن چيخارداجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.8'>سئز قيلينجدان قورخورسونوز، من ده اوستونوزه قيلينج گتئره‌جيم.» پروردئگار رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.9'>«من سئزي شهردن چيخارديب ياد اِللی‌لره تسلئم اده‌جيم. سئزي بلجه موحاکئمه اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.10'>قيلينجلا هلاک اولاجاقسينيز. سئزي ائسرايئل سرحدئنده جزالانديرجاغام. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، رب منم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.11'>بو شهر سئزه قازان اولماياجاق، سئز ده اونون ائچئنده اَت اولماياجاقسينيز. سئزي ائسرايئل سرحدئنده جزالانديرجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.12'>او واخت بئله‌جکسئنئز کي، رب منم. چونکي سئز قايدالاريما موطابئق ياشاماييبسينيز، حؤکملرئمدن ائطاعت اتمه‌يئبسئنئز، لاکئن اطرافينيزدا اولان مئلّتلرئن حؤکملرئنه گؤره عمل ادئبسئنئز.»"  </verse>
        <verse osisID='Ezek.11.13'/>
        <verse osisID='Ezek.11.14'>
          او واخت منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.15'>"ای بشر اوغلو، اؤز قارداشلارين، بلی قارداشلارين، ياخين قوحوملارين، بوتون ائسرايئل نسلي، اونلارين هاميسي، اورشَلئمده ياشايانلار بله ديئبلر: «ربدن اوزاق اولون. بو اؤلکه مولک اولاراق بئزه ورئلئب.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.16'>بونا گؤره ده دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «گرچي اونلاري اوزقداکي مئلّتلرئن آراسينا آپاريب اؤلکه‌لر آراسينا سَپه‌لَندئرمئشم، لاکئن اونلار اوچون گتدئکلري اؤلکه‌لرده قيسا بئر مودّت اوچون موقدّس مکان اولموشدوم.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.17'>بونا گؤره ده دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «سئزي خالقلار آراسيندان بئر يِره ييغاجاغام، سَپه‌لَندئيئنئز اؤلکه‌لردن بئر يِره ييغاجاغام. ائسرايئل تورپاغيني سئزه وره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.18'>اورايا قاييداندا، بوتون منفور و ائيرنج شيلري او يردن يوخ اده‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.19'>من اونلارا تک بئر اورَک وره‌جيم، اونلارين ائچئنه تزه بئر روح قوياجاغام. سئنه‌لرئندن داش اوره‌يي چيخارديب اونلارا اَتدن اولان اورَک وره‌جيم کي،</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.20'>قايدالاريما موطابئق ياشاسينلار، حؤکملرئمي ساخلاييب اونلاردان ائطاعت اتسئنلر. او زامان اونلار منئم خالقيم، من ده اونلارين تاريسي اولاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.21'>آنجاق اورَکلري اؤز منفور و ائيرنج شيلرئنئن دالينجا گِدنلره گلئنجه، من اونلارين عمل‌لرئنئن عوضئني باشلارينا گتئره‌جيم.» پروردئگار رب بويورور."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.11.22'>
          بو زامان کرّوبلار قانادلاريني قالديرديلار، چرخلر ده اونلارين يانيندا ائدي. ائسرايئل تاريسينين عئزّتي يوخاريدا، اونلارين اوستونده ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.23'>ربّئن شؤوکتي شهرئن مرکزئندن قالخدي و شهرئن شرقئنده‌کي داغين اوستونده داياندي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.24'>روح منی قالديريب تارينين روحوندان گلن رؤيادا کَلده اؤلکه‌سئنه، اسئر اولونانلارين يانينا گتئردي. سونرا منه گؤرونَن رؤيا قِيب اولدو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.11.25'>ربّئن منه گؤرستدئيي شيلرئن هاميسيني اسئرلئکده اونلارلا دانيشديم.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.12'>
        <verse osisID='Ezek.12.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.2'>"ای بشر اوغلو، سن عاصي بئر خالقين آراسيندا ياشاييرسان. اونلارين گؤرمک اوچون گؤزلري وار، آمّا گؤرمورلر، اشئتمک اوچون قولاقلاري وار، آمّا اشئتمئرلر، چونکي اونلار عاصي بئر خالقدير.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.3'>سنه گلئنجه، ای بشر اوغلو، سن اسئرلئيه گتمک اوچون شيلرئني حاضيرلا و اونلارين گؤزو قاباغيندا گوندوز چاغي کؤچ. اونلارين گؤزو قاباغيندا اسئرلئيه گِدن کئمي اؤز يِرئندن باشقا بئر يِره کؤچ ات. عاصي بئر خالق اولسالار دا، بلکه بونو باشا دوشدولر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.4'>اؤز شيلرئني اسئرلئيه گتمک اوچون لازيم اولان شيلر کئمي، اونلارين گؤزو قاباغيندا گوندوز چاغي چيخارت. اؤزون ده هامينين گؤزو قاباغيندا آخشام اوستو اسئرلئيه گتمه‌لي اولان بئري کئمي چيخ.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.5'>اونلارين گؤزو قاباغيندا دوواردا دِشئک آچ و شيلرئني اورادان چيخارت.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.6'>هامينين گؤزو قاباغيندا شيلرئني چئينئنده داشي و قارانليقدا چيخارت. اوزونو ده اؤرت کي، اؤلکه‌ني گؤرميه‌سن، چونکي سني ائسرايئل نسلئنه بئر علامت اتمئشم."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.12.7'/>
        <verse osisID='Ezek.12.8'>
          سحر منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.9'>"ای بشر اوغلو، مگر ائسرايئل نسلي-او عاصي خالق سنه دِمه‌دي کي «نه ادئرسن؟»</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.10'>سن اونلارا دِه: پروردئگار رب بله ديئر: «بو ائخطار اورشَلئمده اولان رهبر و اورادا ياشايان بوتون ائسرايئل نسلی اوچوندور.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.11'>سن بله دِه: «من سئزئن اوچون علامتم. من نجه اتمئشم، اونلارا دا بله ادئله‌جک. اسئرلئيه و اسارته گده‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.12'>آرالاريندا ياشايان رهبر شيلرئني قارانليقدا چئينئنده داشيياجاق و باييرا چيخاجاق. دوواري دِشه‌جکلر کي، اونو اورادان چيخارتسينلار. او، اوزونو اؤرته‌جک کي، اؤلکه‌ني گؤزلري ائله گؤرمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.13'>اونون اوستونه تور سَره‌جيم و منئم تله‌مه دوشه‌جک. اونو بابئله-کَلده اؤلکه‌سئنه گتئره‌جيم. آمّا گئنه ده اوراني گؤرميه‌جک، اورادا اؤله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.14'>اطرافينداکي‌لارين هاميسيني-کؤمکچئلرئني و بوتون قوشونلاريني، اَسن هر کوله‌يئن اَلئنه ورئب سَپه‌جيم و اونلارين داليسيجا قيلينج چکه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.15'>من اونلاري مئلّتلر آراسينا ياياندا و اؤلکه‌لر آراسينا سَپه‌لَينده بئله‌جکلر کي، رب منم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.16'>آنجاق اونلاردان بئر آزيني قيلينجدان، آجليقدان و وبادان صاغ بوراخاجاغام کي، اؤز ائيرنج ائشلرئنئن هاميسيني، آرالارينا گده‌جکلري مئلّتلره دانيشسينلار. او واخت بئله‌جکلر کي، رب منم.»"  </verse>
        <verse osisID='Ezek.12.17'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.18'>"ای بشر اوغلو، چؤره‌يئني تئتره‌يه‌رَک يِه، سويونو اَسه-اَسه، ائضطئرابلا ائچ.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.19'>اؤلکه خالقينا دِه کي، ائسرايئل تورپاغيندا، اورشَلئمده ياشايانلار اوچون پروردئگار رب بله ديئر: «اونلار چؤرکلرئني ائضطئرابلا يئيه‌جکلر، سولاريني دهشتله ائچه‌جکلر. بلجه اؤلکه‌لري، اورادا ياشايانلارين هاميسينين قدّارليغيندان اؤتري بوللوقدان محروم اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.20'>آدام ياشايان شهرلر وئران اولاجاق و اؤلکه خاراباليغا چِورئله‌جک. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، رب منم.»"  </verse>
        <verse osisID='Ezek.12.21'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.22'>"ای بشر اوغلو، ائسرايئل تورپاغيندا نه اوچون بو مثلي ائشله‌دئرسئنئز: «گونلر کچئر، هر رؤيا پوچ اولور»؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.23'>بونا گؤره ده اونلارا دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «بو مثله آخير قوياجاغام، آرتيق ائسرايئلده بو مثلي ائشلَتميه‌جکلر. لاکئن اونلارا دِه کي، هر رؤيانين يرئنه يِته‌جيي گونلر ياخيندير.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.24'>داها بوندان سونرا ائسرايئل نسلئنئن آراسيندا هچ بئر بوش رؤيا و آلداديجي فالچيليق اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.25'>چونکي رب منم؛ من سؤز دئيه‌جيم و نه سؤز دِسَم، يرئنه يِتئشه‌جک، آرتيق تأخئره دوشميه‌جک. لاکئن، ای عاصي خالق، بو سؤزو سئزئن گونلرئنئزده ديئه‌جيم و اونو يرئنه يتئره‌جيم.» پروردئگار رب بويورور."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.12.26'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.27'>"ای بشر اوغلو، ائسرايئل نسلی بله ديئر: «اونا گلن رؤيا اوزون مودّت سونرا باش وره‌جک، او، اوزاق گله‌جک باره‌ده نبئلئک ادئر.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.12.28'>بونا گؤره ده اونلارا دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «هچ بئر سؤزومو تأخئره سالماياجاغام، دِدئيئم سؤز يرئنه يِتئشه‌جک.» پروردئگار رب بويورور."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.13'>
        <verse osisID='Ezek.13.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.2'>"ای بشر اوغلو، نبئلئک ادن ائسرايئل پيغمبرلرئنه ضئدّ نبئلئک ات و اؤز- اؤزلرئندن نبئلئک ادن آداملارا دِه: ربّئن سؤزونو اِشئدئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.3'>پروردئگار رب بله ديئر: «واي او آخماق پيغمبرلرئن حالينا کي، اؤز روحلاريندان ائلهاملانيرلار و هچ بئر رؤيا گؤرمه‌يئبلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.4'>ای ائسرايئل، سنئن پيغمبرلرئن وئرانه‌لئکلرده دولاشان چاقّاللارا بَنزه‌يئرلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.5'>ای پيغمبرلر، سئز دووارين دَلئکلرئني قورومادينيز، ربّئن گونونده دؤيوشده بَرک دايانماق اوچون ائسرايئل نسلئنئن اطرافيندا دووار قورمادينيز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.6'>اونلار بوش شيلر گؤروبلر، فالچيليق ادئب يالان دانيشيرلار. ديئرلر: ‹رب بويورور›، حال بو کي، رب اونلاري گؤندرمه‌يئب. آمّا حله ده اونا اومئد باغلاييرلار کي، اونلارين سؤزلرئني يرئنه يتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.7'>مگر سئزئن گؤردويونوز رؤيا بوش و اتدئيئنئز فالچيليق يالان ديئل؟ سئز بونلارا ‹رب بويورور› ديئرسئنئز، حال بو کي، هچ بئر شي دِمه‌مئشم.»"  </verse>
        <verse osisID='Ezek.13.8'>
          بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: «ائندي کي يالانلاري ديئب يالان شيلر گؤروبسونوز، من سئزه ضئدّم.» پروردئگار رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.9'>«اَلئم او پيغمبرلرئن ضئدّئنه اولاجاق کي، يالان گؤرونتولر گؤرورلر و يالانلارلا فالچيليق ادئرلر. اونلار منئم خالقيمين مجلئسئنده اولماياجاقلار، ائسرايئل نسلئنئن سئياهيسينا يازيلماياجاقلار، ائسرايئل تورپاغينا دا گئرميه‌جکلر. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، پروردئگار رب منم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.10'>بونو اونا گؤره اده‌جيم کي، اونلار صولح اولماديغي حالدا ‹صولح› ديئب خالقيمي آزديريبلار. خالق دووار تئکَنده، بو پيغمبرلر اونا سوواق وورورلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.11'>سن او سوواق وورانلارا دِه کي، او دووار اوچاجاق. شئدّتلي ياغيش ياغاجاق و سن، ای دولو دنه‌لرئني، گؤيدن ياغاجاقسان و بؤيوک بئر کولَک اَسه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.12'>دووار اوچاندا مگر سئزه ديئلميه‌جک: ‹ووردوغونوز سوواق نجه اولدو؟›»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.13.13'>
          بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: «من اؤز قضبئمده طوفان کولَه‌يي اَسدئره‌جيم، اؤز حئدّتئمده شئدّتلي ياغيش و دولو ياغديراجاغام کي، دووار قضبئمله محو اولسون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.14'>بلجه سوواق ووردوغونوز دوواري اوچوردوب يِرله بئر اده‌جيم و بونؤوره‌سي گؤرونه‌جک. سئز ده ييخيلان دووارين آلتيندا هلاک اولاجاقسينيز. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، رب منم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.15'>اؤز قِيضئمي دووارين و اونا سوواق وورولانلارين اوستونده بلجه تؤکه‌جيم. سئزه دئيه‌جيم: نه دووار وار، نه ده اونا سوواق ووران ائسرايئل پيغمبرلري.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.16'>او پيغمبرلر اورشَلئم اوچون نبئلئک اتدئلر و صولح اولماديغي حالدا، اورادا صولح اولاجاغي باره‌ده رؤيالار گؤردولر.» پروردئگار رب بله بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.13.17'>
          سن، ای بشر اوغلو، اؤز-اؤزلرئندن نبئلئک ادن خالقينين قيزلارينا اوزونو توت و اونلارين ضئدّئنه نبئلئک ات.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.18'>اونلارا دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «واي او آروادلارين حالينا کي، جانلاري شئکار اتمک اوچون هر کَسئن بئله‌يئنه اووسون ياستيقچالار تئکئرلر و هر بويدا اولان آدامين باشينا اؤرتوکلر دوزه‌لدئرلر! اِله بئلئرسئنئز کي، خالقيمين جانلاريني شئکار اتمکله اؤز جانينيزي سالامات ساخلاياجاقسينيز؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.19'>منئم حؤرمتئمه خالقيمين قاباغيندا بئر نِچه اوووج آرپا و بئر نِچه چؤرک اوچون اهانت ادئبسئنئز. يالانا قولاق آسان خالقيما يالان دئيه‌رَک، اؤلميه لايئق اولمايانلاري اؤلدوروبسونوز و ياشاماغا لايئق اولمايانلاري ياشاتديريبسينيز.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.13.20'>
          بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: «باخين، من سئزئن اووسون ياستيقچالارينيزا کي، اونلارلا اورادا آداملاري قوش کئمي شئکار ادئرسئنئز، ضئدّم. من اونلاري قول‌لارينيزدان قوپارداجاغام. قوش کئمي شئکار اتدئيئنئز آداملاري آزاد اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.21'>اؤرتوکلرئنئزي ده ييرتاجاغام و خالقيمي اَلئنئزدن قورتاراجاغام. اونلار بئر داها شئکار کئمي سئزئن اَلئنئزده اسئر اولماياجاقلار. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، رب منم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.22'>سئز يالانلارلا کَدَرلَنمه‌سئني ائستمه‌دئيئم صالح آدامين اوره‌يئني کَدَرلَندئرئبسئنئز، پئس آدامين قولونا گوج ورئبسئنئز کي، اؤز پئس يولوندان دؤنمه‌سئن و جا‌نيني قورتارماسين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.13.23'>بونا گؤره ده آرتيق بوش رؤيالار گؤرميه‌جکسئنئز و فالچيليق اتميه‌جکسئنئز. من اؤز خالقيمي سئزئن اَلئنئزدن قورتاراجاغام. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، رب منم.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.14'>
        <verse osisID='Ezek.14.1'>
          ائسرايئل آغساقّاللاريندان بعضئسي يانيما گلئب حوضورومدا اوتوردولار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.2'>او واخت منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.3'>"ای بشر اوغلو، بو آداملار اؤز بوتلرئنه اورَکلرئنده يِر ورئبلر و تقصئر اتمه‌لرئنه باعئث اولان شيلري اوز قاباقلارينا قويوبلار. مگر ائجازه وره‌رم کي، بو آداملار مندن مصلحت آلماغا گلسئنلر؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.4'>بونا گؤره ده اونلارلا دانيش و اونلار دِه: پروردئگار رب بله ديئر: «ائسرايئل نسلئندن هر کس کي، اؤز بوتلرئنه اوره‌يئنده يِر ورئب تقصئر اتمه‌لرئنه باعئث اولان شيلري اوز قاباغينا قويوب، و حله ده پيغمبرئن يانينا گلئر، من رب اونا بوتلرئنئن چوخلوغونا موطابئق جاواب وره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.5'>اِله کي، بوتلرئندن اؤتري منه ياد اولان بوتون ائسرايئل نسلئنئن اوره‌يئني اؤزومه جلب ادئم.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.14.6'>
          بونا گؤره ده ائسرايئل نسلئنه دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «تؤوبه ادئن و بوتلرئنئزدن دؤنون. بوتون ائيرنج ائشلرئنئزدن اوز دؤنده‌رئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.7'>اگر ائسرايئل نسلئندن هر کس، يا دا ائسرايئلده ياشايان قرئبلردن کئمسه منی ترک اتسه، اؤز بوتونه اوره‌يئنده يِر ورسه، تقصئر اتمه‌لرئنه باعئث اولان بئر شيي اوزو قاباغينا قويسا، سونرا اؤزو باره‌ده مندن مصلحت آلماق اوچون پيغمبرئن يانينا گلسه، من رب اؤزوم اونا جاواب وره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.8'>من اوزومو همئن آدامين ضئدّئنه چِوئره‌جيم؛ اونو عئبرت و کئنايه هدفي اده‌جيم، خالقيمين آراسيندان سئلئب آتاجاغام. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.14.9'>
          اگر پيغمبر يولدان آزيب بئر سؤز دِسه، بئلئن کي، او پيغمبرئن يولدان آزماسينا سبب اولان، من رَبّم. من اونون ضئدّئنه اَلئمي قالديراجاغام و اونو خالقيم ائسرايئلئن آراسيندان سئلئب آتاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.10'>اونلار اؤز تقصئرلرئنئن جزاسيني چکه‌جکلر. پيغمبردن سوروشانين جزاسي نجه اولسا، پيغمبرئن ده جزاسي اِله اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.11'>بونو اونا گؤره اده‌جيم کي، ائسرايئل نسلی بئر داها منئم يولومدان ساپماسين و بئر داها بوتون گوناهلاري ائله اؤزلرئني نجئس اتمه‌سئن. بلجه اونلار منئم خالقيم، من ده اونلارين تاريسي اولارام.» پروردئگار رب بويورور."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.14.12'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.13'>"ای بشر اوغلو، اگر بئر اؤلکه منه خائن چيخيب گوناه اتسه، من اونون ضئدّئنه اَلئمي قالديرارام، چؤره‌يئنئن کؤکونو کَسئب اوستونه آجليق گؤنده‌ره‌رم و اورادان ائنسانلا حيواني سئلئب آتارام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.14'>«اگر بو اوچ آدام، نوح، دانيال و ايّوب اورادا اولسا بِله، صالحلئکلري ائله آنجاق اؤز جانلاريني قورتارا بئلرلر.» پروردئگار رب بله بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.15'>«اگر من بو اؤلکه‌يه وحشي حيوانلار گؤنده‌رسَم و اونلار اوراني ساکئنسئز قويسالار، اِله کي، اورا بو حيوانلارا گؤره خارابا قاليب کِچئلمَز اولسون،</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.16'>بو اوچ آدام اورادا اولسا بِله» پروردئگار رب بويورور، «وارليغيما آند اولسون، نه اوغوللاريني، نه ده قيزلاريني قورتارارلار. آنجاق اؤز جانلاريني قورتارارلار، آمّا اؤلکه خارابا قالار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.17'>و يا اگر او اؤلکه‌نئن اوستونه قيلينج گتئرسَم و اونا ‹ای قيلينج، اؤلکه‌ني کِچئب قير› دئيه‌رَک ائنساني و حيواني اورادان سئلئب آتسام،</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.18'>بو اوچ آدام اورادا اولسا بِله» پروردئگار رب بويورور «وارليغيما آند اولسون، نه اوغوللاريني، نه ده قيزلاريني قورتارارلار، آنجاق اؤز جانلاريني قورتارارلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.19'>و يا اگر او اؤلکه‌يه وبا گؤنده‌رسَم، قان تؤکمکله اونون اوستونه قضبئمي ياغديراراق ائنساني و حيواني اورادان سئلئب آتسام،</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.20'>حتّا اگر نوح، دانيال و ايّوب اورادا اولسا بله» پروردئگار رب بويورور «وارليغيما آند اولسون، نه اوغوللاريني، نه ده قيزلاريني قورتارارلار، صالحلئکلري ائله آنجاق اؤز جانلاريني قورتارارلار.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.14.21'>
          چونکي پروردئگار رب بله ديئر: «داها نه‌لر اولاجاق او زامان کي، من اورشَلئمدن ائنساني و حيواني سئلئب آتماق اوچون دؤرد آغير جزامي-قيلينجي، آجليغي، وحشي حيوانلاري و وباني اونون اوستونه گؤنده‌رئم!</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.22'>آمّا اورادا بئر عئدّه سالامات قالاجاق. صاغ قالان اوغلانلار و قيزلار اورادان چيخاريلاجاقلار. باخ، اونلار سئزئن يانينيزا گلنده، اونلارين عمل‌لرئني و ائشلرئني گؤره‌جکسئنئز. او واخت اورشَلئم اوستونه گتئردئيئم بلايا گؤره، اورايا اتدئيئم هر شيدن اؤتري تسلّی تاپاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.14.23'>اونلارين عمل‌لرئني و ائشلرئني گؤردويونوز زامان، بو سئزه تسلّی اولاجاق. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، اورادا اتدئيئم هر شيي بوش-بوشونا اتمه‌‌مئشم.» پروردئگار رب بله بويورور."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.15'>
        <verse osisID='Ezek.15.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.2'>"ای بشر اوغلو، اوزوم تَنه‌يئنئن آغاجي نه ائله هر هانسي بئر مِشه آغاجينداکي بوداغين آغاجيندان اوستوندور؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.3'>مگر اوندان آغاج آلينير کي، بئر ائشده ائستئفاده ادئلسئن؟ مگر اوندان پاياجيق دوزه‌لدئلئر کي، اوستونه اشيالار آسيلسين؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.4'>باخ، او يانماق اوچون اودا آتيلير. اود اونون ائکي اوجونو يانديراندان و اورتاسي قوورولاندان سونرا مگر داها بئر ائشه يارار؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.5'>باخ، بوتؤو اولاندا هچ بئر ائشه ياراميردي، اود اونو يانديريب-قورتاراندا و اورتاسي قوورولاندا سونرا کي، اصلا هچ بئر ائشه ياراماياجاق.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.15.6'>
          بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: «مِشه آغاجلاري آراسيندا اوزوم تَنه‌يئني يانان شي کئمي نجه اودا وردئم، اورشَلئمده ياشايانلاري دا اِلَجه اودا آتاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.7'>من اوزومو اونلارين ضئدّئنه چِوئره‌جيم. اوددان قاچسالار دا، اود گئنه اونلاري يانديراجاق. اوزومو اونلارين ضئدّئنه چِوئرَنده بئله‌جکسئنئز کي، رب منم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.15.8'>بلجه اؤلکه‌ني وئران اده‌جيم، چونکي اونلار خائنلئکله رفتار ادئبلر.» پروردئگار رب بله بويورور."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.16'>
        <verse osisID='Ezek.16.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.2'>"ای بشر اوغلو، اورشَلئمه اونون نجئس عمل‌لرئني بئلدئرئب دِه کي،</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.3'>پروردئگار رب اورشَلئمه بله ديئر: «اصلئن و دوغومون کَنَعان تورپاغيندان‌دير: آتان بئر اِمورلو ائدي، آنان دا بئر خئتلي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.4'>دوغولدوغون گون، گؤبَک باغين کَسئلمه‌دي، سني سو ائله يويوب تمئزلَمه‌دئلر، دوزلا اووولمادين و قونداغا بَلَنمه‌دئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.5'>هچ کس سنه شَفقَتله باخمادي، رحم اتمه‌دي کي، بونلارين بئرئني سنه اتسئن. دوغولدوغون گون سندن ائيرَندئکلري اوچون چؤله آتيلدين.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.16.6'>
          من سنئن يانيندان کِچَرکَن اؤز قانين ائچئنده قيميلدانديغيني گؤردوم و اؤز قانيندا ائکَن سنه ‹ياشا!› ددئم. بلی، اؤز قانيندا ائکَن سنه ‹ياشا!› ددئم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.7'>سني چؤل بئتکئلري کئمي چوخالتديم. سن بوي آتيب بؤيودون و حدّي-بولوغا چاتدين. دؤشلرئن بؤيودو، ساچلارين اوزاندي. آمّا حله ده لوت و چيلپاق ائدئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.8'>من سنئن يانيندان کِچَنده سني گؤردوم. بو واخت سنئن محبّت چاغين ائدي. من سنئن اوستونه اَته‌يئمي آتيب لوتلويونو اؤرتدوم. آند ائچئب سنئنله عهد باغلاديم.» پروردئگار رب بويورور، «سن ده منئم اولدون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.9'>من سني سو ائله يودوم، قانيني اوستوندن تمئزله‌دئم، سني ياغلا مسح اتدئم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.10'>سنه اَلوان ناخيشلي پالتار گِيئندئردئم، آياغينا سو ائتي دَرئسئندن چاريق گِيدئردئم، بِلئنه نازئک کتان قورشاق باغلاديم و سني ائپَکلرله اؤرتدوم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.11'>سني بَزَکلرله بَزه‌دئم، قوللارينا دستبند، بوينونا زنجئر تاخديم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.12'>بورنونا حالقا، قولاقلارينا گوشوارا کچئرتدئم و باشينا گؤزل بئر تاج قويدوم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.13'>بلجه سن قيزيل گوموشله بَزَندئن، نازئک کتاندان، ائپَکدن و اَلوان ناخيشلي قوماشدان پالتار گِيئندئن. نارين اون، بال و زيتون ياغي يِدئن. حدّئندن آرتيق گؤزل اولدون و پادشاهليق حئشمتئنه اوجالدين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.14'>گؤزل‌لئيئنه گؤره مئلّتلر آراسيندا شؤهرتلَندئن. منئم سنه وردئيئم عظمتدن اؤتري گؤزل‌لئيئن کامئل ائدي،» پروردئگار رب بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.16.15'>
          «لاکئن سن گؤزل‌لئيئنه بِل باغلادين، شؤهرتلَندئيئنه گؤره فاحئشه‌لئک اتدئن، هر يولدان کِچَنه اؤزونو تسلئم اتدئن و گؤزل‌لئيئنه او مالئک اولدو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.16'>اؤز پالتارلاريندان گؤتوروب اؤزونه رنگ‌به‌رنگ پرستئشگاهلار دوزه‌لتدئن و اونلارين اوستونده فاحئشه‌لئک اتدئن. بِله‌سي نه اولموشدو، نه ده اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.17'>منئم سنه وردئيئم قيزيل-گوموشومدن حاضيرلانان زئنتلرئني گؤتوروب، اؤزونه کئشي صورتلري دوزه‌لتدئن و اونلارلا فاحئشه‌لئک اتدئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.18'>اَلوان ناخيشلي پالتاريني گؤتوروب اونلارين اوستونه اؤرتدون، زيتون ياغيمي و بوخورومو اونلارين قاباغينا قويدون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.19'>سنه وردئيئم چؤره‌يئمي، سنه يِدئرتدئيئم نارين اونو، زيتون ياغيني و بالي دا عطئرلي بوخور اولاراق اونلارين قاباغينا قويدون. بو ائش باش وردي.» پروردئگار رب بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.16.20'>
          «منئم اوچون دوغدوغون اوغوللار و قيزلاريني گؤتوروب بوتلرئن يِمه‌يي اوچون اونلارا قوربان اتدئن. مگر فاحئشه‌لئيئن آز ائدي کي،</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.21'>اؤولادلاريمي دا کَسئب اونلاري اوددا بوتلره تقدئم اتدئن؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.22'>بوتون ائيرنج ائشلرئني و فاحئشه‌لئيئني اِدَرکَن، اؤز جاوانليق گونلرئني خاطيرلامادين؛ او گونلري کي، لوت و چيلپاق ائدئن و اؤز قانين ائچئنده قيميلدانيردين.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.16.23'>
          پروردئگار رب بويورور: «واي، واي سنئن حالينا! سن بوتون پئس عمل‌لرئندن سونرا</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.24'>اؤزونه معبدلر قوردون و هر ميداندا پرستئشگاهلار دوزه‌لتدئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.25'>هر يولون باشيندا اؤز پرستئشگاهلاريني دوزه‌لتدئن. اؤز گؤزل‌لئيئني نجئس اتدئن، هر يولدان کِچَنه آياقلاريني آرالادين و فاحئشه‌لئيئني آرتيردين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.26'>مئصئرلی‌لرله ده کي، سنئن شهوتران قونشولارين ائدئلر، فاحئشه‌لئک اتدئن، منی قضبلَندئرمَک اوچون فاحئشه‌لئيئني آرتيردين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.27'>بونا گؤره ده اَلئمي سنئن ضئدّئنه اوزاديب سنه تعيئن اولونان پايي آزالتديم. سني سنئن دوشمنلرئنئن طاماحينا، يعني فئلئسطلی‌لرئن قيزلارينا کي، سنئن عئفّتسئز عمل‌لرئندن اوتانيرديلار، تسلئم اتدئم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.28'>آشورلولارلا دا فاحئشه‌لئک اتدئن، چونکي دويموردون؛ بلی، اونلارلا فاحئشه‌لئک اتدئن، آمّا حله ده دويماميشدين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.29'>اؤز فاحئشه‌لئيئني تئجارت اؤلکه‌سي اولان کَلده تورپاغينا قدر يايدين، لاکئن بو دا سنه کئفايت اتمه‌دي.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.16.30'>
          پروردئگار رب بويورور: «بوتون بونلاري اِدَرکَن، يعني حياسيز فاحئشه‌نئن عمل‌لرئني، گؤر سنئن اوره‌يئن نه قدر ناخوشدور!</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.31'>هر يولون باشيندا معبدلر قوردون، بوتون ميدانلاردا پرستئشگاهلار دوزه‌لتدئن. آمّا حله ده فاحئشه کئمي ده اولمادين، چونکي ائشئنئن عوضئنده ورئلَن اوجرته خور باخدين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.32'>زئنا ادن بئر آرواد اولدون، اَرئنئن عوضئنه يادلاري قبول ادن بئر آرواد اولدون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.33'>کئشئلر بوتون فاحئشه‌لره هدئيّه‌لر ورئرلر، آمّا بوتون اويناشلارينا سن هدئيّه‌لر وردئن. اونلارا روشوت وردئن کي، هر طرفدن سنئن يانينا گلسئنلر و سنئنله فاحئشه‌لئک اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.34'>بلجه فاحئشه‌لئک اتمکده باشقا آروادلاردان فرقئن وار ائدي. چونکي هچ کس سنئن دالينجا دوشمه‌دي کي، فاحئشه‌لئک اده‌سن، عکسئنه، بونون اوچون سن هدئيّه وردئن، سنه هدئيّه ورئلمه‌دي. بو جهتدن سنئن فرقئن وار ائدي.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.16.35'>
          بونا گؤره ده، ای فاحئشه، ربّئن سؤزونه قولاق آس.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.36'>پروردئگار رب بله ديئر: «حياسيزليغين اورتايا تؤکولدويو اوچون، اويناشلارينلا فاحئشه‌لئک اِدَرکَن لوتلويون آچيلديغي اوچون، بوتون ائيرنج بوتلرئندن و اونلارا قوربان وردئيئن اوغوللارينين قانيندان اؤتري-</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.37'>بوتون بونلارا گؤره کِف اتدئيئن بوتون اويناشلاريني-سنئن سِودئکلرئني ده، نئفرت اتدئکلرئني ده بئر يِره ييغاجاغام. اونلاري هر طرفدن سنئن ضئدّئنه بئر يِره ييغاجاغام. اونلارين قاباغيندا سني چيلپاق اده‌جيم کي، عاييبيني کامئل بئر شکئلده گؤرسونلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.38'>زئنا ادن و قان تؤکَن آروادلارا ورئلَن جزا ائله سني جزالانديراجاغام، قضب و قيرتئمده سني قانا بولاياجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.39'>سني اويناشلارينين اَلئنه وره‌جيم. معبدلرئني داغيداجاقلار، پرستئشگاهلاريني اوچورداجاقلار، پالتارلاريني اَينئندن سويوندوراجاقلار، زئنتلرئني اَلئندن آلاجاقلار، سني لوت و چيلپاق قوياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.40'>جاماعاتي اوستونه قالديراجاقلار، سني داشا باساجاقلار و قيلينجلاري ائله تئکه-تئکه دوغراياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.41'>اِولرئنه اود ووراجاقلار، چوخلو آروادين گؤزو قاباغيندا سني جزالانديراجاقلار. فاحئشه‌لئيئنه آخير قوياجاغام و داها اويناشلارينا اوجرت ورميه‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.42'>بلجه سنئنله قضبئمي ياتيرداجاغام، قيرتئمي سؤندوره‌جيم. من ساکئت قالاجاغام و بئر داها قضبلَنميه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.43'>ائندي کي سن جاوانليق گونلرئني يادينا سالماييبسان، آمّا بوتون بو عمل‌لرئنله منی قضبه گتئرئبسن، من ده عمل‌لرئنئن عوضئني باشينا گتئره‌جيم.» پروردئگار رب بويورور. «مگر بوتون ائيرنج ائشلرئنه عئفّتسئزلئک ده علاوه اتمه‌‌يئبسن؟  </verse>
        <verse osisID='Ezek.16.44'>
          باخ، مثل دئيَن هر کس سنئن حاقّيندا بو مثَلي دئيه‌جک: ‹آناسي نجه‌دئر، قيزي دا اِله‌دئر.›</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.45'>سن او آروادين قيزي‌سان کي، اَرئندن و اؤولادلاريندان نئفرت ادئر؛ سن او باجيلارينين باجيسي‌سان کي، اَرلرئندن و اؤولادلاريندان ائکراه ادئر. آنانيز خئتلي، آتانيز دا اِمورلو ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.16.46'>
          بؤيوک باجين سامئره‌دئر کي، قيزلاري ائله سنئن شئماليندا ياشاييردي. کئچئک باجين دا سودومدور کي، قيزلاري ائله سنئن جنوبوندا ياشاييردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.47'>لاکئن سن اونلارين يولو ائله ده گتمه‌دئن، اونلارين اتدئيي ائيرنج ائشلر قدر ده اتمه‌دئن؛ بوتون بونلاري کئچئک بئر ائش ساييب، بوتون اؤز عمل‌لرئنده اونلاردان دا فاسئد اولدون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.48'>وارليغيما آند اولسون» پروردئگار رب بويورور، «باجين سودوملا قيزلاري سنئنله قيزلارينين اتدئيي ائشلري اتمه‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.49'>باخ، باجين سودومون و اونون قيزلارينين گوناهي بو ائدي: کئبئر، توخلوق و رئفاه ائچئنده ياشايارکَن، يوخسولا و مؤحتاجا کؤمک اَلي اوزاتماديلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.50'>کئبئرله‌نئب منئم حوضورومدا ائيرنج ائشلر اتدئلر. من بونو گؤرنده اونلاري سوپوروب آتديم.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.16.51'>
          سامئره سنئن اتدئيئن گوناهلارين ياريسيني بِله، اتمه‌مئشدي. ائيرنج ائشلرده اونلاري دا اؤتوب کچدئن. اتدئيئن بوتون ائيرنج ائشلرله باجيلاريني صالح کئمي گؤرستدئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.52'>سن ده اؤز روسوايچيليغينين يوکونو داشي، چونکي باجيلاريني تمئزه چيخارتدين. اتدئيئن گوناهلار اونلارينکيندان دا ائيرنج اولدوغونا گؤره، اونلار سندن داها دوز گؤرونورلر. خجالتئندن اوتان، اؤز روسوايچيليغينين يوکونو داشي، چونکي باجيلاريني صالح کئمي گؤرستدئن.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.16.53'>
          سودومدان و اونون قيزلاريندان اسئر اولونموشلاري، سامئره‌دن و اونون قيزلاريندان اسئر اولونموشلاري تزه‌دن اؤز يِرلرئنه قايتاراجاغام و اونلارلا بئرلئکده سندن اسئر اولونموشلاري دا گری قايتاراجاغام،</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.54'>اَله کي، اونلارا تسلّی اولدوغون اوچون اؤز روسوايچيليغينين يوکونو داشيياسان و اتدئيئن هر ائشدن اوتاناسان.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.55'>باجيلارين سودوملا قيزلاري اوّلکي وضعئيّتلرئنه قاييداجاقلار، سامئره ائله قيزلاري اوّلکي وضعئيّتلرئنه قاييداجاقلار، سن و قيزلارين دا اوّلکي وضعئيّتئنئزه قاييداجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.56'>کئبئرلي اولدوغون گونلرده، پئسلئيئن اوزه چيخماميشدان، باجين سودومون آدي سنئن آغزيندان اِشئدئلمَزدي،</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.57'>ائندي سن، اَرام قيزلارينين و اطرافينداکي‌لارين، فئلئسط قيزلارينين و اطرافينداکي‌لارين مسخره‌سي اولوبسان، سنئن اطرافيندا اولانلار سني تحقئر ادئرلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.58'>سن عئفّتسئزلئيئنئن و ائيرنج عمل‌لرئنئن جزاسيني چکئرسن،» رب بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.16.59'>
          بلی، پروردئگار رب بله ديئر: «سن عهدي پوزوب آندا خور باخدين. بونا گؤره ده سن نجه اتدئن، من ده سنه اِله اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.60'>لاکئن من جاوانليق گونلرئنده سنئنله باغلاديغيم عهدئمي يادا سالاجاغام و سنئنله ابدی بئر عهد باغلاياجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.61'>او واخت سن، بؤيوک و کئچئک باجيلاريني يانينا آلديغين زامان، اؤز عمل‌لرئني يادا ساليب اوتاناجاقسان. سنئنله باغلاديغيم عهدده اولماديغي حالدا اونلاري سنه قيز يرئنه وره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.62'>عهدئمي سنئنله برقرار اده‌جيم و بئله‌جکسن کي، رب منم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.16.63'>اِلَجه بوتون اتدئکلرئني باغيشلاديغيم زامان، بونو يادا ساليب اوتاناجاقسان، روسوايچيليغيندان بئر داها آغزيني آچماياجاقسان.» پروردئگار رب بويورور."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.17'>
        <verse osisID='Ezek.17.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.2'>"ای بشر اوغلو، ائسرايئل نسلئنه بئر تاپماجا دِه، اونلارا بئر مثل دانيش؛</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.3'>دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «قانادلاري بؤيوک، توکلري اوزون، اوستو رنگ‌به‌رنگ ائري بئر قارتال لوبنانا اوچدو و سئدر آغاجينين باشينداکي زوغو گؤتوردو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.4'>آغاجين تپه‌سئنده‌کي تزه شاخلاري قوپارديب تئجارت اؤلکه‌سئنه آپاردي و اونو تاجئرلر شهرئنه قويدو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.5'>سونرا او تورپاغين توخومونو گؤتوروب بَهَرلي تورپاقدا اَکدي. سؤيود آغاجي اَکئلَن کئمي اونو گور آخان سولارين کناريندا يِرلَشدئردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.6'>او دا بؤيويوب اِنلي، بالاجا بوي بئر اوزوم مِينه‌سي اولدو. بوداقلاري قارتالا طرف اَيئلئردي، کؤکلري ده آلتيندا قاليردي. بلجه شاخه ورن، بوداق سالان بئر اوزوم تَنه‌يي اولدو.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.17.7'>
          بؤيوک قانادلاري، چوخلو توکلري اولان باشقا ائري قارتال دا وار ائدي. اوزوم تَنه‌يي کؤکلرئني اونا طرف دؤنده‌ردي، بوداقلاريني اَکئلدئيي لَکلردن اونا طرف اوزاتدي کي، سولانسين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.8'>او، گور آخان سولارين کناريندا، بَهَرلي تورپاقدا اَکئلمئشدي کي، قول-بوداق آتسين، مِيوه يتئرسئن و اصئل بئر اوزوم تَنه‌يي اولسون.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.17.9'>
          سن دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «بو اوزوم تَنه‌يي بَهَرلي مگر اولاجاق؟ مگر اوّلکي قارتال اونون کؤکلرئني قيريب مِيوه‌لرئني قوپارماياجاق کي، قوروسون؟ اِله کي، اونون تزه بئتن بوتون شاخه‌لري قوروسون؟ اونو کؤکوندن قيريب آتماق اوچون گوجلو بئر قولا و يا چوخلو آداما احتئياج اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.10'>بلی، او اَکئلئب، آمّا مگر بَهَرلي اولاجاق؟ شرق کوله‌يي اونا توخونان کئمي مگر کامئل قوروماياجاق؟ مگر بئتدئيي لَکلرده قوروماياجاق؟»"  </verse>
        <verse osisID='Ezek.17.11'>
          سونرا منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.12'>"ائندي او عاصي نسله دِه: «مگر بو شيلرئن معناسيني بئلمئرسئنئز؟» اونلارا دِه: «باخ، بابئل پادشاهي اورشَلئمه گلدي، اورانين پادشاهيني و باشچيلاريني گؤتوروب بابئله، اؤز يانينا آپاردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.13'>پادشاه نسلئندن بئر نفري گؤتوروب اونونلا عهد باغلادي و اونا آند ائچدئردي، اؤلکه‌نئن آغا آداملاريني دا گؤتوروب آپارميشدي</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.14'>کي، پادشاهليق آلچالديليب داها قالخا بئلمه‌سئن و عهدئنه صادئق قالاراق وارليغينا داوام ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.15'>لاکئن او، اونون ضئدّئنه عوصيان ادئب مئصئره اِلچئلر گؤنده‌ردي کي، اونا آتلار و بؤيوک بئر قوشون ورسئنلر. مگر او، اوغور قازانار؟ بو ائشلري گؤرَن مگر سالامات قالار؟ عهدي پوزان مگر سالامات قالار؟»</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.16'>پروردئگار رب بويورور: «وارليغيما آند اولسون کي، اونو تخته اوتوردان پادشاهين اؤلکه‌سئنده يعني بابئلده اؤله‌جک، چونکي ائچدئيي آندا خور باخدي، باغلاديغي عهدي پوزدو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.17'>بابئللی‌لر چوخلو آدام قيرماق اوچون، تورپاق قالاغي و موحاصئره دووارلاري دوزه‌لدن زامان، فئرعون گوجلو قوشونو ائله، بؤيوک قوشونو ائله موحارئبه‌ده اونا کؤمک اتميه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.18'>او، عهدي پوزاراق ائچدئيي آندا خور باخدي، و باخ، سؤز وردئيي حالدا بوتون بو ائشلري اتدي؛ قاچيب قورتارا بئلميه‌جک.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.17.19'>
          بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: «وارليغيما آند اولسون کي، حوضورومدا ائچدئيي آندا خور باخديغينا گؤره، عهدئمي پوزدوغو اوچون اونا عوضئني وره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.20'>تورومو اونون اوستونه سَره‌جيم و او منئم تله‌مه دوشه‌جک. اونو بابئله گتئره‌جيم و اونو اورادا موحاکئمه اده‌جيم چونکي منه خيانت ادئب.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.21'>اونون بوتون فراري عسگرلري قيلينجلا هلاک اولاجاقلار، يرده قالانلار کوله‌يئن اَسدئيي دؤرد طرفه داغيلاجاقلار. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، من رب بونو ددئم.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.17.22'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «من اوجا سئدر آغاجينين باشيندان بئر زوغ گؤتوروب اَکه‌جيم. اونون بوداقلارينين باشيندان ظرئف بئر بوداق قوپارداجاغام و اونو اوجا، دئک بئر داغين اَته‌يئنده اَکه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.23'>اونو ائسرايئلئن اوجا داغينا اَکه‌جيم کي، او، قول-بوداق آتسين و مِيوه ورئب اصئل بئر سئدر آغاجي اولسون. هر جور قوش اونون آلتينا سيغيناجاق؛ بوداقلارينين کؤلگه‌سئنده يووا قوراجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.17.24'>بوتون چؤل آغاجلاري بئله‌جکلر کي، رب منم؛ آلچاغي اوجا ادئرم و اوجاني آلچاق. ياشيل آغاجي قورودورام و قورو آغاجي ياشيللاشديريرام.  بونو من دِمئشم و يرئنه يتئره‌جيم.»" </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.18'>
        <verse osisID='Ezek.18.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.2'>"نه دِمَک ائسته‌يئرسئنئز کي، ائسرايئل تورپاغي اوچون بو مثلي تکرار ادئرسئنئز: «آتالار کال اوزوم يدئلر، اوغوللارين دئشي قاماشير»؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.3'>پروردئگار رب بويورور: «وارليغيما آند اولسون کي، بو مثل ائسرايئلده داها ديئلميه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.4'>باخين، بوتون جانلار منئمدئر؛ آتانين جاني دا منئمدئر، اوغولون جاني دا منئمدئر. گوناه ائشله‌دن جان اؤله‌جک.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.18.5'>
          اگر بئر آدام صالحدئر و ائنصافلي و صالح عمل‌لري يرئنه يتئرئر،</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.6'>داغلاردا گتئرئلَن قورباندان يِمئر، گؤزلرئني ائسرايئل نسلئنئن بوتلرئنه دئکمئر، قونشوسونون آرواديني لَکه‌له‌مئر، آيباشي اولان آروادلا ياخينليق اتمئر،</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.7'>کئمسه‌يه حاقسيزليق اتمئر، لاکئن بورجلونون گئرووونو قايتارير، قارت اتمئر، آج اولانا چؤرک ورئر، لوت اولاني گِيئندئرئر،</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.8'>سَلَمله پول بورج ورمئر، موعامئله گؤتورمور، پئس عملدن اَلئني اوزاق ساخلايير، ائکي آدام آراسيندا عدالتله حؤکم ادئر،</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.9'>منئم قايدالاريما موطابئق رفتار ادئر، حؤکملرئمه صداقتله عمل ادئر؛ بو آدام صالح‌دئر و البتّه، ياشاياجاق.» پروردئگار رب بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.18.10'>
          «دئيَک کي بو آدامين بئر اوغلو اولور. اگر بو اوغول قدّارليق ادئب قان تؤکور، بو ائشلردن بئرئني گؤرور،</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.11'>آتاسي بونلاردان هچ بئرئني اتمه‌دئيي حالدا، اوغول داغلاردا گتئرئلَن قورباندان يِيئر، قونشوسونون آرواديني لَکه‌له‌يئر،</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.12'>فاغيرا و يوخسولا حاقسيزليق ادئر، قارَت ادئر، گئرووو قايتارمير، گؤزلرئني بوتلره دئکئر، ائيرنج ائشلر گؤرور،</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.13'>سَلَمله پول بورج ورئب موعامئله گؤتورور، بله اوغول مگر ياشاياجاق؟ خِير، او ياشاماياجاق. بوتون بو ائيرنج ائشلري گؤردويو اوچون البتّه کي، اؤلمه‌لي‌دئر. اؤلومو ده اؤز بوينونا اولاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.18.14'>
          دئيَک کي بو اوغولون دا بئر اوغلو اولور. بو اوغول آتاسينين اتدئيي بوتون گوناهلاري گؤرور؛ او گؤرور، آمّا بله ائشلر اتمئر؛</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.15'>داغلاردا گتئرئلَن قورباندان يِمئر، گؤزلرئني ائسرايئل نسلئنئن بوتلرئنه دئکمئر، قونشوسونون آرواديني لَکه‌له‌مئر،</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.16'>کئمسه‌يه حاقسيزليق اتمئر، گئروو آلمير، قارت اتمئر، لاکئن آج اولانا چؤرک ورئر و لوت اولاني گِيئندئرئر،</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.17'>يوخسولا ظولم اتمئر، سَلَم آلمير، موعامئله گؤتورمور، حؤکملرئمه عمل ادئب قايدالاريما گؤره رفتار ادئر،  آتاسينين گوناهينا گؤره اؤلميه‌جک؛ البتّه، ياشاياجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.18'>بو اوغولون آتاسي دا ائنصافسيزليقلا قدّارليق اتدئيي اوچون، قارداشيني قارت اتدئيئنه گؤره، خالقي ائچئنده ياخشي ائشلر اتمه‌دئيي اوچون اؤز تقصئرئندن اؤتري، البتّه، اؤله‌جک.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.18.19'>
          آمّا سئز حله ده ديئرسئنئز: ‹آتانين اتدئيي تقصئر اوچون نه اوچون اوغول عذاب چکمه‌سئن؟› اوغول عدالتلي و صالح ائشلر گؤردو، بوتون قايدالاريما رئعايت ادئب اونلارا عمل اتدي. البتّه، بو آدام ياشاياجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.20'>گوناه ائشله‌دن جان اؤله‌جک. اوغول آتانين تقصئري آلتيندا قالماياجاق، آتا دا اوغولون تقصئري آلتيندا قالماياجاق. صالح آدام صالحلئيئنئن، پئس آدام دا پئسلئيئنئن عوضئني آلاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.18.21'>
          آمّا اگر پئس آدام اتدئيي بوتون گوناهلاردان دؤنسه، بوتون قايدالاريمي رئعايت ادئب ائنصافلي و صالح عمل‌لر اتسه، البتّه، اؤلمه‌يئب ياشاياجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.22'>اتدئيي گوناهلاردان هچ بئري اونون ضئدّئنه خاطيرلانماياجاق؛ چونکي اتدئيي صالحلئکله ياشاياجاقدير.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.23'>پروردئگار رب بويورور: «اِله بئلئرسئنئز کي، من پئس آدامين اؤلوموندن کِف ادئرم و ائسته‌مئرم کي، او اؤز يولوندان دؤنسون و ياشاسين؟  </verse>
        <verse osisID='Ezek.18.24'/>
        <verse osisID='Ezek.18.25'>
          آنجاق سئز حله ده ديئرسئنئز: ‹پروردئگارين يولو ائنصاف ديئل.› ائندي، ای ائسرايئل نسلي، قولاق آسين: مگر منئم يولوم ائنصاف ديئل؟ ائنصافسيز اولان مگر سئزئن يوللارينيز ديئل؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.26'>صالح آدام اؤز صالحلئيئندن دؤنوب پئسلئک اتسه، بونا گؤره اؤله‌جک؛ بلی، اتدئيي پئسلئيه گؤره اؤله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.27'>پئس آدام دا اتدئيي پئسلئکدن دؤنوب ائنصافلي و صالح عمل‌لر اتسه، اؤز حياتيني قوروياجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.28'>دئقّت ادئب اِله‌دئيي بوتون گوناهلاردان دؤندويو اوچون، البتّه، اؤلمه‌يئب ياشاياجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.29'>لاکئن ائسرايئل نسلی ديئر: ‹پروردئگارين يولو ائنصاف ديئل.› ای ائسرايئل نسلي، مگر منئم يوللاريم ائنصاف ديئل؟ ائنصافسيز اولان مگر سئزئن يوللارينيز ديئل؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.30'>بونا گؤره، ای ائسرايئل نسلي، سئزئن هر بئرئنئزي عمل‌لرئنئزه گؤره موحاکئمه اده‌جيم.» پروردئگار رب بويورور. «تؤوبه ادئن و بوتون گوناهلارينيزدان دؤنون کي، تقصئر سئزئن ييخيلماغينيزا باعئث اولماسين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.31'>اتدئيئنئز گوناهلارين هاميسيني اوستونوزدن آتين، اؤزونوزه تزه بئر اورَک و تزه بئر روح يارادين! نه اوچون اؤله‌سئنئز، ای ائسرايئل نسلي؟»</verse>
        <verse osisID='Ezek.18.32'>پروردئگار رب بويورور: «چونکي من هچ کسئن اؤلوموندن کِف اتمئرم. بونا گؤره ده تؤوبه ادئن و ياشايين.»  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.19'>
        <verse osisID='Ezek.19.1'>
          سن ائسرايئل رهبرلري اوچون مرثئيه اوخويوب دِه:</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.2'>«سنئن آنان نه ائدي؟شئرلر آراسيندا دئشي بئر شئر!او، جاوان آصلانلارين ائچئنده ياتاردي،بالالاريني يِتئشدئرئردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.3'>او، بالالاريندان بئرئني بؤيوتدو،بالا، جاوان بئر شئر اولدو.شئکار اتمه‌يي اؤيرَندي؛آداملاري يِمَيه باشلادي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.4'>مئلّتلر اونون خبرئني اشئتدئلر،بو شئر اونلارين قويوسونا دوشوب اَله کچدي.بورنونا حالقا تاخيب اونو مئصئر تورپاغينا گتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.5'>دئشي شئر بوش يِره گؤزله‌دئيئني،اومئد قالماديغيني گؤرنده،بالالاريندان بئرئني گؤتوروبجاوان بئر شئر اتدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.6'>بو بالا، شئرلر آراسيندا گَزدي.او دا جاوان بئر شئر اولوبشئکار اتمه‌يي اؤيرَندي؛آداملاري يِمَيه باشلادي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.7'>اونلارين قالالاريني داغيتدي، شهرلرئني وئران اتدي.بو شئرئن نعره سَسئندناؤلکه و اونون اهالئسي دهشت ائچئنده ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.8'>اطراف وئلايتلرئن خالقلاري اونون اوستونه گلدئلر،اؤز تورلاريني اوستونه آتديلار؛بو شئر اونلارين قويوسونا دوشوب اَله کچدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.9'>اونون بورنونا حالقا تاخيب قفسه سالديلار.اونو بابئل پادشاهينين يانينا گتئردئلر؛سونرا قالايا سالديلار کي،ائسرايئل داغلاري اوستوندهبئر داها سَسي اِشئدئلمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.10'>سنئن آنان دا چاي کنارينداکي باغيندااَکئلمئش بئر اوزوم تَنه‌يي کئمي ائدي.بول سولاردان بَهَرلي اولدو،چوخلو قول-بوداق وردی.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.11'>اونون بوداقلاري پادشاه عصاسي اولدولار؛بويو اوجا آغاجلارا قدر اوجالدي،اونون چوخلو بوداقلاري ائله اوجاليغي گؤرونوردو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.12'>لاکئن تَنه‌يي قضبلهکؤکوندن چيخارديب يِره آتديلار؛شرق کولَه‌يي اونون مئيوه‌سئني قوروتدو،مؤحکم بوداقلاري قوپاريلدي و سولدواونلاري اود يانديريب ياخدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.13'>ائندي او، چؤلده،قوراق و سوسوز تورپاقدا اَکئلئب.</verse>
        <verse osisID='Ezek.19.14'>ساقه‌سئنئن بوداقلاريندان اود چيخيب،اونون مئيوه‌سئني يانديريب ياخيب،اِله کي، اوندا پادشاهليق عصاسي اولماق اوچون،هچ مؤحکم بئر بوداق قالمير.»بو، بئر مرثئيه‌دئر،و مرثئيه اولاراق دا قاليب." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.20'>
        <verse osisID='Ezek.20.1'/>
        <verse osisID='Ezek.20.2'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.3'>"ای بشر اوغلو، ائسرايئل آغساقّاللارينا ديئب بئلدئر کي، پروردئگار رب بله ديئر: «آيا سئز مندن مصلحت آلماق اوچون گلدئنئز؟ وارليغيما آند اولسون کي، مندن مصلحت آلماغي سئزه ائجازه ورميه‌جيم.» پروردئگار رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.4'>آيا اونلاري موحاکئمه اده‌جکسن، ای بشر اوغلو، موحاکئمه اده‌جکسن؟ اونلارا آتالارينين ائيرنج ائشلرئني بئلدئرئب دِه کي،</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.5'>پروردئگار رب بله بويورور: «او گون من ائسرايئلي سِچدئيئم زامان، يعقوب نسلئنئن اؤولادلارينا آند ائچدئم و مئصئر تورپاغيندا اؤزومو اونلارا آشکار اتدئم؛ اونلارا ‹تارينيز رب منم› ديئب آند ائچدئم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.6'>او گون اونلارا آند ائچدئم کي، اونلاري مئصئر تورپاغيندان او اؤلکه‌يه گتئرئم کي، اونلار اوچون نظرده توتموشدوم؛ بوتون اؤلکه‌لردن گؤزل اولان، سود و بال آخان اؤلکه‌يه.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.7'>من اونلارا ددئم: ‹سئزلردن هر بئرئنئز، گؤزونه خوش گلن ائيرنج شيلري آتسين. اؤزونوزو مئصئر بوتلري ائله نجئسلَمه‌يئن، تارينيز رب منم.›</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.8'>آمّا اونلار منئم ضئدّئمه عاصي اولدولار و قولاق آسماق ائستمه‌دئلر. هچ بئري گؤزونه خوش گلن ائيرنج شيلري آتمادي و مئصئر بوتلرئندن اَل چکمه‌دي. اونا گؤره من ددئم: ‹مئصئر تورپاغيندا قضبئمي اوستلرئنه تؤکه‌جيم، حدسئز قِيضئمي اونلارا گؤرسده‌جيم.›</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.9'>آنجاق من اؤز آديمين خاطئرئنه اِله اتدئم کي، آرالاريندا ياشاديقلاري مئلّتلرئن گؤزونده آديم لَکه‌لَنمه‌سئن، چونکي بو مئلّتلرئن گؤزو قاباغيندا ائسرايئل اؤولادلاريني مئصئردن چيخارتماقلا اؤزومو اونلارا گؤرستدئم.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.20.10'>
          بونا گؤره اونلاري مئصئر تورپاغيندان چيخارديب صحرايا گتئردئم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.11'>اونلارا قايدالاريمي ورئب حؤکملرئمي بئلدئردئم کي، اونلارا عمل ادن هر کس، اونلارين واسئطه‌سئله ياشايار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.12'>بوندان علاوه، اونلارا اؤز سَبّت گونلرئمي ده وردئم کي، منئمله اونلارين آراسيندا علامت اولسون و بئلسئنلر کي، من، اونلاري تقدئس ادن ربّم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.13'>لاکئن ائسرايئل نسلی صحرادا منئم ضئدّئمه عوصيان قالديرديلار. قايدالاريما گؤره رفتار اتمه‌دئلر، حؤکملرئمي ردّ اتدئلر کي، اونلارا عمل ادن هر کس، اونلارين واسئطه‌سئله ياشايار. اونلار منئم سَبّت گونلرئمي ده نجئس اتدئلر. او واخت ددئم: ‹صحرادا قضبئمي اونلارين اوستلرئنه تؤکه‌جيم کي، اونلاري کامئل محو اِدئم.›</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.14'>آنجاق من اؤز آديمين خاطئرئنه اِله اتدئم کي، مئلّتلرئن گؤزونده آديم لَکه‌لَنمه‌سئن، چونکي بو مئلّتلرئن گؤزو قاباغيندا ائسرايئل اؤولادلاريني مئصئردن چيخارتميشديم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.15'>بوندان علاوه، صحرادا اونلارا آند ائچدئم کي، اونلاري بوتون اؤلکه‌لردن گؤزل اولان، اونلارا وردئيئم سود و بال آخان تورپاغا گتئرميه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.16'>چونکي اونلار حؤکملرئمي ردّ اتدئلر، قايدالاريما گؤره رفتار اتمه‌دئلر و سَبّت گونلرئمي ده نجئس اتدئلر؛ اونا گؤره کي، اونلارين اورَکلري بوتلرئنه طرف چکئلئردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.17'>آنجاق منئم اونلارا يازيغيم گلدي، اونلاري هلاک اتمه‌دئم و صحرادا قيريب تؤکمه‌دئم.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.20.18'>
          صحرادا اونلارين اؤولادلارينا ددئم: ‹آتالارينيزين قايداسينا گؤره رفتار اتمه‌يئن، حؤکملرئني رئعايت اتمه‌يئن و اونلارين بوتلري ائله اؤزونوزو نجئسلَمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.19'>تارينيز رب منم؛ منئم قايدالاريما گؤره رفتار ادئن و دئقّت ادئن کي، منئم حؤکملرئمدن ائطاعت اده‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.20'>سَبّت گونلرئمي موقدّس ساخلايين کي، منئمله سئزئن آرانيزدا علامت اولسون و بئله‌سئنئز کي، تارينيز رب منم.›</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.21'>لاکئن اؤولادلار دا منئم ضئدّئمه عوصيان قالديرديلار. قايدالاريما گؤره رفتار اتمه‌دئلر. حؤکملرئمدن ائطاعت اتميه دئقّت اتمه‌دئلر کي، اونلارا عمل ادن هر کس اونلارين واسئطه‌سئله ياشايار؛ اونلار منئم سَبّت گونلرئمي ده نجئس اتدئلر. اونا گؤره من ددئم: ‹صحرادا قضبئمي اوستلرئنه تؤکه‌جيم و حدسئز قِيضئمي اونلارا گؤرسده‌جيم.›</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.22'>آنجاق من اونلاردان اَل گؤتوردوم و بونو اؤز آديمين خاطئرئنه اتدئم کي، مئلّتلرئن گؤزونده آديم لَکه‌لَنمه‌سئن. چونکي بو مئلّتلرئن گؤزو قاباغيندا ائسرايئل اؤولادلاريني چيخارتميشديم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.23'>بوندان علاوه، صحرادا اونلارا آند ائچئب ددئم کي، اونلاري مئلّتلر آراسينا ياياجاغام، اونلاري اؤلکه‌لر آراسينا سَپه‌لَيه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.24'>چونکي منئم حؤکملرئمدن ائطاعت اتمه‌دئلر، قايدالاريمي ردّ اتدئلر، سَبّت گونلرئمي نجئس اتدئلر و گؤزلري آتالارينين بوتلرئنه دئکئلدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.25'>من ده اونلارا خيئرلي اولمايان قايدالار و حيات وره بئلمه‌يَن حؤکملر وردئم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.26'>ائمکان وردئم کي، هر ائلک دوغولان اؤولادي اوددان کچئرتسئنلر و قوربان اتدئکلري هدئيّه‌لرله اؤزلرئني نجئسله‌سئنلر. بونو اتدئم کي، اونلار دهشته گلئب بئلسئنلر کي، رب منم.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.20.27'>
          بونا گؤره، ای بشر اوغلو، ائسرايئل نسلئنه دانيش و اونلارا دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «آتالارينيز بوندا دا خيانت اده‌رک منه کوفر ددئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.28'>من اونلاري، وره‌جيئم حاقدا آند ائچدئيئم تورپاغا گتئرندن سونرا، هر اوجا تپه‌ني گؤردوکده، هر سيخ يارپاقلي آغاجي گؤردوکده، قوربانلاريني اورادا کَسدئلر، منئم قضبئمه سبب اولان قوربانلاريني اورادا تقدئم اتدئلر؛ عطئرلي تقدئملرئني اورادا گؤيه قالديرديلار و مايع تقدئملرئني اورادا سَپدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.29'>اونا گؤره من اونلارا ددئم: ‹گتدئيئنئز پرستئشگاهلار نه‌دئر؟› بونا گؤره اونا ائندئيه قدر باما ديئلئر.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.20.30'>
          بونا گؤره ده ائسرايئل نسلئنه دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «سئز مگر آتالارينيزين يولو ائله گده‌جکسئنئز و اونلارين ائيرنج ائشلري ائله عئفّتسئزلئک ادئب اؤزونوزو مگر نجئس اده‌جکسئنئز؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.31'>او زامان کي، هدئيّه‌لرئنئزي تقدئم ادئب اوغوللارينيزي اوددا قوربان ادئرسئنئز، اؤزونوزو بوتون بوتلرئنئزله بو گونه قدر نجئس ادئرسئنئز. حله بونونلا دا مندن مصلحت آلماغا گلئرسئنئز، ای ائسرايئل نسلي؟» پروردئگار رب بويورور: «وارليغيما آند اولسون کي، مندن سوروشماغينيزا ائجازه ورميه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.32'>فئکرئنئزده اولان شي هچ واخت باش ورميه‌جک. سئز ديئرسئنئز: ‹مئلّتلر، ياداِللي طايفالار کئمي، گلئن، بئز ده آغاجا و داشا سئتايئش اده‌جيئک.›»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.20.33'>
          پروردئگار رب بويورور: «وارليغيما آند اولسون کي، سئزئن اوستونوزده قووّتلي اَل‌له، اوزانان قول‌لا و گوجلو قضبله قطعن پادشاهليق اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.34'>من سئزي قووّتلي اَل‌له، اوزانان قول‌لا و گوجلو قضبله خالقلار آراسيندان چيخارداجاغام، سَپه‌لَندئيئنئز اؤلکه‌لردن سئزي بئر يِره ييغاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.35'>سئزي خالقلارين صحراسينا گتئرئب اورادا سئزي اوز-اوزه موحاکئمه اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.36'>آتالارينيزي مئصئر تورپاغينين صحراسيندا نجه موحاکئمه اتدئم، سئزي ده اِلَجه موحاکئمه اده‌جيم،» پروردئگار رب بله بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.37'>«سئزي عصانين آلتيندان کچئردئب سئزي عهد آلتينا سالاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.38'>سئزئن آرانيزدان منئم ضئدّئمه عاصي اولانلاري و گوناه ادنلري آييراجاغام. اونلاري مووقّتي قالديقلاري اؤلکه‌دن چيخارداجاغام، آمّا ائسرايئل تورپاغينا گئرميه‌جکلر. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، رب منم.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.39'>پروردئگار رب بله ديئر: «سئز، ای ائسرايئل نسلي، گدئن، هر بئرئنئز اؤز بوتلرئنئزه قوللوق ادئن. آنجاق بوندان سونرا منه قولاق آساجاقسينيز، هدئيّه‌لرئنئز و بوتلرئنئزله بئر داها موقدّس آديمي لَکه‌لَمَيه‌جکسئنئز.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.20.40'>
          پروردئگار رب بويورور: «موقدّس داغيم اولان ائسرايئلئن اوجا داغيندا، همئن اؤلکه‌ده هامي-بوتون ائسرايئل نسلی منه قوللوق اده‌جک. اورادا اونلاري قبول اده‌جيم، اورادا بوتون موقدّس شيلرئنئزله بئرلئکده، تقدئملرئنئزي و لاپ سِچمه هدئيّه‌لرئنئزي سئزدن قبول اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.41'>سئزي خالقلار آراسيندان چيخارتديغيم و سَپه‌لَندئيئنئز اؤلکه‌لردن ييغديغيم زامان، عطئرلي تقدئم کئمي سئزدن راضي اولاجاغام. مئلّتلرئن گؤزو قاباغيندا سئزئن آرانيزدا تقدئس اولوناجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.42'>سئزي ائسرايئل تورپاغينا، آتالارينيزا ورمه‌سئني آند ائچدئيئم تورپاغا گتئردئيئم زامان بئله‌جکسئنئز کي، رب منم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.43'>اورادا عمل‌لرئنئزي و بوتون ائشلرئنئزي کي، اونلارلا اؤزونوزو نجئس اتدئنئز، يادا سالاجاقسينيز. اتدئيئنئز بوتون پئسلئکلره گؤره اؤزونوزدن ائيرَنه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.44'>ای ائسرايئل نسلي، او زامان کي، سئزئنله پئس عمل‌لرئنئزه موطابئق يوخ، فاسئد ائشلرئنئزه موطابئق يوخ، اؤز آديمين خاطئرئنه سئزئنله رفتار ادئرم، بئله‌جکسئنئز کي، رب منم.» پروردئگار رب بله بويورور."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.20.45'>
          منه گئنه ربّئن سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.46'>"ای بشر اوغلو، اوزونو جنوبا طرف چِوئر؛ جنوبون ضئدّئنه دانيش و نِگِب مِشه‌سئنئن ضئدّئنه نبئلئک ات.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.47'>نِگِب مِشه‌سئنه دِه کي، ربّئن سؤزونو اشئت: پروردئگار رب بله ديئر: «باخ، من سنئن ائچئنده بئر اود يانديراجاغام و بو اود سنده اولان بوتون ياشيل و قورو آغاجلاري يانديريب ياخاجاق. آليشان آلوو سؤنميه‌جک، بوتون اوزلر جنوبدان شئمالا قدر اوددا قوورولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.48'>بوتون بشر گؤره‌جک کي، اودو آليشديران، من رَبّم و او، سؤنميه‌جک.»"</verse>
        <verse osisID='Ezek.20.49'>او واخت من ددئم: "آه، ای پروردئگار رب! اونلار منئم بارَمده ديئرلر: «مگر بو آدام اِله مثل‌لرله دانيشان ديئل؟»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.21'>
        <verse osisID='Ezek.21.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.2'>"ای بشر اوغلو، اوزونو اورشَلئمه طرف چِوئر و موقدّس مکانلارين ضئدّئنه دانيش. ائسرايئل تورپاغينين ضئدّئنه نبئلئک ات.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.3'>ائسرايئل تورپاغينا دِه کي، رب بله ديئر: «باخ، من سنئن ضئدّئنه‌يَم. قيلينجيمي قينيندان چيخارديب سنئن ائچئنده اولان صالح آدامي دا، پئس آدامي دا قيريب تؤکه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.4'>سنئن ائچئنده اولان صالح آدامي دا، پئس آدامي دا قيريب تؤکه‌جَيئم اوچون قيلينجيم قينيندان چيخاجاق کي، جنوبدان شئمالاجاق، اراضئده ياشايان بوتون بشرئن اوستونه اِنسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.5'>او واخت بوتون بشر بئله‌جک کي، رب منم. قيلينجيمي قينيندان چکمئشم و بئر داها يرئنه قاييتماياجاقدير.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.21.6'>
          سن ناله چک، ای بشر اوغلو؛ اَزئک بئر اورَک و آجي بئر قَمله اونلارين گؤزو قاباغيندا ناله چک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.7'>اونلار سنه دئيَنده کي، «نه‌يه گؤره ناله چکئرسن؟» اونلارا دئيَرسن: «گلن خبره گؤره. هر اورَک اَرئيه‌جک، هر اَل يانينا دوشه‌جک، بوتون روحلار ضعئفلَيه‌جک و بوتون دئزلر سو کئمي تئترَيه‌جک. باخ، او خبر گلئر و يرئنه يِتئشه‌جک.» پروردئگار رب بله بويورور."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.21.8'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.9'>"ای بشر اوغلو، نبئلئک ادئب دِه کي، پروردئگار بله ديئر:  «دِه کي، قيلينج،بئر قيلينج ائتئله‌نئب، جئلالانيب.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.10'>اؤلدورمک اوچون ائتئله‌نئب،شئمشَک کئمي چاخماق اوچون جئلالانيب!نجه سِوئنه بئله‌رئک؟اوغلومون عصاسي بوتون آغاجلارا خور باخير.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.11'>قيلينج اَلده توتولماق اوچونجئلالانماغا ورئلئب.اؤلدوره‌نئن اَلئنه ورئلمک اوچون ائتئله‌نئب، جئلالانيب.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.12'>ای بشر اوغلو، باغير، شئون ات.چونکي بو قيلينج خالقيمين ضئدّئنه‌دئر،بوتون ائسرايئل رهبرلرئنئن ضئدّئنه‌دئر.اونلار خالقيملا بئرلئکده قيلينجا تسلئم ادئلئبلر.بونون اوچون بودونو دؤي.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.13'>پروردئگار رب بويورور:«قاباقدا ائمتاحان وار.حتّا اگر خور باخان عصا داها سالامات قالمازسا، نه اولار؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.14'>سن ای بشر اوغلو، نبئلئک ات،اَللرئني بئربئرئنه وور.قوي قيلينج ائکي، اوچ دفه وورسون.او اؤلدورَن بئر قيلينجدير،چوخلو آدام قيران،ائنساني هر طرفدن آرايا سالان قيلينجدير کي،</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.15'>اونلارين اوره‌يي اَرئسئن،و بوتون دروازالاريندا چوخ آدام يِره سَرئلسئن.قيرغين قيلينجيني ورمئشم.آه، او، شئمشَک کئمي چاخيب وورماق اوچون دوزه‌لئب،اؤلدورمک اوچون حاضير دورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.16'>ای قيلينج، اؤزونو ائتي گؤرسد،صاغا دؤن، کَس.سولا دؤن، کَس،اوزون هارا چِورئلسه، اورا گت.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.17'>من ده اَللرئمي بئربئرئنه ووراجاغام،بلجه قضبئمي ياتيرداجاغام.بونو من رب ددئم.»" </verse>
        <verse osisID='Ezek.21.18'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.19'>"سن، ای بشر اوغلو، بابئل پادشاهينين قيلينجينين گلمه‌سي اوچون ائکي يول حاضيرلا؛ ائکئسي ده بئر اؤلکه‌دن چيخسين. بئر يرده نئشان قوي، اونو شهر يولونون باشينا قوي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.20'>قيلينجا بئر يول حاضيرلا کي، عَمّون اؤولادلارينين رَبّا شهرئنه، يهودايا، قالالي اورشَلئمه گلسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.21'>چونکي بابئل پادشاهي يولون آيريلديغي يرده، ائکي يولون باشيندا دايانير کي، فالچيليق اتسئن؛ اوخلاري سئلکَله‌يئر، اِو بوتلرئندن مصلحت آلير، کَسئلَن بئر حيوانين قارا جئيه‌رئنه باخير.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.22'>اونون صاغ اَلئنده اورشَلئمي گؤرسه‌دن فال وار کي، مانجاناقلاري قويسون، اؤلدورمک امري ورسئن، دؤيوش هاراييني اوجالتسين، مانجاناقلاري دروازالارين قاباغيندا قويسون، تورپاق قالاغي و موحاصئره دووارلاري دوزه‌لتسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.23'>اونونلا آند ائچئب سازئش باغلايانلار فالين يالان اولدوغونو گومان اده‌جکلر. لاکئن پادشاه تقصئرلرئني خاطيرلايير کي، اونلار اسئر آلينسينلار.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.21.24'>
          بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: «ائندي کي تقصئرئنئزي اِله ادئبسئنئز کي، يادلاردا قالسين و بوندا سئزئن خاطالارينيز آشکارا چيخيب، اِله کي، بوتون عمل‌لرئنئزده گوناهلارينيز بَلّي‌دئر، يادا دوشدويونوز اوچون اسئر آليناجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.25'>سن ای نجئس و پئس اولان ائسرايئل رهبري، گونون چاتدي، نهايت، جزا واختين گلدي.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.26'>پروردئگار رب بله ديئر: «عمّامه‌ني و تاجي گؤتور؛ داها بو بله اولماياجاق. آلچالاني اوجالت، اوجالاني آلچالت.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.27'>وئران، وئران، وئران قوياجاغام اوراني! بو دا اولماياجاق، او زاماناجاق کي، حاق صاحئبي گلسئن و من اوراني اونا وره‌جيم.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.21.28'>
          سن ای بشر اوغلو، نبئلئک ادئب دِه کي، عَمّونلولار و اونلارين اتدئکلري تحقئر باره‌ده پروردئگار رب بله ديئر: ده: «بئر قيلينج، بئر قيلينج هلاک اتمک اوچون سئيرئلئب. قيرغين اوچون جئلالانيب کي، شئمشَک کئمي پارلاسين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.29'>اِله بئر زاماندا کي، سنه بوش رؤيالار گؤرورلر، سنه يالان فالچيليق آچيرلار کي، سني اؤلمه‌لي اولان پئس آداملارين بويونلارينا اِندئرسئنلر، ای قيلينج! بو آداملارين گونو چاتدي، سون جزا واختي گلدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.30'>قيلينجي قينينا قايتار! سني ياراديلديغين يرده، دوغولدوغون اؤلکه‌ده موحاکئمه اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.31'>قضبئمي اوستونه تؤکه‌جيم؛ حئدّتئمئن اودونو اوستونه پوفلَيه‌جيم و سني وحشي آداملارا کي، محو اتمکده ماهئردئرلر، تسلئم اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.21.32'>سن اودا اودون اولاجاقسان؛ اؤلکه ائچئنده قانين تؤکوله‌جک. داها يادا سالينماياجاقسان، چونکي من رب بونو دِمئشم.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.22'>
        <verse osisID='Ezek.22.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.2'>"سن، ای بشر اوغلو، آيا موحاکئمه اده‌جکسن، قان تؤکَن شهري موحاکئمه اده‌جکسن؟ اوندا بوتون ائيرنج ائشلرئني اونا بئلدئر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.3'>اونا دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «اجلي گلمک اوچون اؤز ائچئنده قان تؤکَن، بوتلر دوزه‌لده‌رک اؤزونو موردارلايان شهر!</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.4'>سن تؤکدويون قانا گؤره تقصئرکار اولوبسان، دوزه‌لتدئيئن بوتلره گؤره نجئس اولوبسان. بلجه اجلئني ياخينلاشديريبسان، عؤمرون آخيرا چاتيب؛ بونا گؤره ده سني مئلّتلر ائچئنده روسوايچيليق، بوتون اؤلکه‌لر آراسيندا ائستِهزا هدفئنه چِوئرمئشم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.5'>ای آدي پئسلئيه چيخان، فئتنه دولو شهر، ياخين اولانلار دا، اوزاق اولانلار دا سني مسخره اده‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.6'>باخ، سنئن ائچئنده اولان هر بئر ائسرايئل رهبري اَلئندن گلدئيي قدر قان تؤکوب.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.7'>سنئن ائچئنده اونلار آتا-آنايا حؤرمت اتمه‌يئبلر، سنئن ائچئنده قرئب آداما قدّارليق، يِتئمه و دول آروادا حاقسيزليق ادئبلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.8'>منئم موقدّس شيلرئمه خور باخيبسان و سَبّت گونلرئمه محل قويمايبسان.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.9'>سنئن ائچئنده قان تؤکمک ائسته‌يَن بؤهتانچي آداملار اولوب. سنئن ائچئنده داغلاردا گتئرئلَن قورباندان يِيئبلر. سنئن ائچئنده شهوترانليغا قاپيليبلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.10'>سنئن ائچئنده آتالارينين ناموسو ائله ياتيبلار؛ سنئن ائچئنده آيباشي عادتئنئن نجئسلئيئنده اولان آروادي زورلاييبلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.11'>سنئن ائچئنده بئري قونشوسونون آروادي ائله ائيرنج ائش ادئب، بئري حَياسيزليقلا گلئنئني نجئس ادئب. بئري ده باجيسيني، اؤز آتاسينين قيزيني زورلاييب.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.12'>سنئن ائچئنده قان تؤکمَک اوچون روشوت آليبلار؛ سَلَم و موعامئله ائله پول بورج ورئبسن، قدّارليقلا قونشولاريندان حاقسيز اوجرت آليبسان. و منی ياددان چيخارديبسان.» پروردئگار رب بله بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.22.13'>
          «باخ، اَله گتئردئيئن حاقسيز اوجرتدن اؤتري و سنئن ائچئنده تؤکولَن قانا گؤره اَللرئمي بئربئرئنه چيرپيرام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.14'>سنئن ضئدّئنه قالخديغيم گون اوره‌يئنده مگر طاقت اولار، قوللاريندا مگر قووّت قالار؟ من رب بونو دِمئشم و اونو يرئنه يتئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.15'>سني مئلّتلر آراسينا ياياجاغام، اؤلکه‌لر آراسينا سَپه‌لَيه‌جيم، ائچئنده‌کي نجئسلئيي سندن محو اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.16'>مئلّتلرئن گؤزونده لَکه‌لَنه‌جکسن. او واخت بئله‌جکسن کي، رب منم.»"  </verse>
        <verse osisID='Ezek.22.17'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.18'>"ای بشر اوغلو، منئم اوچون ائسرايئل نسلی چوروف کئمي اولوب؛ هاميسي کوره ائچئنده قالان بورونجه، قالايا، دمئره و قورغوشونا بَنزه‌يئر، گوموش چوروفو کئمئدئرلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.19'>بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: «ائندي کي هامينيز چوروف کئمي اولوبسونوز، باخين، من سئزي اورشَلئمئن اورتاسينا ييغاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.20'>گوموشو، بورونجو، دمئري، قورغوشونو و قالايي نجه کوره‌ده توپلاييرلار کي، اونلارا اود اوفوروب اَرئتسئنلر، من ده اِلَجه سئزي قضب و حئدّتئمله بئر يِره ييغاجاغام، سئزي شهره قويوب اَرئده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.21'>سئزي ييغيب قضبئمئن اودونو اوستونوزه اوفوره‌جيم و سئز شهرئن ائچئنده اَرئيه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.22'>کوره ائچئنده گوموش نجه اَرئدئلئر، سئز ده شهرئن ائچئنده اِلَجه اَرئيه‌جکسئنئز. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، اوستونوزه قضبئمي تؤکَن من ربّم.»"  </verse>
        <verse osisID='Ezek.22.23'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.24'>"ای بشر اوغلو، اونا دِه: «سن قضب گونونده تمئزلَنمه‌مئش، اوستونه ياغيش ياغماميش بئر تورپاقسان.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.25'>اؤلکه‌نئن پيغمبرلري نَرئلده‌يَن، شئکاريني پارچالايان آصلان کئمي اورادا فئتنه قالديريبلار؛ جانلاري اودوبلار، خزئنه و قئيمتلي شيلر اَله کچئردئبلر، شهرده چوخلو آروادلاري دول قويوبلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.26'>کاهئنلري منئم قانونومو پوزوبلار، موقدّس شيلرئمي نجئسله‌يئبلر؛ موقدّس شيي نجئس شيدن آييرماييبلار، نجئس شيله تمئز شي آراسينداکي فرقي اؤيرَتمه‌يئبلر. اونلار منئم سَبّت گونلرئمه گؤز يومورلار و منئم موقدّسلئيئم اونلارين آراسيندا نجئسله‌نئب.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.27'>اؤلکه ائچئنده‌کي باشچيلاري، شئکاريني پارچالايان جاناوار کئمئدئرلر، حاقسيز اوجرتله اَله گتئرمک اوچون قان تؤکورلر، جانلار هلاک ادئرلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.28'>پيغمبرلري ساختا رؤيالارلا، يالان فال آچاراق بو گوناهلارين اوستونه سوواق وورورلار. ديئرلر: ‹پروردئگار رب بله ديئر› حال بو کي، رب دانيشماييبدير.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.29'>اؤلکه خالقي بئربئرئني قارت اده‌رک سويغونچولوقلا مشغولدور. اونلار مظلومو و مؤحتاجي ائنجئدئب، حاقسيز يِره قرئبه ظولم ادئبلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.30'>اونلارين ائچئنده بئر آدام آختارديم کي، دوواري تعمئر اتسئن و منئم حوضورومدا اؤلکه‌نئن خاطئرئنه دووارداکي دَلئکده دايانسين، اِله کي، من اوراني يِرله بئر اتمه‌يئم؛ لاکئن بله آدام تاپماديم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.22.31'>بونا گؤره ده اوستلرئنه قضبئمي تؤکموشم؛ آغزيمين حئدّتي ائله اونلاري يانديريب محو اتمئشم. عمل‌لرئنئن عوضئني باشلارينا گتئرمئشم.» پروردئگار رب بله بويورور."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.23'>
        <verse osisID='Ezek.23.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.2'>"ای بشر اوغلو، ائکي آرواد وار ائدي کي، هَمن آنانين قيزي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.3'>اونلار مئصئرده فاحئشه‌لئک اتدئلر. جاوانليقلاريندا اولارکن فاحئشه‌لئک اتدئلر. اونلارين دؤشلرئنه اَل دَيدي، قيزليق سئنه‌لرئنه اَل سورتولدو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.4'>بو آروادلاردان بؤيوکونون آدي اوهولا، باجيسينينکي دا اوهولئبا ائدي. اونلار منئم اولدولار، اوغوللار و قيزلار دوغدولار. آدلارينا گلئنجه، اوهولا سامئره‌‌دئر، اوهولئبا ده اورشَلئمدئر.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.23.5'>
          اوهولا منئم اولارکن فاحئشه‌لئک اتدي؛ اويناشلاري اولان قونشو آشورلولارا آلوده اولدو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.6'>اونلارين هاميسي لاجورد پالتار گِيئنمئش والئلر و باشچيلار، جاذئبه‌لي جاوانلار، آتلارا مئنمئش آداملار ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.7'>اونلارلا فاحئشه‌لئک اتدي. اونلارين هاميسي آشورون لاپ سِچمه آداملاري ائدئلر. اوهولا کئمه آلوده اولدو، اونون بوتون بوتلري ائله اؤزونو نجئس اتدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.8'>مئصئرده باشلاديغي فاحئشه‌لئيئندن اَل چکمه‌دي؛ چونکي جاوانليغيندا کئشئلر اونونلا ياتميشديلار، قيزليق سئنه‌سئنه اَل سورتموشدولر، شهوتلرئني اونون اوستونه تؤکموشدولر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.9'>بونا گؤره ده اونو آلوده اولدوغو اويناشلارينا، آشور اؤولادلارينا تسلئم اتدئم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.10'>اونلار اوهولا‌نين عاييبيني آچديلار؛ اوغوللاريني و قيزلاريني اَلئندن آلديلار، لاکئن اؤزونو قيلينجلا اؤلدوردولر. بلجه او، آروادلار آراسيندا روسواي اولدو، اونون حؤکمونو يرئنه يتئردئلر.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.23.11'>
          اونون باجيسي اوهولئبا بونو گؤردو، آمّا اوهولئبا‌نئن شهوتي داها آلوولانان، فاحئشه‌لئيي باجيسيندان داها بَتَر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.12'>او دا قونشولاري آشورلولارا، والئلره و باشچيلارا، دبدبه ائله گِيئنمئش، آتلارا مئنمئش آداملارا آلوده اولدو. اونلارين هاميسي جاذئبه‌لي جاوانلار ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.13'>من گؤردوم کي، او دا نجئسله‌نئب؛ ائکئسي ده هَمن يولو گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.14'>اوهولئبا گت-گده فاحئشه‌لئيئني آرتيردي، دووارا اويولموش ائنسان تصوئرلرئني،</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.15'>بِل‌لرئنه قورشاق، باشلارينا بؤيوک عمّامه باغلاميش کَلدانئلرئن قيرميزي رنگلي شکئل‌لرئني گؤردو. اونلارين هاميسي اصئل‌لرئنه گؤره کَلده اؤلکه‌سئندن اولان بابئل سرکرده‌لرئنه بَنزه‌يئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.16'>اوهولئبا بونو گؤردوکده اونلارا آلوده اولدو و اونلارين يانينا، کَلده اؤلکه‌سئنه قاصئدلر گؤنده‌ردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.17'>بابئللی‌لر اوهولئبا‌نئن يانينا، عئشرت ياتاغينا گلئب شهوتلري ائله اونو نجئسله‌دئلر. او اونلارلا نجئس اولاندان سونرا اونلاردان ائيرَندي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.18'>فاحئشه‌لئيئني آشکارا چيخارتدي، عئصمتئني گؤز قاباغينا قويدو؛ او واخت اوندان ائيرَندئم، نجه کي، باجيسيندان ائيرَنمئشدئم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.19'>آمّا او مئصئر تورپاغيندا فاحئشه‌لئک اتدئيي جاوانليق چاغيني يادا ساليب فاحئشه‌لئيئني داها دا آرتيردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.20'>اويناشلارينا آلوده اولدو کي، جئنسئيّت عوضولري اِششَکلرئنکي کئمي، توخوملاري آتلارينکي کئمي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.21'>بلجه سن جاوانليق چاغيندا اتدئيئن عئفّتسئزلئيه قاييتدين. او زامان مئصئرلی‌لر سنئن سئنه‌نه اَل سورته‌رک جاوان دؤشلرئني سيخميشديلار.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.23.22'>
          بونا گؤره ده، ای اوهولئبا، پروردئگار رب بله ديئر: «باخ، ائيرَندئيئن اويناشلاريني سنئن ضئدّئنه قالديراجاغام، اونلاري هر طرفدن سنئن اوستونه گتئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.23'>بابئللی‌لرله بوتون کَلدانئلري، پِقود، شوعَع و قوعَع خالقيني، و بوتون آشورلولاري اونلارلا گتئره‌جيم؛ هاميسي جاذئبه‌لي جاوانلار، والئلر، باشچيلار، سرکرده‌لر و مشهور آداملار، هاميسي دا آتلارا مئنمئش.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.24'>اونلار سئلاحلارلا، دؤيوش و يوک عارابالاري ائله، چوخ دؤيوشچو بئر قوشونلا اوستونه گله‌جکلر، سئپَرلرله، قالخانلا، دَبئلقه ائله هر طرفدن سنئن ضئدّئنه دوزوله‌جکلر. حؤکم اتمک ائختئياريني اونلارا وره‌جيم و اونلار اؤز رسملرئنه موطابئق سني موحاکئمه اده‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.25'>قيرتئمي سنئن ضئدّئنه چِوئره‌جيم کي، سنئنله قضبله رفتار اتسئنلر. اونلار سنئن بورنونو و قولاقلاريني کَسه‌جکلر، صاغ قالانلارين قيلينجلا هلاک اولاجاقلار. اوغوللاريني و قيزلاريني اسئر آلاجاقلار، صاغ قالانلاريني اود يانديريب محو اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.26'>سنئن پالتارلاريني دا سويوندوراجاق، گؤزل بَزَکلرئني آلاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.27'>بلجه مئصئر تورپاغيندان گتئردئيئن عئفّسئزلئيئنه و فاحئشه‌لئيئنه آخير قوياجاغام، اِله کي، بو شيلرئن حسرتئني بئر داها چکميه‌‌سن، مئصئري ده بئر داها يادا سالماياسان.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.28'>چونکي پروردئگار رب بله ديئر: «باخ، سني نئفرت اتدئيئن آداملارا تسلئم اده‌جيم، او آداملارا کي، اؤزون ده اونلاردان ائيرَنئرسن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.29'>اونلار سنئنله نئفرتله رفتار اده‌جکلر، بوتون زحمتئنئن بهره‌سئني اَلئندن آلاجاقلار، سني لوت و چيلپاق قوياجاقلار. بلجه فاحئشه‌لئيئنئن عاييبي، هم عئفّتسئزلئيئن هم ده فاحئشه‌لئيئن اوزه چيخاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.30'>بونلار سنئن باشينا گله‌جک، چونکي باشقا مئلّتلرله زئنا اتدئن، اونلارين بوتلري ائله اؤزونو نجئس اتدئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.31'>اؤز باجينين يولو ائله گتدئن. بونا گؤره ده اونون کاساسيني سنئن اَلئنه وره‌جيم.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.32'>پروردئگار رب بله ديئر:«سن باجينين کاساسيندان ائچه‌جکسن.او، درئن و گِنئشدئر.سنه گولوب، سني ائستِهزا اده‌جکلر،کاسا دوپ‌دولودور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.33'>کِفلي‌لئک و کَدَرله دولاجاقسان.باجين سامئره‌نئن کاساسيدهشت و وئرانه‌لئک کاساسي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.34'>بو کاسادان ائچه‌جکسن،اونو آخيراجاق ائچه‌جکسن.کاسانين دئبئنه اوتوراني گَمئره‌جکسن،سئنه‌ني ييرتاجاقسان.»چونکي بونو من دِمئشَم،پروردئگار رب بويورور. </verse>
        <verse osisID='Ezek.23.35'/>
        <verse osisID='Ezek.23.36'>
          رب منه داها ددي: «ای بشر اوغلو، آيا اوهولا‌ني و اوهولئبا‌ني موحاکئمه اده‌جکسن؟ اگر اِله‌دئر ائيرنج ائشلرئني اؤزلرئنه بئلدئر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.37'>چونکي اونلار خيانت ادئبلر و اَللري قانا باتيب. اونلار بوتلرله زئنا ادئب، حتّا منئم اوچون دوغدوقلاري اوغوللاريني اوددا بوتلره تقدئم ادئبلر کی، اونلارا يمک اولسون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.38'>بوندان علاوه، منئم ضئدّئمه حله بونلاري دا ادئبلر: هَمن گون موقدّس مکانيمي نجئس ادئبلر و سَبّت گونلرئمه محل قويماييبلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.39'>اونلار بوتلري اوچون اؤولادلاريني کَسدئکدن سونرا، همئن گون موقدّس مکانيما گئردئلر کي، اوراني نجئس اتسئنلر. باخ، بونو منئم معبدئمئن ائچئنده اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.23.40'>
          بوندان باشقا، قاصئدلر گؤنده‌رئب اوزاقدان گلن آداملار گتئرتدئلر. بو آداملار گلنده سن اونلار اوچون يويوندون، گؤزلرئنه سورمه چکدئن و اؤزونه بَزَک تاخدين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.41'>مؤحتشم بئر دئوان اوستونده اوتوردون. اونون قاباغيندا حاضيرلانميش سوفره وار ائدي. منئم بوخورومو و زيتون ياغيمي اونون اوستونه قويدون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.42'>اطرافيندا کِف ادن بئر دسته‌نئن گورولتوسو گؤيه قالخدي. صحرادان کِفلي آداملار دسته‌سي ائله اورايا گتئرئلدي. او ائکي آروادين بئلَکلرئنه دستبندلر، باشلارينا دا گؤزل تاجلار قويدولار.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.23.43'>
          من فاحئشه‌لئکده قرق اولموش آرواد باره‌ده ددئم: «بله اولدوغو حالدا، مگر ائندي اونونلا زئنا اده‌جکلر؟»</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.44'>لاکئن اونلار فاحئشه‌نئن يانينا گئرن کئمي اونون يانينا گئردئلر. بلجه اونلار عئفّتسئز آروادلار اوهولا و اوهولئبا‌نئن يانينا گئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.45'>آمّا صالح آداملار اونلارا زئنا ادن آروادين جزاسيني، قان تؤکَن آروادين جزاسيني وره‌جکلر، چونکي بو آروادلار زئناکارديرلار و اَللري قانا باتيب.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.23.46'>
          بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: «اوستلرئنه بئر جاماعات گتئر و اونلاري دهشته، تالانا تسلئم ات.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.47'>بو جاماعات اونلاري داشا باساجاق و قيلينجلا دوغراياجاق؛ اوغوللاريني و قيزلاريني اؤلدوروب اِولرئني يانديراجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.48'>بلجه اؤلکه‌ده اولان عئفّتسئزلئيه آخير قوياجاغام کي، بوتون آروادلار بوندان درس آليب سئزئن کئمي عئفّتسئزلئک اتمه‌سئنلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.23.49'>عئفّتسئزلئيئزئن جزاسي اؤز باشينيزا گله‌جک. بوتلرئنئزئن پرستئش اتمه‌سئنئن عوضئني آلاجاقسينيز. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، پروردئگار رب منم.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.24'>
        <verse osisID='Ezek.24.1'>
          اسئرلئيئمئزئن دوقّوزونجو ائلئنده، اونونجو آيين اونونجو گونو منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.2'>"ای بشر اوغلو، بو گونون، همئن بو گونون تارئخئني ياز. چونکي بابئل پادشاهي محض بو گون اورشَلئمي موحاصئره‌يه آليب.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.3'>بو عاصي خالقا بئر مثل دا‌نيشيب دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر:  «قازاني اودا قوي، اودا قوي،ائچئنه سو دا دولدور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.4'>اَتئن تئکه‌لرئني، لاپ ياخشي تئکه‌لرئني،بودو و دؤشو اورايا ييغ.اونو لاپ ياخشي سوموکلرله دولدور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.5'>سورودن لاپ ياخشي قويونلاري گؤتور،قازانين آلتينا دا اودون ييغ.قوي ائچئنده‌کي سو قايناسين کي،قازانداکي سوموکلر ده پئشسئن.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.6'>بلجه پروردئگار رب بله ديئر:«قان تؤکَن شهرئن واي حالينا!او قازانا کي، پاسلانيب،و پاسي اوندان تمئزلَنمه‌يئب.پوشک آتمادان اَتي تئکه-تئکه قازاندان چيخاردين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.7'>چونکي اونون تؤکدويو قان حله ائچئنده‌دئر؛اونو چيلپاق قايانين اوستونه قويدو،اونو يِره تؤکمه‌دي کي، توزلا اوستو اؤرتولسون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.8'>من ده قضبي آلوولانديراراق قئصاص اوچوناونون قانيني چيلپاق بئر قايانين اوستونه تؤکموشم کي،اوستو اؤرلتولمه‌سئن.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.9'>بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر:«قان تؤکَن شهرئن واي حالينا!من ده اودون قالاغيني بؤيوده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.10'>اودونلاري ييغ، اودو آلوولاندير،اَتي ياخشي پئشئر،اَدوئيّاتيني قات،قوي سوموکلر يانسين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.11'>سونرا قازاني اونون کؤزلري اوستونهقوي کي، قيزسين،بورونجو قيزارسين،کثئفلئيي اونون ائچئنده اَرئسئن،پاسيندان تمئزلَنسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.12'>مشقّتله اؤزونو طاقتدن ساليب،آمّا حله ده قالين پاسي اوندان تمئزلَنمه‌يئب.قوي پاسي اود ائچئنده قالسين!</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.13'>عئفّتسئزلئک سنئن کثئفلئيئنده‌دئر،چونکي سني تمئزله‌مئش اولارديم،آمّا سن حله ده کثئفلئيئندن تمئز ديئلسن.سنئن باشينا قضبئمي تؤکمه‌ينه قدراؤز کثئفلئيئندن تمئزلَنميه‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.14'>من، رب، بونو دِمئشم؛ او واخت گلئر و من بونا عمل اده‌جيم. چکئنميه‌جيم، آجيماياجاغام، پِشمان اولماياجاغام؛يوللارينا و عمل‌لرئنه گؤره سني موحاکئمه اده‌جيم.»پروردئگار رب بله ديئر." </verse>
        <verse osisID='Ezek.24.15'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.16'>"ای بشر اوغلو، باخ، گؤزونده چوخ دَيَرلي اولان بئر نفري بئر ضربه ائله اَلئندن آلاجاغام. آمّا سن ياس توتماياجاقسان، آغلاماياجاقسان، گؤز ياشي دا تؤکمه‌يه‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.17'>سَس‌سئز ناله چک؛ اؤلولر اوچون ياس توتما. عمّامه‌ني باشينا قوي، چاريغيني دا آياغينا گِي. اوزونون بوغونو اؤرتمه، ياس توتانلارين  چؤره‌يئني ده يِمه."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.24.18'>
          من سحر خالقا بو سؤزلري ددئم. آخشام‌اوستو آرواديم اؤلدو. او گونون صاباحي، سحر منه امر اولوناني يرئنه يتئردئم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.19'>خالق منه ددي: "اتدئيئن بو شيلرئن بئزه نه دخلي وار؟ بئزه بئلدئرمَزسن؟"</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.20'>او واخت اونلارا ددئم: "منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.21'>ائسرايئل نسلئنه دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «باخ، قووّتئنئزئن فخرئني، گؤزونوزده لاپ عزئز اولان شيي، اوره‌يئنئزئن آرزوسو اولان موقدّس مکانيمين نجئسلَنمه‌سئنه ائجازه وره‌جيم. آرخادا قويدوغونوز اوغوللارينيز و قيزلارينيز قيلينجدان کچئرئله‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.22'>من نه اتدئم، سئز ده اِله اده‌جکسئنئز؛ اوزونوزون بوغونو اؤرتميه‌جکسئنئز، ياس توتانلارين چؤره‌يئني يِميه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.23'>عمّامه‌لرئنئز باشينيزدا، چاريغينيز آياغينيزدا اولاجاق. ياس توتماياجاقسينيز، آغلاماياجاقسينيز، آنجاق تقصئرلرئنئزئن ائچئنده کوفسه‌يئب يوخ اولاجاقسينيز، باش-باشا ورئب ناله چکه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.24'>حِزقيال سئزه بئر علامت اولاجاق: او نه اده‌جک، سئز ده اونو اده‌جکسئنئز؛ بو حادئثه‌لر باش ورنده بئله‌جکسئنئز کي، پروردئگار رب منم.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.24.25'>
          سن، ای بشر اوغلو، قالالاريني، شادليق و عئزّتلرئني، گؤزلرئندن عزئز اولان شيي، اورَکلرئنئن آرزوسونو، اوغوللاري ائله قيزلاريني اونلاردان آلديغيم واخت-</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.26'>او گون فلاکتدن قاچيب قورتولان آدام مگر سنه بو خبري بئلدئرميه‌جک؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.24.27'>او گون بو قاچاغين يانيندا دئلئن آچيلاجاق، دانيشاجاقسان و آرتيق دئلسئز قالماياجاقسان. بلجه اونلار اوچون بئر علامت اولاجاقسان. اونلار دا بئله‌جکلر کي، رب منم."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.25'>
        <verse osisID='Ezek.25.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.2'>"ای بشر اوغلو، اوزونو عَمّون اؤولادلارينا طرف چِوئر و اونلارين ضئدّئنه نبئلئک ات.</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.3'>عَمّون اؤولادلارينا دِه: پروردئگار ربّئن سؤزونو اِشئدئن. پروردئگار رب بله ديئر: «سئز موقدّس مکانيم لَکه‌لَنَنده، ائسرايئل تورپاغي وئران ادئلَنده و يهودا نسلی اسئرلئيه گدنده ‹نه ياخشي› دِدئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.4'>بونا گؤره ده من سئزي شرق خالقلارينين اَلئنه ورئرم کي، سئزه مالئک اولسونلار. اونلار تورپاغينيزدا يورد سالاجاقلار، چادير قوراجاقلار. ميوه‌لرئنئزي اونلار يئيه‌جک، سودونوزو اونلار ائچه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.5'>رَبّاني دَوه‌لر اوچون اوتلاغا، عَمّون اؤولادلارينين تورپاغيني سورولر اوچون آغيلا چِوئره‌جيم. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، رب منم.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.6'>پروردئگار رب بله ديئر: «ائندي کي سئز اَل‌لرئنئزي بئربئرئنه چيرپيب آياقلارينيزي يِره دؤيدونوز و ائسرايئل تورپاغيني تحقئر ادئب فلاکتئنه بوتون اوره‌يئنئزله سِوئندئنئز،</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.7'>من ده اَلئمي سئزئن ضئدّئنئزه اوزاتميشام و سئزي قارت مالي کئمي مئلّتلره وره‌جيم. خالقلار سيراسيندان سئزي سئلئب آتاجاغام، اؤلکه‌لر ائچئندن سئزي يوخ اده‌‌جيم؛ سئزي محو اده‌جيم. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، رب منم.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.25.8'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «موآب و سِعئر خالقي ديئر کي، باخ، يهودا نسلئنئن باشقا خالقلاردان فرقي يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.9'>بونا گؤره ده من موآبين سرحدئني آچيب اؤلکه‌نئن شؤهرتي اولان سرحد شهرلرئني، بِيت‌يِشئموتو، بَعَل-مِعونو و قئرياتايئمي مودافئعه‌سئز قوياجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.10'>اونلاري عَمّونلولارلا بئرلئکده شرق خالقلارينا وره‌جيم، اِله کي، عَمّونلولار مئلّتلر آراسيندا بئر داها خاطيرلانماياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.11'>بلجه موآب خالقيني موحاکئمه اده‌جيم. او واخت بئله‌جکلر کي، رب منم.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.25.12'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «اِدوم قئصاص آلاراق يهودا نسلی ائله پئس رفتار اتدي، اونلاردان ائنتئقام آلاراق بؤيوک خاطايا باتدي.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.13'>بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: «اِدوم تورپاغينا اَلئمي اوزاديب ائنساني دا، حيواني دا اورادان سئلئب آتاجاغام. اؤلکه‌ني وئران اده‌جيم؛ تِيماندان دِدانا قدر قيلينجلا وورولوب هلاک اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.14'>من خالقيم ائسرايئل واسئطه‌سئله اِدومدان اؤز قئصاصيمي آلاجاغام. ائسرايئللی‌لر اِدومدا قضب و حئدّتئمه موطابئق رفتار اده‌جکلر. بلجه اِدوملولار منئم قئصاصيمين نه اولدوغونو آنلاياجاقلار.» پروردئگار رب بله بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.25.15'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «فئلئسطلی‌لر يهودادان قئصاص آلاراق پئس رفتار اتدئلر، اورَکلرئنده‌کي ابدی عداوتله، تحقئرله اونو يِرله بئر ادئب ائنتئقام آلديلار.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.16'>بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: «باخ، من اَلئمي فئلئسطلی‌لرئن ضئدّئنه اوزاداجاغام، حتّا کِرِتلی‌لري ده سئلئب آتاجاغام، دهنز ساحئلئنده ياشايانلاردان سالامات قالانلاري محو اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.25.17'>اونلاري شئدّتله تنبه ادئب بؤيوک قئصاصلار آلاجاغام. اونلاردان قئصاص آلاندا بئله‌جکلر کي، رب منم.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.26'>
        <verse osisID='Ezek.26.1'>
          اسئرلئيئمئزئن اون بئرئنجي ائلئنده، آيين بئرئنجي گونو منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.2'>"ای بشر اوغلو، اورشَلئمئن ضئدّئنه صور بله ديئب: «نه ياخشي کي، خالقلارين قاپيسي اولان شهر داغيلدي، دروازالاري منئم اوچون آچيلدي. ائندي کي، او داغيليب، من وارلاناجاغام.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.3'>بو سؤزلره گؤره پروردئگار رب بله ديئر: «باخ، ای صور، من سنئن ضئدّئنه گلئرم. دهنز نجه شپه‌لرئني جوشدورور، من ده اِلَجه چوخ مئلّتي سنئن اوستونه جوشدوراجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.4'>اونلار صورون دووارلاريني داغيداجاقلار و بورجلرئني اوچورداجاقلار؛ تؤکونتولرئني سئلئب سوپوره‌جيم، اونو چيلپاق بئر قايايا چِوئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.5'>صور دهنزئن اورتاسيندا تورلارين سَرئلدئيي بئر يِر اولاجاق، چونکي من بونو دِمئشم، پروردئگار رب بويورور. صور مئلّتلر اوچون قارت مالي اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.6'>اونون ساحئلئنده اولان قيز شهرلري، قيلينجلا اؤلدوروله‌جکلر. او واخت بئله‌جکلر کي، رب منم.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.26.7'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «من پادشاهلار پادشاهي اولان بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّري آتلار، دؤيوش عارابالاري، آتلي‌لار و چوخلو خالقدان عئبارت اولان قوشونلا بئرلئکده شئمالدان صورون اوستونه گتئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.8'>او سنئن ساحئلئنده اولان قيز شهرلرئنده ياشايان قيزلاريني قيلينجلا اؤلدوره‌جک، سنئن ضئدّئنه موحاصئره دووارلاري، تورپاق قالاغي قوراجاق و سئپرئني سنئن ضئدّئنه قالديراجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.9'>مانجاناقلار قوراجاق کي، سنئن دووارلاريني ووروب دَلسئن. بالتاري ائله بورجلرئني اوچوراجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.10'>آتلارينين چوخ اولدوغوندان اونلارين توزو سني اؤرته‌جک؛ او زامان کي، او، سنئن دروازالاريندان حاصاري ييخيلميش بئر شهر کئمي گئرئر، دووارلارين آتلي‌لارين، يوک عارابالارينين و دؤيوش عارابالارينين گورولتوسوندن تئترَيه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.11'>او اؤز آتلارينين ديرناقلاري ائله سنئن بوتون کوچه‌لرئني تاپدالاياجاق، خالقيني قيلينجلا اؤلدوره‌جک؛ مؤحکم سوتونلارين يِرله بئر اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.12'>اونلار ثروتئني تالان اده‌جکلر، تئجارت ماللاريني قارت اده‌جکلر. سنئن دووارلاريني داغيداجاقلار، گؤزل اِولرئني اوچورداجاقلار، داشلاريني، تاختالاريني و تؤکونتولرئني سويا آتاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.13'>بلجه اوخودوغون نغمه‌لرئن سَسئنه آخير قوياجاغام. طنبورلارينين صداسي آرتيق اِشئدئلميه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.14'>سني چيلپاق بئر قايايا چِوئره‌جيم؛ تورلارين سَرئلدئيي بئر يِر اولاجاقسان. بئر داها تئکئلميه‌جکسن.» چونکي من رب بونو دِمئشم. پروردئگار رب بله بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.26.15'>
          پروردئگار رب صورا بله ديئر: «سنده قيرغين اولاندا، يارالي‌لار ناله چکنده داغيلماغينين گورولتوسوندن مگر ساحئل خالقلاري تئتره‌ميه‌جک؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.16'>بوتون دهنز اؤلکه‌لرئنئن رهبرلري تختلرئندن اِنه‌جکلر، لئباسلاريني چيخارداجاقلار، الوان ناخيشلي پالتارلاريني سويوناجاقلار. اونلار دهشته بورونه‌جکلر؛ يِره اوتوراجاقلار، هر آن تئتره‌يئب سنئن باره‌ده حيرتدن مات قالاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.17'>اونلار سنئن اوچون مرثئيه اوخويوب دئيه‌جکلر:  ‹ای دهنزچئلرئن ياشاديغي مشهور شهر،سن نجه محو اولدون؟دهنزده گوجلو ائدئن.سن و سنئن اهالئنساحئلده ياشايانلارين هاميسينيدهشته سالميشدينيز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.18'>ائندي داغيلديغين گون ساحئل اؤلکه‌لري تئتره‌يئرلر،بلی، ساحئل خالقلاري سنئن ييخيلماغيندان حيرته دوشور.›» </verse>
        <verse osisID='Ezek.26.19'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «سني ساکئنسئز قالميش شهرلر کئمي خارابا بئر شهره چِوئردئيئم زامان، لاپ درئن دهنزلرله سني قرق اتدئيئم واخت، درئن سولار سني اؤرتَن زامان،</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.20'>سني قَبئره اِنَنلرله بئرلئکده اِندئره‌جيم، قدئم زامانلارين خالقينين يانينا! سني يِرئن لاپ اسفلئنده ساکئن اده‌جيم، قدئم خاراباليقلار کئمي، او آداملارلا کي، قويويا اِنئرلر. اِله کي، بئر داها سنده هچ کس ساکئن اولماياجاق؛ لاکئن شؤوکتي دئرئلر ياشايان اؤلکه‌يه قوياجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.26.21'>سنئن باشينا دهشتلر تؤکه‌جيم و آرتيق اولماياجاقسان. سني آختاراجاقلار، لاکئن سني بئر داها تاپماياجاقلار.» پروردئگار رب بله بويورور."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.27'>
        <verse osisID='Ezek.27.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.2'>"سن، ای بشر اوغلو، صور اوچون مرثئيه اوخويوب</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.3'>اونا دِه کي، سن ای دهنز قاپيلاريندا يِرلَشَن، چوخلو ساحئل خالقي ائله تئجارت ادن شهر، پروردئگار رب بله ديئر:  «ای صور، سن ددئن:‹من گؤزل‌لئکده کامئلم.›</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.4'>سرحدلرئن دهنزئن قوينوندادير.سني تئکَنلر گؤزل‌لئيئني کامئل ادئبلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.5'>بوتون تاختالارينيصِنئرئن شام آغاجلاريندان دوزه‌لدئبلر.سنه دئرَک قاييرماق اوچونلوبناندان سئدر آغاجلاري گتئرئبلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.6'>کورَکلرئني باشانين پاليد آغاجلاريندان قاييريبلار،دَکَلئني فئل دئشي ائله بَزه‌نَن،کئتّئم ساحئللرئندن گتئرئلَنسَرو آغاجلاريندان دوزه‌لدئبلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.7'>سنئن يِلکه‌نئن مئصئرئن ناخيشلي کتانيندان اولدو،اِله کي، سنئن بايراغين اولسون.تالوارين اِلئشا ساحئل‌لرئنئنلاجورد و ارغوان پارچالاريندان ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.8'>صئدوندا و اَروَدده ياشايانلارسنئن آوار چکَنلرئن ائدئلر.ای صور، سنده باجاريقلي آداملار وار ائدي،گَمئچئلرئن اونلاردان ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.9'>گَمئلرئنده‌کي ياريقلاري تعمئر ادنلرگِبَلئن تجروبه‌لي و باجاريقلي آداملاري ائدئلر.دهنزده‌کي بوتون گَمئلر و دهنزچئلرماللاريني دَيئشمَک اوچون سنئن يانينا گلئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.10'>فارس، لود و پوت عسگرلريسنئن قوشونوندا خئدمت ادئردي.قالخانلاريني، دَبئلقه‌لرئني دووارلاريندان آسيرديلار،سنه عظمت ورئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.11'>اَروَددن گلنلر و سنئن قوشونون هر طرفدن دووارلاريني قورويوردو.گَمّادلي‌لار بورجلرئنده گؤزَتچي ائدئلر.قالخانلاريني دووارلاريندان آسيرديلار؛گؤزل‌لئيئني کامئل ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.12'>سنده هر جور مالين بول اولدوغو اوچونتَرشئش سنئنله تئجارت ادئردي،مال‌لارينين عوضئنه سنهگوموش، دمئر، قالاي و قورغوشون ورئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.13'>ياوان، توبال و مِشِک سنئنله تئجارت ادئردئلر؛مال‌لارينين عوضئنه سنه قوللار و بورونج قابلار ورئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.14'>بِيت‌توگَرما خالقي، مال‌لارينين عوضئنه سنهآت، دؤيوش آتي و قاطير ورئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.15'>دِدان خالقي سنئنله تئجارت ادئردي،چوخلو ساحئل خالقي سنئن موشترئن ائدي،سندن آلديقلاري مالين عوضئنهفئل دئشي و آبنوس آغاجي ورئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.16'>سنئن شيلرئنئن چوخ اولدوغو اوچوناَرام سنئنله تئجارت ادئردي،مال‌لارينين عوضئنده سنهفئروزه، ارغواني قوماش، ناخيشلي پالتارلار،نازئک کتان، مَرجان و ياقوت ورئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.17'>يهودا و ائسرايئل اؤلکه‌سي سنئنله تئجارت ادئردي،مال‌لارينين عوضئنه سنهمئنّئت بوغداسي، داري، بال،زيتون ياغي و بالزام ورئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.18'>سنئن شيلرئنئن چوخ اولدوغو اوچون،سنده هر جور مال بول اولدوغونا گؤرهدَمَشق سنئنله تئجارت ادئردي،خِلبون شرابي، صَخار  يونو ائله تئجارت ادئردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.19'>وِدان و اوزالدان گلن ياوانسنئنله تئجارت ادئردئلر.سنه گتئرئلَن ماللار آراسينداائشلَنمئش دمئر، دارچينو عطئرلي قاميش وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.20'>دِدان خالقي سنئنله تئجارت ادئبسنه يَهر اوچون قوماش ورئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.21'>عَرَبئستان و بوتون قِدار رهبرلریسنئن موشتري‌لرئن ائدي،قوزو، قوچ و اِرکَک کِچي ائلهسنئنله تئجارت ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.22'>شِبا و رَعما تاجئرلريسنئنله تئجارت ادئردي.مال‌لارينين عوضئنه سنههر جور دَيَرلي عطرئيّات، قئيمتلي داشلارو قيزيل ورئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.23'>خاران، کَنّه، عَدن، سَبا تاجئرلري، آشور و کَلمَدسنئنله تئجارت ادئردئلر،</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.24'>اونلار بازارلارينداگؤزل پالتار، لاجورد قوماش، ناخيشلي پالتارلار،سيخ توخونموش، ائپلري باغلانميشرنگلي خالچالارلا سنئنله تئجارت ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.25'>تَرشئش گَمئلري  سنئن ماللاريني داشيدي.دهنزئن قوينوندا بؤيوک يوکله دولو ائدئن.سن چوخ شؤوکتلي ائدئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.26'>آوار چکَنلرئن سني آچيق دهنزلره چيخارتديلار،  آنجاق شرق يِلي دهنزئن قوينوندا سني پارچالادي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.27'>گَمئن قضايا توتولدوغو گونوار-دؤولتئن، ماللارين، تئجارت شيلرئن،گَمئچئلرئن، سوکانچيلارين،ياريقلاريني تعمئر ادنلرئن، تئجارت شرئکلرئن،بوتون دؤيوشچولرئن-ائچئنده اولان بوتون جاماعاتدهنزئن درئنلئکلرئنه باتاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.28'>سوکانچيلارين فرياديندان دهنزئن ساحئللري تئترَيه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.29'>آوار چکَنلرئن هاميسي گَمي‌لرئني ترک اده‌جکلر،گَمئچئلرله سوکانچيلارين هاميسيگَمئلرئندن دوشوب قورودا داياناجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.30'>اوجا سَسله سَسلرئني سنه اشئتدئره‌جکلر،آجي-آجي فرياد اده‌جکلر.باشلارينا تورپاق سَپه‌لَيه‌جکلر،کولده اِشه‌لَنه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.31'>سنئن اوچون ساچلاريني اولگوجله قيرخاجاقلار،چولا بورونه‌جکلر.سنئن اوچون آجي-آجي آغلاييبياس توتاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.32'>ياسلاريندان سنئن اوچون مرثئيه اوخويوببله دئيه‌جکلر:‹دهنزئن اورتاسينداصور شهري کئمي سوسدورولانبئر شهر مگر وار، گؤره‌سن؟›</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.33'>مال‌لارين دهنزئن او تايينا چاتانداچوخلو خالقي دويدوروردون.بؤيوک وار-دؤولتئنله، مالينلادونيا پادشاهلاريني ثروت صاحئبي ادئردئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.34'>ائندي کي، دهنزده،سولارين درئنلئيئنده سينيبسان،مال-دؤولتئن و بوتون جاماعاتينسنئنله بئرلئکده باتيب.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.35'>ساحئل‌لرده ياشايانلارين هاميسيباشينا گلنلردن حيرته دوشوبلر.اونلارين پادشاهلارينين توکلري بئز-بئز اولوب،پرئشانديرلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.27.36'>مئلّتلرئن آراسينداکي تاجئرلرسنه گؤره فئت چاليرلار؛عاقئبتئن دهشتلي اولوب،سن ابده کئمي يوخ اولاجاقسان.»" </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.28'>
        <verse osisID='Ezek.28.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.2'>"ای بشر اوغلو، صور حؤکمدارينا دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر:  "کئبئرلَندئن و بونو ددئن:‹من بئر تارييام، دهنزلرئن قوينوندا،تاريلارين تختئنده اوتورورام.›اوره‌يئنده اؤزونو تاري گومان اتدئن،لاکئن سن تاري يوخ، ائنسانسان.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.3'>باخ، سن دانيالدان داها حئکمتلي‌سن،هچ سئرّ سندن گئزلي ديئل.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.4'>حئکمتئن و عاغلينلا اؤزونه ثروت ييغيبسان،خزئنه‌لرئنه قيزيل و گوموش ييغيبسان.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.5'>تئجارتده چوخ باجاريقلي اولدوغون اوچونثروتئني آرتيريبسان.وار-دؤولتئن چوخلوغونا گؤرهاؤزونه کئبئرله‌نئبسن.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.6'>بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر:«ائندي کي اوره‌يئنده اؤزونو تاري گومان اتدئن،</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.7'>من ده ياد اِللي‌لري، لاپ رحمسئز مئلّتلرياوستونه گتئره‌جيم.اونلار سنئن حئکمتئنئن گؤزل‌لئيئنه قيلينجلاريني چکئبعظمتئني نجئسلَيه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.8'>سني قبئره اِندئره‌جکلر.سن دهنزلرئن قوينوندا اؤلَنلرئن اؤلومي ائلهمحو اولاجاقسان.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.9'>سني اؤلدورَنلرئن حوضوروندامگر ‹من تارييام› دئيه‌جکسن؟سني اؤلدورَنلرئن اَلئندهسن تاري ديئل، ائنسانسان.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.10'>ياداِللي‌لرئن اَلئندهختنه‌سئزلرئن اؤلومو ائله اؤله‌جکسن.»چونکي من بونو دِمئشم.پروردئگار رب بله بويورور." </verse>
        <verse osisID='Ezek.28.11'>
          منه گئنه پروردئگار ربّئن سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.12'>"ای بشر اوغلو، صور پادشاهي اوچون مرثئيه اوخويوب اونا دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر:  «سن کامئل‌لئيئن مؤهورو ائدئن؛حئکمتدن دولو، گؤزل‌لئکده کامئل.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.13'>سن تارينين باغي عَدنده ائدئن.جوربه‌جور قئيمتلي داشلارلا-ياقوت، توپاز، آغ عقئق،زبرجد، دامارلي عقئق، يَشَم داشي،لاجورد داش، فئروزه و زومرودله بَزَنمئش ائدئن.نِگئنلرئن و اويما ائشلرئن قيزيلدان ائدي.بونلار ياراديلديغين گون حاضيرلانميشدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.14'>سن مسح ادئلمئش، کؤلگه سالان بئر کرّوب ائدئن.اورايا من سني قويموشدوم.تارينين موقدّس داغينين اوستونده ائدئن،اودلو داشلارين آراسيندا گَزئردئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.15'>ياراديلديغين گوندنسنده پئسلئک تاپيلانا قدريوللاريندا قوصورسوز ائدئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.16'>بول تئجارتئندن اؤتريائچئن قدّارليقلا دولدو،سن گوناه اتدئن.بونا گؤره ده سني نجئس بئر شي کئميتارينين داغيندان آتديم،اودلو داشلارين آراسيندان سني قوودوم،ای کؤلگه سالان کرّوب!</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.17'>گؤزل اولدوغون اوچون اوره‌يئن کئبئرلَندي،عظمتئنه گؤره حئکمتلي اولدوغونو کورلادين.بلجه سني يِره آتديم،پادشاهلارين قاباغيندا سني تاماشايا چِوئردئم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.18'>چوخلو تقصئر اتدئيئن اوچون،تئجارتده اَلي اَيرئلئيئنه گؤرهموقدّس مکانلاريني نجئسله‌دئن.بونا گؤره ده من سنئن ائچئندن بئر اود چيخارتميشام؛او سني يانديريب ياخيب.بوتون سِير ادنلرئن گؤزو قاباغينداسني يِر اوزونده کوله چِوئرمئشم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.19'>خالقلار آراسيندا سني تانييانلارفلاکتئنه حيرت ادئرلر.دهشت آماجينا دؤنوبسن،آرتيق همئشه‌لئک قالماياجاقسان.»" </verse>
        <verse osisID='Ezek.28.20'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.21'>"ای بشر اوغلو، اوزونو صئدونا طرف توت و اونون ضئدّئنه نبئلئک اده‌رک دِه کي،</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.22'>پروردئگار رب بله ديئر:  «باخ، ای صئدون، من سنئن ضئدّئنه‌يَم،سنئن ائچئنده عئزّت قازاناجاغام.من اونون ساکئنلرئني موحاکئمه ادنده،بئله‌جکلر کي، رب منم.و من اوندا موقدّسلئيئمي گؤرسده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.23'>اَهالئنئن ائچئنه وبا،کوچه‌لرئنه قان گؤنده‌ره‌جيم.هر طرفدن اونلارين اوستونه گلن قيلينجلاوورولوب هلاک اولاجاقلار.او واخت بئله‌جکلر کي، رب منم. </verse>
        <verse osisID='Ezek.28.24'/>
        <verse osisID='Ezek.28.25'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «ائسرايئل خالقيني آرالارينا سَپه‌له‌دئيئم خالقلارين ائچئندن ييغاندا، مئلّتلرئن گؤزو قاباغيندا موقدّسلئيئمي اونلارا گؤرسدنده، اونلار قولوم يعقوبا وردئيئم تورپاقلاريندا ساکئن اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.28.26'>اورادا آسايئش ائچئنده ياشاياجاقلار، اِولر تئکه‌جک و اوزوم باغلاري سالاجاقلار. اونلاري تحقئر ادن بوتون اطراف خالقلاري موحاکئمه اتدئيئم زامان، اونلار آسايئش ائچئنده ياشاياجاقلار. او واخت بئله‌جکلر کي، رب منم.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.29'>
        <verse osisID='Ezek.29.1'>
          اسئرلئيئمئزئن اونونجو ائلئنده، اونونجو آيين اون‌ائکئنجي گونو منه ربّئن سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.2'>"ای بشر اوغلو، اوزونو مئصئر پادشاهي فئرعونا طرف چِوئر، اونون و بوتون مئصئرئن ضئدّئنه نبئلئک ادئب دِه کي،</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.3'>پروردئگار رب بله ديئر:  «ای اؤز چايلاري ائچئنده ياتانبؤيوک اَژداها مئصئر پادشاهي فئرعون،باخ، من سنئن ضئدّئنه‌يَم.او ديئب:‹نئل چايي منئمدئر، اونو اؤزوم اوچون ياراتميشام.›</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.4'>سنئن چَنه‌نه قارماق کچئرده‌جيم،چايلارينداکي باليقلاريسنئن پولجوقلارينا ياپيشديراجاغام.سني چايلارينين ائچئندن چيخارداجاغام،چايلارينين بوتون باليقلاري سنئن پولچوقلارينا ياپيشاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.5'>سني ده، چايلارينداکي بوتون باليقلاري داصحرايا آتاجاغام.چؤل‌لره دوشه‌جکسن؛ييغيليب توپلانيلماياجاقسان.سني يِم کئمي يِرئن وحشي حيوانلارينا،گؤيده‌کي قوشلارا وره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.6'>او واخت مئصئرده ياشايان هر کسبئله‌جک کي، رب منم.چونکي سن ائسرايئل خالقي اوچونقاميشدان اولان بئر دَيَنَک اولدون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.7'>سندن ياپيشديقلاري زامانقيريليب اونلارين چئيئنلرئني ياردين؛سنه سؤيکَندئکلري زامانقوپوب اونلارين بِل‌لرئني بورخوتدون.» </verse>
        <verse osisID='Ezek.29.8'>
          بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: «باخ، من سنئن اوستونه قيلينج گتئره‌جيم، ائنساني دا، حيواني دا اوستوندن سئلئب محو اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.9'>مئصئر اؤلکه‌سي کئمسه‌سئز قالاجاق و خاراباليغا چِورئله‌جک. او واخت بئله‌جکلر کي، رب منم. چونکي سن ددئن: ‹نئل چايي منئمدئر، اونو من ياراتديم.›</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.10'>بونا گؤره ده باخ، من سنئن و چايلارينين ضئدّئنه‌يَم. مئصئر تورپاغيني مئگدولدان سِوِنه، کوش سرحدئنه قدر کئمسه‌سئز قوياجاغام و خاراباليغا چِوئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.11'>ائچئندن ائنسان آياغي دا، حيوان آياغي دا کِچميه‌جک، اورادا قيرخ ائل آدام ياشاماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.12'>مئصئري خارابا قالان اؤلکه‌لر آراسيندا خاراباليغا چِوئره‌جيم. شهرلري وئران اولموش شهرلر آراسيندا قيرخ ائل کئمسه‌سئز قالاجاق. مئصئرلی‌لري مئلّتلر آراسينا ياياجاغام، اؤلکه‌لر آراسينا سَپه‌لَيه‌جيم.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.29.13'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «قيرخ ائلدن سونرا مئصئرلی‌لري سَپه‌لَندئکلري خالقلارين آراسيندان بئر يِره ييغاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.14'>اسئر اولونان مئصئرلی‌لري پَتروس تورپاغينا يعني اؤز وطنلرئنه گری قايتاراجاغام. اونلار اورادا ضعئف بئر مملکت اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.15'>اونلار مملکتلرئن لاپ گوجسوزو اولاجاقلار، بئر داها مئلّتلرئن اوستونده آغاليق اتميه‌جکلر. اونلاري اِله کئچئک اده‌جيم کي، بئر داها مئلّتلره حؤکمران اولماسينلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.16'>مئصئر بئر داها ائسرايئل خالقينين بِل باغلاديغي يِر اولماياجاق. مئصئرلی‌لر اونلارا مئصئره اوز گتئرمکله گوناه اتدئکلرئني خاطيرلاداجاقلار. ائسرايئللی‌لر اوندا بئله‌جکلر کي، پروردئگار رب منم.»"  </verse>
        <verse osisID='Ezek.29.17'>
          اسئرلئيئمئزئن ائيئرمي يدّئنجی ائلئنده، بئرئنجي آيين بئرئنجي گونو منه ربّئن سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.18'>"ای بشر اوغلو، بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّر صورلا موحارئبه‌ده اؤز اوردوسونا چوخ زحمت وردی. عسگرلرئن ساچي تؤکولدو، آغير يوک داشيماقدان چئيئنلرئنئن دَرئسي آچيلدي. لاکئن نه او نه ده قوشونو صوردان بئر شي آلا بئلدئلر کي، اونون ضئدّئنه موحارئبه‌ده چکدئيي زحمتئن عوضي اولسون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.19'>بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: «باخ، من مئصئر اؤلکه‌سئني بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّره وره‌جيم؛ او، ثروتئني آپاريب اؤلکه‌ني قارت و تالان اده‌جک. قوشونونون اوجرتي بو اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.29.20'>چکدئيي زحمتئن عوضئنده مئصئر اؤلکه‌سئني اونا ورمئشم، چونکي او دا، قوشونو دا بو ائشي منئم اوچون اتدي.» پروردئگار رب بله بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.29.21'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.30'>
        <verse osisID='Ezek.30.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.2'>"ای بشر اوغلو، نبئلئک ادئب دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر:  «‹آه، او گون› ديئب شئون ادئن،</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.3'>چونکي او گون ياخيندير،ربّئن گونو ياخيندير؛او گون بولودلو گوندور،مئلّتلرئن قئيامَت گونودور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.4'>مئصئرئن اوستونه قيلينج گله‌جک،کوش درد ائچئنده ياتاجاقاو زامان کي، مئصئرده آداملار هلاک اولورلار،اؤلکه‌نئن ثروتي قارت اولونور،بونؤوره‌‌لري داغيلير.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.5'>مئصئرله بئرلئکده کوش، پوت، لود،بوتون عَرَبئستان، کوبو عهد باغلاديغي اؤلکه‌نئن آداملاريقيلينجدان کچئرئله‌جکلر.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.6'>رب بله ديئر:«مئصئره آرخا اولانلار ييخيلاجاقلار،اونون کئبئرلَندئيي قودرت ييخلاجاق؛مئگدولدان سِوِنه‌يه قدر اراضئدهقيلينجدان کچئرئلَنه‌جکلر.»پروردئگار رب بله بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.7'>«مئصئر خارابا قالميش اؤلکه‌لر آراسينداخارابا قالاجاق.شهرلري وئران اولموش شهرلر آراسينداوئران قالاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.8'>من مئصئري اودا تسلئم ادنده،اونا کؤمک ادنلر اَزئلَندهبئله‌جکلر کي، رب منم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.9'>او گون گَمئلرله قاصئدلر گؤنده‌ره‌جيم کي،لاقيد اولان کوش اهالئسئني قورخوتسونلار.اونلار مئصئرئن داغيلديغي گون گلنده ائضطئرابا دوشه‌جکلر.باخ، او گون گلئر!»</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.10'>پروردئگار رب بله ديئر:«بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّر واسئطه‌سئلهمئصئرئن بوللوغونا آخير قوياجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.11'>او و قوشونو کي، مئلّتلر آراسيندا لاپ رحمسئزدئرلر،اؤلکه‌ني يِرله بئر اتمک اوچون گتئرئله‌جک.مئصئرئن ضئدّئنه قيلينج چکه‌جکلر،اؤلکه‌ني اؤلولرله دولدوراجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.12'>چايلاري قورودوب،اؤلکه‌ني پئس آداملارا ساتاجاغام.اؤلکه‌ني ده، اورادا اولان هر شيي دهياداِللي‌لرئن اَلي ائله وئران اده‌جيم.»من رب بونو ددئم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.13'>پروردئگار رب بله ديئر:«بوتلري محو اده‌جيم،نوفداکي بوتلري يوخ اده‌جيم؛آرتيق مئصئرده رهبر قالماياجاق؛بلجه مئصئر اؤلکه‌‌سئني قورخوويا سالاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.14'>پَتروسو خاراباليغا چِوئره‌جيم،صوعَني اودا وره‌جيم،نو  شهرئني موحاکئمه اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.15'>قضبئمي مئصئرئن قالاسي اولانصئن شهرئنئن اوستونه تؤکه‌جيم،نو شهرئنئن چوخلو اهالئسئني يوخ اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.16'>مئصئري اودا وره‌جيم،صئن شهري آغير بئر آغرييا دوشه‌جک،نو شهرئنئن دوواري ياريلاجاق.نوف هر گون ائضطئراب ائچئنده ياتاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.17'>اون شهرئنئن، پئبِسِت شهرئنئن جاوانلاريقيلينجدان کچئرئله‌جک.اوراداکي اهالي اسئر اولوناجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.18'>تَخپَنخِسده مئصئرئن يوغونو قيرديغيم زاماناورادا گوندوز قارانليغا چِورئله‌جک،کئبئرلَندئيي قودرت محو اولاجاق.شهر بولودلارلا اؤرتولَنه‌جک،قيز شهرلري اسئر اولوناجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.19'>بلجه مئصئري موحاکئمه اده‌جيم.او واخت بئله‌جکلر کي، رب منم.»" </verse>
        <verse osisID='Ezek.30.20'>
          اسئرلئيئمئزئن اون بئرئنجي ائلئنده، بئرئنجي آيين يدّئنجی گونو منه ربّئن سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.21'>"ای بشر اوغلو، مئصئر پادشاهي فئرعونون قولونو قيرديم. باخ، قولو ساغالماق اوچون باغلانماييب، اونا مَرهم قويولماييب کي، قيلينج اَله آلاجاق قدر گوجلَنسئن.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.30.22'>
          بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: «باخ، من مئصئر پادشاهي فئرعونون ضئدّئنه‌يَم. هر ائکي قولونو-صاغ اولاني دا، سيناني دا قيراجاغام، قيلينجي اَلئندن سالاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.23'>مئصئرلی‌لري مئلّتلر آراسينا ياياجاغام، اؤلکه‌لر آراسينا سَپه‌لَيه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.24'>بابئل پادشاهينين قولونا گوج وره‌جيم، قيلينجيمي اونون اَلئنه وره‌جيم. آمّا فئرعونون قول‌لاريني قيراجاغام. او، بابئل پادشاهينين قاباغيندا آغير يارالي کئمي ناله چکه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.25'>بابئل پادشاهينين قولونا گوج وره‌جيم، لاکئن فئرعونون قول‌لاري يانينا دوشه‌جک. قيلينجيمي بابئل پادشاهينين اَلئنه ورنده، او دا بو قيلينجي مئصئر اؤلکه‌سئنه اوزاداندا بئله‌جکلر کي، رب منم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.30.26'>مئصئرلی‌لري مئلّتلر آراسينا ياياجاغام و اؤلکه‌لر آراسينا سَپه‌لَيه‌جيم. او واخت بئله‌جکلر کي، رب منم.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.31'>
        <verse osisID='Ezek.31.1'>
          اسئرلئيئمئزئن اون بئرئنجي ائلئنده، اوچونجو آيين بئرئنجي گونو منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.2'>"ای بشر اوغلو، مئصئر پادشاهي فئرعونا و اونون بوتون جاماعاتينا دِه:  «عظمتده کئم سنئنله موقايئسه ادئله بئلر؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.3'>باخ، آشور لوبنانداکي سئدر آغاجينا بَنزه‌يئردي،مِشه‌يه کؤلگه سالان گؤزل بوداقلاري وار ائدي،چوخ اوجا ائدي، باشي بولودلارا چاتيردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.4'>اونو سولار بؤيوتدو؛درئن سو قايناقلاري اونون بويونو اوجالتدي.چايلاري اَکئلدئيي يري اَحاطه اتدي،آرخلاري چؤلده‌کي بوتون آغاجلارا چاتيردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.5'>بونا گؤره ده چؤلده‌کي بوتون آغاجلاردان بؤيوک اولدو؛بول سو ائچدئيي اوچون قول-بوداق آتيب شاخه‌لري اوزاندي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.6'>بوتون گؤي قوشلاري اونون بوداقلاريندا يووا قوردولار؛بوتون چؤلون وحشي حيوانلاري اونون شاخه‌لري آلتيندا بالالادي،بوتون بؤيوک مئلّتلر کؤلگه‌سئنده ياشادي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.7'>بؤيوکلويو و اوزون بوداقلاري ائله گؤزل اولدو،چونکي کؤکلري بول سو ائچئنده ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.8'>تارينين باغچاسينداکي سئدر آغاجلاري دابويدا اونا چاتمازدي،شام آغاجلاري بويدا اونون بوداقلارينا يِتمَزدي،چئنار آغاجلاري اونون شاخه‌لري کئمي ديئلدي،تارينين باغچاسينداکي آغاجلاردان هچ بئرياونون کئمي گؤزل ديئلدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.9'>چوخلو بوداقلارلا او سئدر آغاجيني گؤزل‌لَشدئردئم،تارينين باغچاسي اولان عَدنده‌کيبوتون آغاجلار، اونا پاخيلّيق اتدئلر.» </verse>
        <verse osisID='Ezek.31.10'>
          بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: «ائندي کي بويو اوجاليب باشي بولودلارا چاتاندا، اوجاليغينا گؤره اوره‌يي کئبئرلَندي،</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.11'>من ده اونو مئلّتلرئن گوجلو بئرئنه تسلئم اده‌جيم. او دا اونون پئسلئيئنئن عوضئني وره‌جک. من اونو قووموشام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.12'>ياد-اِللي مئلّتلرئن لاپ رحمسئزي اونو کَسئب تک-تنها بوراخيب. بوداقلاري داغلارا و بوتون دره‌لره دوشوب. شاخه‌لري اؤلکه‌نئن بوتون وادئلرئنده قيريليب قاليب. يِر اوزونون بوتون خالقلاري کؤلگه‌سئندن چکئلئب اونو ترک ادئبلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.13'>گؤيده‌کي بوتون قوشلار اونون ييخيلميش گؤوده‌سي اوستونه قونورلار، چؤلون بوتون وحشي حيوانلاري اونون شاخه‌لري آراسيندا ياشاييرلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.14'>بو اونا گؤره اولوب کي، بئر داها سولارين ياخينليغيندا بئتَن هچ بئر آغاج بوي-بوخون آتماسين، باشيني بولودلارا چاتديرماسين، بول سو ائچَن هچ بئر آغاج بو قدر اوجالماسين. چونکي اونلارين هاميسي قبئره اِنَن ائنسانلارلا بئرلئکده، اؤلومه–يِرئن درئنلئکلرئنه تسلئم ادئلئبلر.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.31.15'/>
        <verse osisID='Ezek.31.16'>
          قبئره اِنَنلرله بئرلئکده اونو اؤلولر دئيارينا اِندئردئيئم زامان، داغيلماسينين گورولتوسوندن مئلّتلري لرزه‌يه سالديم. او زامان عدن باغينداکي بوتون آغاجلار، لوبنانين لاپ سِچئلمئش، لاپ ياخشي و بول سولانان آغاجلاري يِرئن درئنلئکلرئنده تسلّی تاپدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.31.17'>کؤلگه‌سئنده ياشايانلار، مئلّتلر آراسيندا اونا آرخا دورانلار دا اونونلا بئرلئکده اؤلولر دئيارينا، قيلينجلا اؤلدورولموش آداملارين يانينا اِندئلر.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.31.18'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.32'>
        <verse osisID='Ezek.32.1'>
          اسئرلئيئمئزئن اون ائکئنجي ائلئنده، اون ائکئنجي آيين بئرئنجي گونو منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.2'>"ای بشر اوغلو، مئصئر پادشاهي فئرعون اوچون مرثئيه اوخويوب اونا دِه:  «مئلّتلر ائچئنده اؤزونو جاوان بئر آصلانا بَنزَتدئن،آمّا سن بئر دهنز اژداهاسي کئمي‌سن.چايلاري قاريشديريرسان،آياقلارينلا سولاري چالخالاييبچايلاري بولانديريرسان«»</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.3'>پروردئگار رب بله ديئر:«چوخلو خالقدان عئبارت بئر قوشون گؤنده‌رئبتورومو اوستونه آتاجاغام.اونلار سني توروملا قالديريب چيخارداجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.4'>سني قورويا چيخارداجاغام،چؤلون اوزونه آتاجاغام،گؤيده‌کي قوشلاري اوستونه قوندوراجاغام.بوتون يِر اوزونون وحشي حيوانلارينيسنئنله دويدوراجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.5'>بدنئني داغلارين اوستونه سَره‌جيم،دره‌لري لِشئنله دولدوراجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.6'>اؤلکه‌ني داغلارا قدر آخان قانينلا سولاياجاغام،دره‌لر مِيئتئنله دولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.7'>سني محو اتدئيئم زامانگؤيلري باغلاياجاغام،اولدوزلاري قارالداجاغام،گونشي بولودلا اؤرته‌جيم،آي، ائشيغيني ورميه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.8'>سنئن اوستونده نور ساچانبوتون گؤي جئسئملرئني قارالداجاغام،اؤلکه‌ني قارانليغا قرق اده‌جيم.»پروردئگار رب بله بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.9'>«سنئن محو اولماق خبرئني،مئلّتلرئن آراسينا،تانيماديغين اؤلکه‌لره چاتديرديغيم زامانبئر چوخ خالقلارين اوره‌يئني کَدَرلَندئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.10'>سنئن باشينا گلنلرلهبئر چوخ خالقي حيرته سالاجاغام.اونلارين قاباغيندا قيلينجيمي يِلله‌دئيئم زامانسنه گؤره پادشاهلارينين توکلري بئز-بئز اولاجاق.ييخيلديغين گوناونلارين هاميسي اؤز جانلاري اوچوندورمادان قورخو ائچئنده تئترَيه‌جک.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.11'>پروردئگار رب بله ديئر:«بابئل پادشاهينين قيلينجي سنئن اوستونه گله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.12'>مئلّتلرئن لاپ رحمسئز ائگئدلرئنه ائجازه وره‌جيم کی،سنئن چوخلو خالقيني قيلينجدان کچئرتسئنلر.مئصئرئن تکبّورونو قيراجاقلار،بوتون چوخلو خالقيني محو اده‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.13'>بول سولارين يانيندا اوتلايانبوتون مال-حيواني يوخ اده‌جيم.بوندان سونرا ائنسان آياغي دا، حيوان آياغي داسولاري قاريشديريب بولانديرماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.14'>او زامان اونلارين سولاريني دورولداجاغام،چايلاريني ياغ کئمي آخيداجاغام.»پروردئگار رب بله بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.15'>«مئصئري خاراباليغا چِوئردئيئم زامان،اؤلکه‌ هر شيدن محروم اولاندا،اورادا ياشايان هر کسي محو اتدئيئم زامانبئله‌جکلر کي، رب منم.» </verse>
        <verse osisID='Ezek.32.16'/>
        <verse osisID='Ezek.32.17'>
          اسئرلئيئمئزئن اون ائکئنجي ائلئنده، آيين اون بِشئنجي گونو منه گئنه ربّئن سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.18'>«ای بشر اوغلو، مئصئرئن چوخلو خالقي اوچون ياس توت. اونلاري و گوجلو مئلّتلرئن قيزلاريني قبئره اِنَنلرله بئرلئکده يِرئن درئنلئکلرئنه اِندئر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.19'>اونلارا دِه: «مگر سن باشقالاريندان داها گؤزَلسن؟ يِرئن آلتينا اِن و اوراداکي ختنه‌سئزلرله بئرلئکده اوزان.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.20'>مئصئر خالقي قيلينجلا اؤلدورولَنلرئن آراسينا دوشه‌جک. بو خالق قيلينجين ائختئيارينا ورئلدي. قوي مئصئر چوخلو خالقي ائله بئرلئکده سوروکلَنسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.21'>قودرتلي باشچيلار اؤلولر دئياريندان مئصئر و اونا آرخا اولانلار اوچون بله دئيه‌جک: «يِرئن آلتينا اِندئلر، قيلينجلا اؤلدورولَن ختنه‌سئزلر کئمي ائندي بورادا ياتيرلار.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.32.22'>
          آشور و بوتون قوشونو اورادادير. قيلينجدان کچئرئلمئش، اؤلموش عسگرلرئنئن مزارلاري اطرافيني بوروموشدور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.23'>اونلارين مزارلاري قبئرئن لاپ دئبئنده، قوشونو مزارينين اطرافيندا اوزانيب. دئرئلر آراسينا قورخو سالانلارين هاميسي قيلينجدان کچئرئلئب اؤلدورولموشدور.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.32.24'>
          عِيلام اورادادير و اونون چوخلو خالقي اؤز مزارلارينين اطرافيندا اوزانيب. اونلارين هاميسي قيلينجدان کچئرئلمئش، اؤلموش و ختنه‌سئز حالدا يِرئن درئنلئکلرئنه اِنمئشدئر. دئرئلر آراسينا قورخو سالميشديلار، ائندي آمّا خجالت ائچئنده قبئره اِنَنلره قوشولدولار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.25'>عِيلام اوچون اؤلدورولَنلر آراسيندا بئر ياتاق حاضيرلاندي. اونون چوخلو خالقي مزارينين اطرافيندادير. اونلارين هاميسي ختنه‌سئز حالدا قيلينجدان کچئرئلئب اؤلدورولموشدور. دئرئلر آراسينا قورخو سالميشديلار، ائندي آمّا خجالت ائچئنده قبئره اِنَنلره قوشولوب اؤلدورولَنلرئن آراسينا قويولدولار.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.32.26'>
          مِشِک، توبال اورادادير و اونلارين چوخلو خالقي اؤز مزارلارينين اطرافيندا اوزانيب. اونلارين هاميسي ختنه‌سئز حالدا قيلينجدان کچئرئلئب اؤلدورولموشدور. دئرئلر آراسينا قورخو سالميشديلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.27'>اونلار دا دؤيوش سئلاحلاري ائله اؤلولر دئيارينا اِنَن، قيلينجلاري باشلارينين آلتينا قويولان، سوقوط اتمئش ختنه‌سئز ائگئدلرله بئرلئکده مزارا اوزاناجاقلار. اونلارين تقصئري اؤزلرئنئن اوستونه گلدي. صاغ ائکَن بو ائگئدلر دئرئلر آراسينا قورخو سالميشديلار.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.32.28'/>
        <verse osisID='Ezek.32.29'/>
        <verse osisID='Ezek.32.30'/>
        <verse osisID='Ezek.32.31'>
          «فئرعون و اونون بوتون قوشونو، قيلينجلا اؤلدورولموش بو بؤيوک جاماعاتي گؤرنده تسلّی تاپاجاق.» پروردئگار رب بله بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.32.32'>«دئرئلر آراسينا قورخو سالماسينا ائجازه وردئيئمه باخماياراق، فئرعون و اونون چوخلو خالقي قيلينجلا اؤلدورولَنلرله بئرلئکده ختنه‌سئزلرئن يانينا اوزاناجاق.» پروردئگار رب بله بويورور."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.33'>
        <verse osisID='Ezek.33.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.2'>"ای بشر اوغلو، خالقينا منصوب اولانلارلا دانيش و اونلارا بله دِه: «اگر من بئر اؤلکه‌نئن اوستونه قيلينج گؤنده‌رَنده، اؤلکه خالقي، ائچئندن بئر نفري سِچئب اؤزلري اوچون گؤزَتچي قويسون،</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.3'>و بو گؤزَتچي اؤلکه‌نئن اوستونه قيلينجين گلدئيئني گؤره‌نده کَره‌ناي چاليب خالقا خبر ورسئن،</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.4'>او زامان کئم کَره‌ناي سَسئني اشئدئب بو ائخطارا دئقّت اتمه‌سه و قيلينج گلئب اونو اؤلدورسه، اونون قاني اؤز باشينا اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.5'>او، کَره‌ناي سَسئني اشئتدي، لاکئن بو ائخطارا دئقّت اتمه‌‌دي؛ بونا گؤره ده قاني اؤز باشينا اولاجاق. آمّا اگر ائخطارا دئقّت اتسَيدي، جا‌نيني خئلاص اِدَردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.6'>لاکئن اگر گؤزَتچي گؤرسون کي، قيلينج گلئر و کَره‌ناي چالماسين و خالقين بوندان خبري اولماسين و قيلينج دا گلئب اونلاردان بئرئني هلاک اتسئن، او آدام اؤز تقصئري ائچئنده اؤلدورولموشدور، لاکئن قاني گؤزَتچئنئن بوينونا اولاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.33.7'>
          سنه گلئنجه، ای بشر اوغلو، من سني ائسرايئل نسلی اوچون گؤزَتچي قويموشام؛ نه زامان آغزيمدان بئر سؤز اشئده‌سن، گرک اونلارا منئم طرفئمدن ائخطار وره‌سن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.8'>او زامان کي، پئس آداما ديئرَم؛ ‹ای پئس آدام، سن قطعن اؤله‌جکسن› و سن اونونلا دانيشماييب اونا خبر ورمئرسن کي، اؤز يولوندان دؤنسون. او پئس آدام اؤز تقصئرئنه ائچئنده اؤله‌جک، لاکئن اونون قانيني سنئن بوينونا قوياجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.9'>آمّا اگر سن پئس آداما ائخطار وره‌سن کي، اؤز يولوندان دؤنسون، لاکئن او اؤز يولوندان دؤنمه‌سه، اؤز تقصئري ائچئنده اؤله‌جک، آمّا سن اؤز جا‌نيني قورتارميش اولورسان.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.33.10'>
          سن، ای بشر اوغلو، ائسرايئل اِوئنه بله دِه: «سئز ديئبسئنئز کي، عوصيانلاريميز و گوناهلاريميز بوينوموزدادير و بئز اونلارين ائچئنده اَرئيئب يوخ اولوروق؛ بله حالدا نجه ياشايا بئله‌رئک؟»</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.11'>اونلارا دِه: «وارليغيما آند اولسون، پئس آدامين اؤلوموندن کِف اتمئرم، اونون اؤز يولوندان دؤنوب ياشاماسيندان کِف ادئرم.» پروردئگار رب بويورور. «دؤنون، پئس يوللارينيزدان دؤنون. نه اوچون اؤله‌سئنئز، ای ائسرايئل نسلي؟»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.33.12'>
          سن، ای بشر اوغلو، اؤز هموطنلرئنه دِه: «عوصيان اتدئيي حالدا، صالحئن صالحلئيي اونو خئلاص اتمَز. پئس آداما گلئنجه، اگر او اؤز پئسلئيئندن دؤنسه، بوندان اؤتري هلاک اولماز. صالح آدام گوناه اتدئيي حالدا، اؤز صالحلئيي ائله ياشايا بئلمز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.13'>صالح آداما ‹البتّه، ياشاياجاقسان› دِدئيئم زامان، اگر او اؤز صالحلئيئنه اعتئماد ادئب پئسلئک اتسه، صالح ائشلرئندن هچ بئري يادا سالينماياجاق؛ اتدئيي پئسلئيه گؤره اؤله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.14'>آمّا پئس آداما ‹البتّه، اؤله‌جکسن› دِدئيئم زامان، اگر گوناهيندان دؤنوب عدالتلي و صالح ائشلر گؤرسه-</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.15'>گئرووونو گری ورسه، سويغونچولوقلا آلديغيني گری قايتارسا، پئسلئک اتمه‌دن حيات ورئجي قايدالارا گؤره رفتار اتسه، البتّه، ياشاييب اؤلميه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.16'>بو آدامين اتدئيي گوناهلاردان هچ بئري اونون ضئدّئنه يادا سالينماياجاق. او عدالت و صالحلئکله عمل ادئب؛ البتّه، ياشاياجاق.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.33.17'>
          آمّا سنئن هموطنلرئن ديئرلر: «ربّئن يولو دوز ديئل.» حال بو کي، اونلارين اؤز يوللاري دوز ديئل.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.18'>او زامان کي، صالح آدام اؤز صالحلئيئندن دؤنوب پئسلئک ادئر، بوندان اؤتري اؤله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.19'>لاکئن پئس آدام اؤز پئسلئيئندن دؤنوب عدالت و صالحلئکله عمل اتسه، بو عمللرله ياشاياجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.20'>آنجاق سئز حله ده ديئرسئنئز: «ربّئن يولو دوز ديئل.» سئزئن هر بئرئنئزي اؤز عملئنه گؤره موحاکئمه اده‌جيم، ای ائسرايئل نسلي!"  </verse>
        <verse osisID='Ezek.33.21'>
          اسئرلئيئمئزئن اون ائکئنجي ائلئنده، اونونجو آيين بِشئنجي گونو، اورشَلئمدن قاچيب قورتولموش بئر نفر گلئب منه ددي: "شهر آليندي."</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.22'>آخشام واختي، او قاچقين منئم يانيما گلمه‌مئشدن قاباق، ربّئن اَلي منئم اوستومده ائدي؛ سحر او آدامين يانيما گلدئيي واخت، رب دئلئمي آچدي؛ دئلئم آچيلدي، آرتيق دانيشا بئلئردئم.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.33.23'>
          او واخت منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.24'>"ای بشر اوغلو، ائسرايئلئن خارابا قالميش شهرلرئنده ياشايانلار بله ديئرلر: «ائبراهئم تک بئر آدام ائدي، آمّا گئنه ده اؤلکه‌يه مالئک اولدو؛ بئز ده مالئک اولا بئله‌رئک، بوندان علاوه، چوخوق دا.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.25'>بو سؤزلردن اؤتري اونلارا دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «اَتي قاني ائله يِيئرسئنئز، قان تؤکَرکَن بوتلرئنئزه باخيرسينيز. بله اولدوغو حالدا اؤلکه‌ني مگر مولک آلا بئلرسئنئز؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.26'>سئز قيلينجينيزا بِل باغلاييرسينيز، ائيرنج ائشلر گؤرورسونوز، هر کس اؤز قونشوسونون آرواديني نجئس ادئر. بله اولدوغو حالدا اؤلکه‌ني مگر مولک آلا بئلرسئنئز؟»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.33.27'>
          اونلارا دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «وارليغيما آند اولسون کي، خارابا قالان شهرلرده ياشايانلار قطعن قيلينجلا هلاک اولاجاقلار. چؤلده قالانلاري وحشي حيوانلارا يِم اده‌جيم. قالالاردا و ماغارالاردا اولانلار دا وبادان اؤله‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.28'>اؤلکه‌ني خارابا و ساکئنسئز قوياجاغام. کئبئرلَندئکلري قودرت هچ اولاجاق؛ ائسرايئل داغلاري ساکئنسئز قالاجاق، اورادان کئمسه کِچميه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.29'>اتدئکلري بوتون ائيرنج ائشلردن اؤتري، اؤلکه‌ني خارابا و ساکئنسئز قويدوغوم زامان، بئله‌جکلر کي، رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.33.30'>
          سنه گلئنجه، ای بشر اوغلو، هموطنلرئن دووارلارين دئبئنده، اِولرئن قاپيسي قاباغيندا سنئن حاقّيندا دانيشيرلار. بئربئرلرئنه ديئرلر: ‹گلئن گِدَک، رب طرفئندن نازئل اولان سؤزه قولاق آساق.›</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.31'>خالق هر واخت اولدوغو کئمي سنئن يانينا گلئرلر. منئم خالقيم اولاراق قاباغيندا اوتورورلار، سؤزلرئنه قولاق آسيرلار، آمّا ددئکلرئمه عمل اتمئرلر. چونکي شهوتلي سؤزلر آغيزلاريندا ائکَن عمل ادئرلر، و اورَکلري حارام قازانج دالينجا گِدئر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.32'>باخ، سن اونلار اوچون گؤزل سَسله سِوگي نغمه‌لري اوخويان ياخشي بئر ساز چالان کئمي‌سن. سؤزلرئنه قولاق آسيرلار، آمّا اونلارا عمل اتمئرلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.33.33'>بلجه بوتون بونلار دوغرو چيخاندا کي، قطعن ده دوغرو چيخاجاق، آرالاريندا بئر پيغمبر اولدوغونو باشا دوشه‌جکلر.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.34'>
        <verse osisID='Ezek.34.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.2'>"ای بشر اوغلو، نبئلئک ات، ائسرايئلئن چوبانلارينين ضئدّئنه نبئلئک ادئب اونلارا دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «ائسرايئل چوبانلارينين واي حالينا کي، آنجاق اؤزلرئني يِدئردئرلر! مگر چوبانلار گرک سورونو يِدئرتمه‌سئنلر؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.3'>سئز ياغي يِيئرسئنئز، يوندان پالتار گِيئنئرسئنئز، بَسلَنمئش قويون-کِچئني کَسئرسئنئز، سورونو يِدئرتمه‌يئرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.4'>ضعئفلره قووّت ورمه‌يئبسئنئز، ناخوش اولاني صاغالتماييبسينيز، سيناني باغلاماييبسينيز، آزاني گری قايتارماييبسينيز، ائته‌ني آختارماييبسينيز؛ آنجاق زور و قدّارليقلا اونلارا آغاليق ادئبسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.5'>اونلار دا چوبان اولماديغي اوچون داغيليشديلار و وحشي حيوانلارا يِم اولدولار، هر بئري بئر يِره قاچدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.6'>منئم سوروم بوتون داغلاردا و اوجا تپه‌لرده سرگردان اولدو. منئم سوروم بوتون يِر اوزونه داغيليشدي. بئر سوروشان، بئر آختاران دا يوخ ائدي.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.34.7'>
          بونا گؤره ده، ای چوبانلار، ربّئن سؤزونه قولاق آسين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.8'>پروردئگار رب بويورور: «وارليغيما آند اولسون، ائندي کي، چوبان اولماديغي اوچون سوروم قارت ادئلئب، بوتون وحشي حيوانلارا يِم اولوب، چوبانلاريم دا سورومو آختارماييب اونلاري يِدئرتمه‌يئبلر، لاکئن اؤز-اؤزلرئني يِدئردئبلر–</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.9'>بوتون بونلارا گؤره، ای چوبانلار، ربّئن سؤزونه قولاق آسين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.10'>پروردئگار رب بله ديئر: ‹من بو چوبانلارين ضئدّئنه‌يَم. سوروم اوچون اونلاردان حساب ورمه‌لرئني طلب اده‌جيم. سورونو اوتارماق ائشئني بئر داها اونلارا ورميه‌جيم. بلجه چوبانلار آرتيق اؤزلرئني کؤکَلتميه‌جکلر. سورومو اونلارين دئشلرئندن قورتاراجاغام کي، بئر داها اونلارا يِم اولماسينلار.›»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.34.11'>
          چونکي پروردئگار رب بله ديئر: «باخين، من اؤزوم سورومون دالينجا گدئب اونلاري آختاراجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.12'>داغيليشميش قويونلارينين آراسيندا اولان بئر چوبان نجه سوروسونون قيدئنه قالار، من ده سورومون قيدئنه اِله قالاجاغام. بولودلو و قارانليق بئر گونده اطرافا سَپه‌لَندئکلري هر يردن اونلاري قورتاراجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.13'>اونلاري خالقلارين آراسيندان چيخارداجاغام، اؤلکه‌لردن ييغيب اؤز تورپاقلارينا گتئره‌جيم؛ ائسرايئل داغلاريندا، دره‌لرده، اؤلکه‌نئن بوتون مسکوني يِرلرئنده اونلاري يِدئرده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.14'>اونلاري گؤزل بئر اوتلاقدا يِدئرده‌جيم. يايلاقلاري ائسرايئلئن اوجا داغلاري اوستونده اولاجاق. اورادا گؤزل بئر يايلاقدا ياتاجاقلار. ائسرايئل داغلاري اوستونده اولان بَهَرلي اوتلاقدا اوتلاياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.15'>سورومو من اؤزوم اوتورداجاغام، اونلاري من اؤزوم ياتيرداجاغام.» پروردئگار رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.16'>«ائتمئشي آختاراجاغام، آزاني گری قايتاراجاغام، يارالي اولاني باغلاياجاغام، ناخوش اولانا قووّت وره‌جيم، آمّا بَسلَنمئش و گوجلو اولاني هلاک اده‌جيم. من قويونلاريمي عدالتله اوتاراجاغام.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.34.17'>
          سئزه گلئنجه، ای منئم سوروم، پروردئگار رب بله ديئر: .باخ، قويونلا قويون آراسيندا، قوچلارلا کِچئلر آراسيندا من حؤکم اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.18'>گؤزل اوتلاقدا اوتلاماغينيز سئزه آز ائدي کي، اوتلاقلارينيزين قالانيني دا آياقلارينيز آلتيندا تاپدالاييرسينيز؟ دورو سو ائچمه‌يئنئز سئزه آز ائدي کي، آرتيغيني دا آياقلارينيزلا بولانديريرسينيز؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.19'>منئم سورومه گلئنجه، سئزئن آياقلارينيزلا تاپدالاديقلارينيزي اونلار گرک يِسئنلر، آياقلارينيزلا بولانديرديقلارينيزي اونلار گرک ائچسئنلر!»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.34.20'>
          بونا گؤره ده پروردئگار رب اونلارا بله ديئر: «باخين، من، بلی، من بَسلَنمئش قويونلا آريخ قويونون آراسيندا حؤکم اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.21'>سئز بوتون آريخ قويونلاري بؤيرونوزله، چئينئنئزله ائته‌له‌يئرسئنئز، اونلاري کنارا چيخارتماق اوچون بوينوزلارينيزلا وورورسونوز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.22'>بونا گؤره ده من سورومو خئلاص اده‌جيم. اونلار داها قارت مالي اولماياجاقلار و قويونلا قويون آراسيندا من حؤکم اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.23'>او واخت باشلارينا تک بئر چوبان، قولوم داوودو قوياجاغام و او، اونلاري اوتاراجاق و اونلارين چوبانلاري اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.24'>من رب اونلارين تاريسي اولاجاغام، قولوم داوود دا اونلارين ائچئنده رهبر اولاجاقدير.» من رب بونو ددئم.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.34.25'>
          «اونلارلا بئر صولح عهدي باغلاياجاغام، اؤلکه‌دن ضررلي حيوانلاري قوواجاغام کي، اونلار چؤلده آسايئش ائچئنده ياشاييب مِشه‌لرده ياتسينلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.26'>اونلارين اؤزلرئنه ده، تپه‌مئن اطرافينداکي يِرلره ده برکت وره‌جيم. ياغيشي واختيندا ياغديراجاغام؛ برکتلي ياغيشلار اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.27'>چؤلده‌کي آغاجلار ميوه يتئره‌جکلر، تورپاق محصول وره‌جک. خالق اؤز اؤلکه‌سئنده آسايئش ائچئنده ياشاياجاق. يوغ ائپلرئني قيريب اونلاري قول ادنلرئن اَلئندن قورتارديغيم زامان بئله‌جکلر کي، رب منم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.28'>آرتيق مئلّتلرئن قارت مالي اولماياجاقلار، وحشي حيوانلارين يِمي اولماياجاقلار. آسايئش ائچئنده ياشاياجاقلار، اونلاري قورخودان دا اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.29'>اونلار اوچون شؤهرتلي بئر باغئستان يِتئشدئره‌جيم. داها اؤلکه‌ده آجليقدان تلف اولماياجاقلار، مئلّتلرئن تحقئرلرئنه ده دؤزميه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.34.30'>او واخت بئله‌جکلر کي، من، اونلارين تاريسي رب، اونلارلايام و اونلار، ائسرايئل نسلي، ده منئم خالقيمدير.» پروردئگار رب بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.34.31'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.35'>
        <verse osisID='Ezek.35.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.2'>"ای بشر اوغلو، اوزونو سِعئر داغينا چِوئر و اونون ضئدّئنه نبئلئک ادئب</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.3'>دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «ای سِعئر داغي، من سنئن ضئدّئنه‌يَم. من اَلئمي سنئن ضئدّئنه اوزاداجاغام، سني خارابا و کئمسه‌سئز بئر يِره چِوئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.4'>شهرلرئني وئران اده‌جيم و سن خاراباليغا چِورئله‌جکسن. او واخت بئله‌جکسن کي، رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.35.5'>
          مادام کي، ائسرايئللی‌لره دائم کئن باغلادين، فلاکته دوشدوکلرئنده، جزالانديريلمالارينين زاماني يرئنه يِتئشدئکده اونلاري قيلينجا تسلئم اتدئن،»</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.6'>پروردئگار رب بويورور، «وارليغيما آند اولسون کي، من ده سني قانا بولاشديراجاغام، قان سني تعقئب اده‌جک؛ قان تؤکمکدن نئفرت اتمه‌دئيئنه گؤره، قان سني تعقئب اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.7'>من سِعئر داغيني کئمسه‌سئز و خاراباليق بئر يِره چِوئره‌جيم. اورايا گدئب-گلنئن آياغيني کَسه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.8'>داغلاريني اؤلولرله دولدوراجاغام. قيلينجدان کچئرئلَنلر سنئن تپه‌لرئنده، وادئلرئنه و دره‌لرئنده ييخيليب هلاک اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.9'>سني ابدی اولاراق خاراباليغا چِوئره‌جيم، شهرلرئنده هچ کس ياشاماياجاق. او واخت بئله‌جکسن کي، رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.35.10'>
          سن بله ددئن: ‹رب او يِرلرده اولسا دا، بو ائکي مئلّت، بو ائکي اؤلکه منئم اولاجاق، اونلاري اؤزومه مولک اده‌جيم.›»</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.11'>بونا گؤره ده پروردئگار رب بويورور: «وارليغيما آند اولسون کي، خالقيما کئن باغلاديغينا موطابئق اونلارلا نجه قضب و حسودلوقلا رفتار اتدئيئنه موطابئق، من ده سنئنله اِله رفتار اده‌جيم. سني موحاکئمه اتدئيئم زامان اونلارا دا اؤزومو تانيتاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.12'>او زامان بئله‌جکسن کي، من رب منم.» ائسرايئل داغلارينين ضئدّئنه ددئيئن تحقئرلرئن هاميسيني اِشئتمئشم. سن بله دِمئشدئن: ‹يِرله بئر اولدولار، يِيئلمک اوچون بئزه ورئلدئلر.›</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.13'>آغزينيزلا منئم ضئدّئمه کئبئرله دا‌نيشدينيز، منئم عَلِيهئمه چوخ سؤزلر دِدئنئز. من بونلاري اشئتدئم.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.35.14'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «بوتون ير اوزو سِوئندئيي حالدا، من سني وئران اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.35.15'>ائسرايئل خالقينين ائرثي يِرله بئر اولاندا سن نجه سِوئندئن، من ده سنئنله اِله رفتار اده‌جيم. ای سِعئر داغي، وئران اولاجاقسان، بوتون اِدوم دا وئران اولاجاق. او واخت بئله‌جکلر کي، رب منم.»  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.36'>
        <verse osisID='Ezek.36.1'>
          سن، ای بشر اوغلو، ائسرايئل داغلاري اوچون نبئلئک ادئب دِه کي، ای ائسرايئل داغلاري، ربّئن سؤزونو اِشئدئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.2'>پروردئگار رب بله ديئر: «دوشمن سئزئن حاقّينيزدا ديئب: ‹نه ياخشي، بو قدئم تپه‌لر بئزئم مولکوموز اولدو.›»</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.3'>بونا گؤره ده نبئلئک ادئب دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «دوغرودان دا سئزي وئران اتدئلر، هر طرفدن سيخيشديريب تاپدالاديلار، اِله کي، باشقا مئلّتلر مولکونوزه صاحئب اولسون، سئز دئل‌لره دوشه‌سئنئز، و خالقين حقارتلي دانيشمالارينا چِورئله‌سئنئز.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.4'>بوتون بونلارا گؤره، ای ائسرايئل داغلاري، پروردئگار ربّئن سؤزونو اِشئدئن. پروردئگار رب داغلارا، تپه‌لره، دره‌لره، وادئلره، وئران اولموش خاراباليقلارا و ترک ادئلمئش شهرلره کي، اطرافداکي باشقا مئلّتلرئن، قارت و کئنايه هدفي اولوبلار، بله ديئر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.5'>بونا گؤره ده، پروردئگار رب بله ديئر: «قيرتئمئن آلوولانان اودوندا باشقا مئلّتلرئن ضئدّئنه و بوتون اِدومون ضئدّئنه دانيشميشام. اونلار بوتون اورَکلري ائله سِوئنئب حقارت اده‌رک، اؤلکَمه صاحئب چيخديلار کي، اونو قارت اتسئنلر.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.6'>بونا گؤره ده ائسرايئل اؤلکه‌سي اوچون نبئلئک ادئب داغلارا، تپه‌لره، دره‌لره و وادئلره دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «باخين، مئلّتلرئن تحقئرئنه دؤزدويونوز اوچون قيرت و قضبئمله دانيشميشام.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.7'>بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: «آند ائچمئشم کي، اطرافينيزداکي مئلّتلر ده قطعن خجالت ائچئنده قالاجاقلار.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.36.8'>
          آمّا سئز، ای ائسرايئل داغلاري، سئز قول-بوداق آتاجاقسينيز، خالقيم ائسرايئل اوچون ميوه وره‌جکسئنئز، اونا گؤره کي، اونلار تزلئکله اؤز يوردونا قاييداجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.9'>چونکي من سئزئن طرفئنئزده‌يَم، سئزه طرف دؤنه‌جيم. شوخوملانيب اَکئله‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.10'>اؤلکه‌نئزده آداملارين ساييني، بلی، بوتون ائسرايئل نسلئنئن ساييني چوخالداجاغام؛ شهرلرده ائنسانلار ساکئن اولاجاقلار، خاراباليقلار آباد ادئله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.11'>اؤلکه‌نئزده آداملارين و حيوانلارين ساييني چوخالداجاغام، تؤره‌يئب چوخالاجاقلار؛ کِچمئشده اولدوغو کئمي اؤلکه‌نئزي ائنسانلارلا مسکونلاشديراجاغام و سئزه اوّلکئندن ده آرتيق ياخشيليق اده‌جيم. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، رب منم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.12'>اؤلکه‌نئزده خالقيم ائسرايئلدن اولان ائنسانلاري گَزدئره‌جيم و اونلار سئزه صاحئب اولاجاقلار. سئز ده اونلارين ائرثي اولاجاقسينيز. اونلاري بئر داها اؤولادلاريندان محروم اتميه‌جکسئنئز.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.36.13'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «چونکي اونلار سنه ديئرلر کي، {سن آدام يئيَن و مئلّتئني اؤولاددان محروم ادن بئر اؤلکه‌سن}،</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.14'>اونا گؤره، بوندان سونرا سن داها آدام يِمَيه‌جکسن، مئلّتئني اؤولاددان دا بئر داها محروم اتميه‌جکسن.» پروردئگار رب بله بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.15'>«قويماجاغام کي، مئلّتلرئن تحقئرلرئني بئر داها اِشئده‌سن. خالقلارين کئنايه‌سئنه بئر داها دوچار اولماياجاقسان. مئلّتئنئن بئر داها ييخيلماسينا ائجازه ورميه‌جيم.» پروردئگار رب بله بويورور."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.36.16'>
          سونرا منه ربّئن سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.17'>"ای بشر اوغلو، ائسرايئل نسلی اؤز تورپاغيندا ياشاياندا، يوللار و عمل‌لري ائله اونو نجئس اتدئلر. اونلارين يوللاري منئم حوضورومدا آروادين آيباشي اولدوغو واختداکي نجئسلئيي کئمي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.18'>من ده قضبئمي اونلارين اوستونه تؤکدوم، چونکي اؤلکه‌ده قان تؤکموشدولر، بوتلري ائله اونو نجئس اتمئشدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.19'>اونلاري مئلّتلر آراسينا يايديم، و اونلار اؤلکه‌لر آراسينا سَپه‌لَندئلر. اونلاري يوللارينا و عمل‌لرئنه موطابئق موحاکئمه اتدئم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.20'>مئلّتلرئن آراسيندا، گتدئکلري هر يرده موقدّس آديمي لَکه‌له‌دئلر. چونکي اونلارا بله ديئلدي: «بو خالق ربّئن خالقي اولدوغو حالدا، اؤلکه‌سئندن چيخماغا مجبور اولوب.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.21'>لاکئن من موقدّس آديمين عئزّتدن دوشمه‌سي باره‌ده نئگاران ائدئم کي، ائسرايئل نسلی اونو گتدئيي مئلّتلر آراسيندا لَکه‌له‌مئشدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.36.22'>
          بونا گؤره ده ائسرايئل نسلئنه دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «ای ائسرايئل نسلي، بونو سئزئن خاطئرئنئزه يوخ، موقدّس آديمين خاطئرئنه ادئرم کي، سئز اونو، گتدئيئنئز مئلّتلر آراسيندا لَکه‌له‌يئبسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.23'>مئلّتلر آراسيندا لَکه‌له‌دئيئنئز بؤيوک آديمين موقدّسلئيئني گئنه گؤرسده‌جيم. مئلّتلرئن گؤزو قاباغيندا سئزئن ائچئنئزده موقدّسلئيئمي گؤرسه‌دن زامان مئلّتلر بئله‌جکلر کي، رب منم.» پروردئگار رب بله بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.24'>«چونکي سئزي مئلّتلرئن آراسيندان گؤتوره‌جيم، بوتون اؤلکه‌لردن ييغاجاغام و اؤز تورپاغينيزا گتئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.25'>او زامان اوستونوزه تمئز سو سَپه‌جيم، و تمئز اولاجاقسينيز؛ سئزي بوتون نجئسلئيئنئزدن و بوتلرئنئزدن تمئزلَيه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.26'>من سئزه تزه بئر اورَک وره‌جيم، ائچئنئزه تزه بئر روح قوياجاغام. سئنه‌نئزدن داش اوره‌يي چيخارديب سئزه اَتدن اولان اورَک وره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.27'>اؤز روحومو سئزئن ائچئنئزه قوياجاغام. اِله اده‌جيم کي، سئز قايدالاريما گؤره رفتار اده‌سئنئز، حؤکملرئمي دئقّتله رئعايت اده‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.28'>او زامان آتالارينيزا وردئيئم اؤلکه‌ده ياشاياجاقسينيز؛ سئز منئم خالقيم، من ده سئزئن تارينيز اولاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.29'>سئزي بوتون نجئسلئيئزدن خئلاص اده‌جيم. بوغدايا امر ادئب اونو چوخالداجاغام، اوستونوزه آجليق گتئرميه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.30'>آغاجين مئيوه‌سئني، زَمئنئن محصولونو چوخالداجاغام کي، مئلّتلر ائچئنده بئر داها آجليق روسوايچيليغيني چکميه‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.31'>او زامان پئس عمل‌لرئنئزي، ياوا ائشلرئنئزي يادا سالاجاقسينيز. تقصئرلرئنئزدن و ائيرنج ائشلرئنئزدن اؤتري اؤزونوزدن ائيرَنه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.32'>بئلئن کي، بونو سئزئن خاطئرئنئزه اتمئرم.» پروردئگار رب بويورور: «اوتانين و يولارينيزدان خجالت چکئن، ای ائسرايئل نسلي!»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.36.33'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «سئزي بوتون تقصئرلرئنئزدن تمئزله‌دئيئم واخت شهرلري مسکونلاشديراجاغام، خارابا يِرلر آباد اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.34'>بوش قالميش اؤلکه شوخوملاناجاق، حال بو کي، هر يولدان کِچه‌نئن نظرئنده او، بئر وئرانه ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.35'>او واخت دئيه‌جکلر: ‹وئران اولان بو تورپاق عدن باغي کئمي اولوب. خارابا و وئران قالميش، داغيديلميش شهرلرئن ائستِحکاملاري تئکئلئب، اونلارين ائچئنده آداملار ياشايير.›</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.36'>او واخت اطرافينيزدا قالان مئلّتلر بئله‌جکلر کي، داغيديلميش يِرلري من رب تئکمئشم، چؤله چِورئلمئش يِرلري من آباد اتمئشم. من رب بونو دِمئشم و قطعن اونو يرئنه يتئره‌جيم.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.36.37'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «من ائسرايئل نسلئنئن خاهئشلرئني قبول ادئب اونلار اوچون بونو اده‌جيم: اهالئسئني سورو کئمي چوخالداجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.36.38'>بايرام گونلرئنده اورشَلئمده قوربانليق حيوان سورولري نجه چوخ اولور، وئران ادئلمئش شهرلر ده اِلَجه ائنسان سورولري ائله دولو اولاجاق. او واخت بئله‌جکلر کي، رب منم.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.37'>
        <verse osisID='Ezek.37.1'>
          ربّئن اَلي اوستومده ائدي. رب اؤز روحو ائله منی باييرا چيخارديب وادئنئن اورتاسينا قويدو؛ وادي سوموکلرله دولو ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.2'>او منی اونلارين اوستونده گَزدئرئب هر طرفه آپاردي. گؤردوم کي، وادئنئن اوستونده سايسيز-حسابسيز سوموک وار. اونلار بَرک قوروموشدو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.3'>رب منه ددي: "ای بشر اوغلو، بو سوموکلر مگر دئرئله بئلر؟" من جاواب وردئم: "ای پروردئگار رب، بونو سن بئلئرسن."</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.4'>او منه ددي: "بو سوموکلر اوچون نبئلئک ادئب اونلارا دِه کي، ای قورو سوموکلر، ربّئن سؤزونو اِشئدئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.5'>پروردئگار رب بو سوموکلره بله ديئر: «باخين، من سئزئن ائچئنئزه نفس قوياجاغام کي، سئز دئرئله‌‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.6'>اوستونوزه وَتَرلر قوياجاغام، اَت بئتئره‌جيم، سئزي دَري ائله اؤرته‌جيم، ائچئزه نفس قوياجاغام کي، سئز دئرئله‌‌سئنئز؛ او واخت بئله‌جکسئنئز کي، رب منم.»"  </verse>
        <verse osisID='Ezek.37.7'>
          منه امر اولوندوغو کئمي نبئلئک اتدئم. من نبئلئک اِدَرکَن بئر گورولتو قوپدو، بئر تاقّيلتي اِشئدئلدي. سوموکلر بئربئرلرئنه ياخينلاشديلار، سوموک سومويه بئتئشدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.8'>من باخيب گؤردوم کي، اونلارين اوستونه وَتَرلر گلدي، اَت بئتدي، بونلاري دا دَري اؤرتدو. لاکئن اونلاردا نفس يوخ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.9'>رب منه ددي: "ای بشر اوغلو، نفس اوچون نبئلئک ات، نبئلئک ادئب نفسه دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «ای نفس، کوله‌يئن اَسدئيي دؤرد سمتدن گل، بو اؤلدورولَن آداملارين اوستونه اوفور کي، دئرئلسئنلر.»"</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.10'>منه امر اتدئيي کئمي نبئلئک اتدئم. نفس اونلارين ائچئنه گئردي و اونلار دئرئلئب آياق اوسته قالخديلار. چوخ بؤيوک بئر قوشون ياراندي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.37.11'>
          او واخت رب منه ددي: "ای بشر اوغلو، بو سوموکلر بوتون ائسرايئل نسلئني تمثئل ادئر. باخ، اونلار بله ديئرلر: «سوموکلرئمئز قورويوب، اومئدئمئز يوخ اولوب، کامئل کَسئلمئشئک.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.12'>بونا گؤره ده نبئلئک ادئب اونلارا دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «ای خالقيم، من قبئرلرئنئزي آچيب سئزي اورادان چيخارداجاغام و ائسرايئل تورپاغينا گتئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.13'>ای خالقيم، من قبئرلرئنئزي آچاندا، سئزي قبئرلرئنئزدن چيخارداندا بئله‌جکسئنئز کي، رب منم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.14'>من ائچئنئزه اؤز روحومو قوياجاغام و سئز دئرئله‌جکسئنئز. سئزي اؤز تورپاغينيزا يِرلَشدئره‌جيم. او واخت بئله‌جکسئنئز کي، من رب بونو دِمئشم و يرئنه يتئره‌جيم.» رب بله بويورور."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.37.15'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.16'>"سن، ای بشر اوغلو، اَلئنه بئر عصا گؤتور و اونون اوستونه ياز: «يهودا و اونون همراهي اولان ائسرايئل اؤولادلاري اوچون.» سونرا باشقا بئر عصا گؤتور و اونون اوستونه ياز: «اِفرايئمئن عصاصي اولان يوسئف و اونون همراهي اولان بوتون ائسرايئل نسلی اوچون.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.17'>بو عصالاري بئربئرئنئن اوستونه قويوب بئرلَشدئر. اِله ات کي، اَلئنده بئر عصا اولسون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.18'>اگر سنئن خالقينين اؤولادلاري سوروشسالار کي «اتدئکلرئنئن معناسي نه‌دئر، بئزه بئلدئرمَزسن؟»</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.19'>اونلارا دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «اِفرايئمئن اَلئنده‌کي عصاني، يعني يوسئفئن عصاسيني و اونون همراهي اولان ائسرايئل قبئله‌لرئنئن عصاسيني گؤتوره‌‌جيم و يهودانين عصاسي ائله بئرلَشدئرئب بئر عصا اده‌جيم. اونلار اَلئمده بئر اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.20'>اوستونه يازي يازديغين عصالار اونلارين گؤزلري قاباغيندا اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.21'>اونلارا دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: باخين، من ائسرايئل اؤولادلاريني، يانلارينا گتدئکلري مئلّتلرئن آراسيندان گؤتوره‌جيم، اونلاري هر يردن ييغيب اؤز تورپاقلارينا گتئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.22'>اونلاري اؤلکه‌ده، ائسرايئل داغلاري اوستونده واحئد بئر مئلّت اده‌جيم. هاميسينين واحئد پادشاهي اولاجاق. داها ائکي آيري مئلّت اولماياجاقلار، ائکي پادشاهليغا دا بؤلونميه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.23'>آرتيق بوتلري ائله، ائيرنج شيلري ائله، عوصيانلاري ائله اؤزلرئني نجئس اتميه‌جکلر. اونلاري ياشاديقلاري و ائچئنده گوناه اتدئکلري يِرلردن قورتاريب تمئز اده‌جيم. اونلار منئم خالقيم، من ده اونلارين تاريسي اولاجاغام.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.37.24'>
          قولوم داوود اونلارين پادشاهي اولاجاق، اونلارين هاميسينا واحئد چوبان اولاجاقدير. اونلار منئم حؤکملرئمه گؤره رفتار اده‌جکلر و قايدالاريمي ساخلاييب يرئنه يتئره‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.25'>قولوم يعقوبا وردئيئم، آتالارينين ياشاديقلاري اؤلکه‌ده ياشاياجاقلار، اؤزلري، اوغوللاري و نوه‌لري ابده کئمي اورادا ياشاياجاقلار. قولوم داوود دا ابده کئمي اونلارين رهبري اولاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.26'>من اونلارلا صولح عهدي باغلاياجاغام. بو اونلارلا ابدی بئر عهد اولاجاق. اونلاري اورادا يِرلَشدئرئب سايلاريني چوخالداجاغام. موقدّس مکانيمي ابده کئمي اونلارين آراسيندا قوراجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.27'>منئم مسکنئم اونلارين آراسيندا اولاجاق. من اونلارين تاريسي، اونلار دا منئم خالقيم اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.37.28'>موقدّس مکانيمي ابده کئمي اونلارين آراسيندا يِرلَشدئرَنده، مئلّتلر بئله‌جکلر کي، ائسرايئلي تقدئس ادن من رَبّم.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.38'>
        <verse osisID='Ezek.38.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.2'>"ای بشر اوغلو، ماگوگ اؤلکه‌سئندن اولان مِشِکئن و توبالين باش رهبري گوگا اوز توت و اونون ضئدّئنه نبئلئک ادئب دِه کي،</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.3'>پروردئگار رب بله ديئر: «ای مِشِکئن و توبالين باش رهبري گوگ، من سنئن ضئدّئنه‌يَم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.4'>سني گری قايتاراجاغام، چنه‌لرئنه چنگل‌لر تاخاجاغام. سني، بوتون قوشونو، آتلاري، بوتون تجهئز اولونموش آتلي‌لاري، سئپر، قالخان و قيلينجلا سئلاحلانميش بؤيوک قوشونو قوووب چيخارداجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.5'>اونلارلا بئرلئکده قالخان و دَبئلقه‌يه بورونموش فارسلاري، کوشلولاري، پوطلولاري،</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.6'>گومِري و اونون بوتون قوشونلاريني، اوزاق شئمالدان بِيت توگَرماني و اونون بوتون قوشونلاريني، بونلارلا بئرلئکده بئر چوخ خالقلاري قوووب چيخارداجاغام.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.38.7'>
          حاضير اول! اطرافيندا ييغيلميش او بؤيوک قوشونلا بئرلئکده حاضيرلاش. اونلارا سن ريئس اولاجاقسان.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.8'>اوزون مودّتدن سونرا دؤيوشه چاغيريلاجاقسان. گله‌جک ائل‌لرده قيلينجدان قورتولوب راحاتلانان اؤلکه‌يه هوجوم اده‌جکسن. او اؤلکه‌نئن ساکئنلري چوخلو خالقلارين ائچئندن ائسرايئل داغلارينا ييغيليبلار. بو داغلار همئشه خاراباليق ائدي، آمّا اونلارين ساکئنلري خالقلار آراسيندان گری قايتاريليبلار و هاميسي آسايئش ائچئنده ياشاييرلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.9'>سن، بوتون قوشونون و سنئنله بئرلئکده بئر چوخ خالق چيخيب طوفان کئمي گله‌جکسئنئز، اؤلکه‌نئن اوستونو توتان بولودا بَنزه‌يه‌جکسئنئز.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.38.10'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «او گون آغلينا بعضی دوشونجه‌لر گله‌جک، پئس بئر نئيّت قوروب</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.11'>دئيه‌جکسن: ‹دووارسيز کَندلري اولان او اؤلکه‌يه هوجوم اده‌جيم. آسايئش و آرامليق ائچئنده ياشايان آداملارين اوستونه گده‌جيم. بو کَندلرئن هاميسي دووارسيزدير، دروازالاري دا، سورگولري ده يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.12'>وئران اولموش شهرلرده ياشايان خالقي قارت ادئب ماليني تالان اده‌جيم.› سوروسو و مالي اولان، دونيانين اورتاسيندا ياشايان بو مئلّتلرئن آراسيندان ييغيلميش خالقين ضئدّئنه اَلئني اوزاداجاقسان.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.13'>شِبا و دِدان اهالئسي، تَرشئش تاجئرلري، و بوتون کَندلرئنئن اهالئسي سنه دئيه‌جکلر: ‹قارت اوچون گلئبسن؟ تالان اتمک، قيزيل-گوموش گؤتورمک، مال-حيوان و اشيا آپارماق، بول قنئمت اَله کچئرتمک اوچوندور کي، قوشون ييغيبسان؟›»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.38.14'>
          بونا گؤره ده، ای بشر اوغلو، نبئلئک ادئب گوگا دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «او گون خالقيم ائسرايئل آسايئش ائچئنده ياشاياندا بونو مگر درک اتميه‌جکسن؟</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.15'>سن و سنئنله بئرلئکده بئر چوخ خالقلاردان اولان و هاميسي آتا مئنمئش بؤيوک بئر قوشون، گوجلو بئر قوشون اؤز يِرئندن، اوزاق شئمالدان گله‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.16'>اؤلکه‌ني بورويَن بئر بولود کئمي خالقيم ائسرايئلئن اوستونه هوجوم اده‌جکسئنئز. ای گوگ، گله‌جکده سني اؤز اؤلکه‌مئن اوستونه گتئره‌جيم کي، گؤزلري قاباغيندا موقدّسلئيئمي سنئن واسئطَنله گؤرستدئيئم زامان مئلّتلر منی تانييا بئلسئن.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.38.17'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «مگر سن او آدام ديئلسن کي، قدئم زامانلاردا ائسرايئل پيغمبرلري واسئطه‌سئله اونون حاقّيندا دانيشديم؟ سني اونلارين اوستونه گتئره‌جيئم باره‌ده بو پيغمبرلر او واخت ائللر نبئلئک اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.18'>او گون، گوگ ائسرايئل تورپاغينا هوجوم اتدئيي گون، قضبئم آلوولاناجاق.» پروردئگار رب ديئر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.19'>«قيرتئمله و شئدّتلي قضبئمله دِيئرم کي، او گون ائسرايئل تورپاغيندا قطعن بؤيوک بئر زلزله اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.20'>دهنزده‌کي باليقلار، گؤيده‌کي قوشلار، چؤلده‌کي حيوانلار، يرده سورونن بوتون جانلي‌لار و يِر اوزونده‌کي بوتون ائنسانلار حوضورومدا تئترَيه‌جکلر. داغلار يِرله بئر اولاجاق، قاياليقلار اوچاجاق، بوتون دووارلار ييخيلاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.21'>بوتون داغلاريمدا گوگون اوستونه گتمه‌يه بئر قيلينج چاغيراجاغام.» پروردئگار رب بويورور، «هر کس قارداشينين اوستونه قيلينج چکه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.22'>اوستونه وبا گتئرئب قانيني تؤکه‌رک اونو موحاکئمه اده‌جيم. اونون، قوشونلارينين و يانيندا گلن چوخلو خالقلارين اوستونه لِيسان ياغيشي، ائري دولو دنه‌لري، اود و گوگورد ياغديراجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.38.23'>بلجه عظمتئمي و موقدّسلئيئمي گؤرسه‌دئب، بئر چوخ مئلّتلرئن گؤزو قاباغيندا اؤزومو تانيداجاغام. او واخت بئله‌جکلر کي، رب منم.»  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.39'>
        <verse osisID='Ezek.39.1'>
          سن، ای بشر اوغلو، گوگون ضئدّئنه نبئلئک ادئب دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «ای مِشِکئن و توبالين باش رهبري گوگ،  من سنئن ضئدّئنه‌يَم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.2'>سني گری قايتاريب آپاراجاغام، اوزاق شئمالدان چيخارداجاغام و ائسرايئل داغلاري اوستونه گتئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.3'>سول اَلئندن کامانيني، صاغ اَلئندن اوخلاريني ووروب سالاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.4'>سن بوتون قوشونلارينلا، يانيندا اولان خالقلارلا بئرلئکده ائسرايئل داغلاري اوستونده هلاک اولاجاقسان. سني يمک اولماق اوچون هر جور ييرتيجي قوشا و وحشي حيوانلارا وره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.5'>آچيق چؤلده هلاک اولاجاقسان، چونکي من بونو دِمئشم.» پروردئگار رب بله بويورور،</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.6'>«من ماگوگون و ساحئل اؤلکه‌لرئنده اَمئن-آمانليق ائچئنده ياشايانلارين اوستونه اود گؤنده‌ره‌جيم. او واخت بئله‌جکلر کي، رب منم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.7'>خالقيم ائسرايئلئن آراسيندا موقدّس آديمي تانيداجاغام، آرتيق موقدّس آديمين لَکه‌لَنمه‌سئنه ائجازه ورميه‌جيم. او واخت مئلّتلر بئله‌جکلر کي، من ربّم، ائسرايئلده موقدّس اولانام.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.8'>باخ، او واخت گلئر و قطعن باش وره‌جک.» پروردئگار رب بله بويورور: «بو گون منئم دِدئيئم گوندور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.9'>او واخت ائسرايئل شهرلرئنده ياشايانلار چيخيب اود قالاياجاقلار. سئلاحلاري، قالخانلاري، سئپرلري، کامانلاري، اوخلاري، توپّوزلاري و نئزه‌لري بو اوددا يانديراجاقلار. اونلاري يدّي ائل عرضئنده يانديراجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.10'>چؤلدن اودون داشيماياجاقلار، مِشه‌لردن آغاج کَسميه‌جکلر، چونکي سئلاحلارلا اود قالاياجاقلار. اونلاري قارت ادنلري قارت اده‌جکلر، ماللاريني تالان ادنلري تالان اده‌جکلر.» پروردئگار رب بله بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.39.11'>
          «او گون دهنزئنئن شرقئنده، سيّاحلار دره‌سئنده گوگا ائسرايئلده بئر قبئرئستانليق وره‌جيم. اورادا گوگ و بوتون قوشونو باسديريلاجاق. بو يِره هامون-گوگ  دره‌سي ديئله‌جک. بو يِر، يولدان کِچَنلرئن قاباغيني کَسه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.12'>اؤلکه‌ني تمئزله‌مک اوچون ائسرايئل نسلی يدّي آي اونلاري باسديرماقلا مشغول اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.13'>اونلاري بوتون اؤلکه خالقي باسديراجاق. منئم عئزّتلَندئيئم گون اونلار اوچون ائفتئخار اولاجاق.» پروردئگار رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.14'>«اؤلکه‌ني تمئزله‌مک اوچون آداملار تعيئن اولوناجاق؛ بعضئلري اؤلکه‌ني دايانمادان دولاشاجاقلار، بعضئلري ده يرده قالان جسدلري باسديراجاقلار. يدّي آيدان سونرا آختاريشلارا باشلاياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.15'>بو آداملار اؤلکه‌نئن هر يِرئني دولاشاجاقلار. ائنسان سومويو گؤرنده يانينا بئر نئشان قوياجاقلار، او زاماناجاق کي، قبئرقازانلار اونو هامون-گوگ دره‌سئنده باسديرسينلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.16'>شهرئن آدي هامونا اولاجاق. بلجه اؤلکه‌ني تمئزلَيه‌جکلر.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.39.17'>
          سن، ای بشر اوغلو، پروردئگار رب بله ديئر: «هر جور قوشا و هر جور وحشي جانلي مخلوقا دِه: ييغيلين، گلئن. سئزئن اوچون کَسه‌جيئم قوربانين يانينا ييغيلين، ائسرايئل داغلاري اوستونده‌کي بؤيوک قوربانين يانينا هر طرفدن ييغيلين کي، اورادا اَت يِيئب قان ائچه‌‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.18'>سئز ائگئدلرئن اَتئني يِيئب يِر اوزونون رهبرلرئنئن قانيني ائچه‌جکسئنئز؛ اِله بئل کي، باشانين بَسلَنمئش حيوانلارينين، قوچلارينين، قوزولارينين، کِچئلرئنئن و گاميشلارينين اَتئني يِيئب قانيني ائچئرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.19'>سئزئن اوچون کَسدئيئم قورباندان دويونجا ياغ يئيه‌جکسئنئز، مست اولونجا قان ائچه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.20'>سوفرَمده آتلاردان، آتلي‌لاردان، ائگئدلردن و هر جور عسگردن بول-بول يِيئب دوياجاقسيز،" پروردئگار رب بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.39.21'>
          "شؤوکتئمي مئلّتلر آراسيندا گؤرسده‌جيم. بوتون مئلّتلر اونلارا وردئيئم جزاني و اوستلرئنه قويدوغوم اَلئمي گؤره‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.22'>بو گوندن سونرا ائسرايئل نسلی بئله‌جک کي، اونلارين تاريسي رب منم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.23'>مئلّتلر بئله‌جکلر کي، ائسرايئل نسلی اؤز تقصئرلرئندن اؤتري اسئرلئيه گتدي. چونکي اونلار منه خيانت اتدئلر. و من اونلاردان اوز دؤنده‌ردئم. بلجه اونلاري دوشمنلرئنه تسلئم اتدئم و هاميسي قيلينجلا هلاک اولدولار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.24'>نجئسلئکلرئنه و عوصيانلارينا گؤره اونلارلا رفتار اتدئم و اونلاردان اوز دؤنده‌ردئم.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.39.25'>
          بونا گؤره پروردئگار رب بله ديئر: «يعقوب نسلئندن اسئر اولونانلاري ائندي گری قايتاراجاغام، بوتون ائسرايئل نسلئنه مرحمت ادئب موقدّس آديمين خاطئرئنه قيرت گؤرسده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.26'>تورپاقلاريندا اَمئن-آمانليق ائچئنده ياشاياندا، اونلاري قورخودان بئر کس اولماياندا روسواچيليقلاريني و منه اتدئکلري بوتون خيانتلري ياددان چيخارداجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.27'>اونلاري مئلّتلر آراسيندان گری قايتاريب دوشمن اؤلکه‌لردن ييغديغيم زامان، اونلارين واسئطه‌‌سي ائله بئر چوخ مئلّته موقدّسلئيئمي گؤرسده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.28'>او واخت بئله‌جکلر کي، اونلارين تاريسي رب منم. چونکي اونلاري مئلّتلر آراسينا اسئرلئيه گؤنده‌ردئم. و سونرا تزه‌دن اونلاري اؤز تورپاقلارينا قايتارديم. آرتيق هچ بئرئني قالديغي اؤلکه‌سئنده قويوب گتميه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.39.29'>بئر داها اونلاردان اوز دؤنده‌رميه‌جيم، چونکي ائسرايئل نسلی اوستونه اؤز روحومو تؤکه‌جيم.» پروردئگار رب بله بويورور."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.40'>
        <verse osisID='Ezek.40.1'>
          اسئرلئيئمئزئن ائيئرمي بِشئنجي ائلئنده، ائلئن باشلانيشيندا، بئرئنجي آيين اونونجو گونو، اورشَلئم شهرئنئن سوقوطونون اون دؤردونجو ائلي–همئن او گون ربّئن اَلي منئم اوستومده ائدي. او منی اورايا آپاردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.2'>رؤيادا تاري منی ائسرايئل اؤلکه‌سئنه آپاريب چوخ اوجا بئر داغين باشينا قويدو. داغين جنوبوندا شهره بَنزَر تئکئلي‌ وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.3'>تاري منی اورايا آپاردي. من اورادا گؤرونوشجه بورونجه بَنزَر آدام گؤردوم. اونون اَلئنده بئر کتان ائپ و اؤلچمک اوچون بئر قاميش وار ائدي. او، دروازادا دورموشدو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.4'>او آدام منه ددي: "ای بشر اوغلو، گؤزونله، قولاغينلا اشئت و سنه گؤرسده‌جيئم هر شيه دئقّت ات. اونا گؤره بورايا گتئرئلدئن کي، بونلاري سنه گؤرسه‌دئم. گؤردويون هر شيي ائسرايئل نسلئنه بئلدئر."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.40.5'>
          باخ، معبدي هر طرفدن اَحاطه‌يه آلان بئر دووار وار ائدي. اؤلچمک اوچون او آدامين اَلئنده بئر قاميش وار ائدي کي، اوزونلوغو آلتي قول‌آچ ائدي. هر قول‌آچا بئر اوووج اوزونلوق علاوه ادئلمئشدي.  او آدام دوواري اؤلچدو: قالينليغي بئر قاميش، بويو دا بئر قاميش ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.6'>سونرا شرقه طرف اولان دروازايا طرف گتدي و اونون پئلّه‌کَنلري ائله يوخاري قالخدي. دروازانين آستاناسيني اؤلچدو: اِني بئر قاميش ائدي. او بئري آستانانين اِني بئر قاميش ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.7'>کشئکچي اوتاقلارينين هر بئرئنئن اوزونلوغو و اِني بئر قاميش ائدي. کشئکچي اوتاقلارينين آراسي بش قول‌آچ ائدي. معبده باخان اِيوانين يانينداکي دروازا آستاناسي بئر قاميش اوزونلوغوندا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.8'>سونرا او، دروازا اِيوانيني اؤلچدو: بئر قاميش.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.9'>اِني سکّئز قول‌آچ ائدي. يان سوتونلارين قالينليغي ائکي قول‌آچ ائدي. دروازا اِيواني معبده باخيردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.10'>شرق دروازاسينين هر ائکي يانيندا اوچ-اوچ کشئکچي اوتاغي وار ائدي. اوچونون ده اؤلچوسو بئر ائدي. هر ائکي طرفده اولان سوتونلارين دا اؤلچوسو بئر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.11'>او، دروازانين آستاناسينين اِنئني اؤلچدو: اون قول‌آچ ائدي. دروازانين اوزونلوغو دا اون اوچ قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.12'>هر ائکي طرفده اولان کشئکچي اوتاقلارينين قاباغيندا، بئر قول‌آچ اوجاليغيندا بئر آراکَسمه وار ائدي. هر ائکي طرفده کشئکچي اوتاقلاري دؤردبوجاقلي ائدي. کنارلاري هر طرفدن آلتي قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.13'>سونرا او، دروازانين اِنئني–کشئکچي اوتاقلارينين دووارلارينين آراسيني اؤلچدو: ائيئرمي بش قول‌آچ ائدي؛ دروازالار بئربئرئنئن موقابئلده ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.14'>يان سوتونلاري اؤلچدو: آلتميش قول‌آچ ائدي. دروازانين اطرافينداکي حيط سوتونلارا قدر اوزانيردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.15'>دروازانين آستاناسيندان اِيوانين آخيرينا قدر مسافه اَلّي قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.16'>دروازانين ائچه‌ري طرفئنئن هر يانيندا کشئکچي اوتاقلارينين و بؤلمه دووارلارينين ائچه‌رئيه باخان موشَبّک پنجره‌لري وار ائدي. اِيوانلاردا دا بله ائدي. هر يانين ائچه‌ري طرفئندن پنجره‌لر وار ائدي. هر بؤلمه‌نئن دوواري اوستونده خورما آغاجي تصوئر اولونموشدو.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.40.17'>
          او آدام منی بايير حيطه گتئردي. باخ، اورادا بايير حيطي اَحاطه‌يه آلان اوتاقلار و داش يول وار ائدي. داش يول بويونجا اوتوز اوتاق وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.18'>دروازالارين هر ائکي طرفئنده‌کي داش يولون اِني قاپيلارين اوزونلوغو قدر ائدي. بو، آشاغي داش يول ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.19'>او آدام حيطئن اِنئني آشاغي دروازادان ائچه‌ري حيطئن دروازاسينا قدر اؤلچدو: شرقده و شئمالدا اولان مسافه يوز قول‌آچ ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.40.20'>
          او آدام بايير حيطئن شئمالا باخان دروازاسينين اوزونلوغونو و اِنئني اؤلچدو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.21'>بورانين هر ائکي طرفئنده اوچ-اوچ کشئکچي اوتاغي وار ائدي. بؤلمه دووارلاري و اِيوانلاري بئرئنجي دروازانين اؤلچوسونه برابر ائدي: اوزونلوغو اَلّي قول‌آچ، اِني ائيئرمي بش قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.22'>پنجره‌لرئن، اِيوانين و خورما آغاجي تصوئرلرئنئن اؤلچوسو شرقه باخان دروازانين اؤلچوسونه برابر ائدي. اورايا يدّي پئلّه‌‌کَنله چيخيرديلار، بونلارين موقابئلئنده اِيوان وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.23'>شرق دروازاسيندا اولدوغو کئمي شئمال دروازاسينا دا باخان بئر ائچه‌ري حيط دروازاسي وار ائدي. او آدام بو ائکي دروازا آراسينداکي مسافه‌ني اؤلچدو: يوز قول‌آچ ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.40.24'>
          او آدام منی جنوبا طرف آپاردي. اورادا جنوبا باخان بئر دروازا گؤردوم. او، دروازانين يان تاختالاريني و اِيواني اؤلچدو: اؤلچولري او بئرئلرئنئن اؤلچولرئنه برابر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.25'>او بئرئلرئنده اولدوغو کئمي، بو دروازا ائله اِيوانين هر طرفئنده ده پنجره‌لر وار ائدي. اِيوانين اوزونلوغو اَلّي قول‌آچ، اِني ائيئرمي بش قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.26'>اورايا يدّي پئلّه‌‌کَنله چيخيرديلار. بونلارين موقابئلئنده اِيوان وار ائدي. دروازانين يان تختلري هر ائکي طرفدن بئر خورما آغاجي تصوئري ائله بَزَنمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.27'>ائچه‌ري حيطئن جنوبا باخان بئر دروازاسي وار ائدي. او آدام بو ائچه‌ري دروازادان جنوبا باخان دروازايا قدر اولان مسافه‌ني اؤلچدو: يوز قول‌آچ ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.40.28'>
          او آدام منی جنوب دروازاسيندان ائچه‌ري حيطه آپاردي. جنوب دروازاسيني اؤلچدو: اؤلچولري او بئرئلرئنئن اؤلچولرئنه برابر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.29'>کشئکچي اوتاقلارينين، بؤلمه دووارلارينين و اِيوانين اؤلچولري او بئرئلرئنئن اؤلچولرئنه برابر ائدي. دروازا ائله اِيوانين هر طرفئنده پنجره‌لر وار ائدي. دروازانين اوزونلوغو اَلّي قول‌آچ، اِني ائيئرمي بش قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.30'>هر طرفده اِيوانلار وار ائدي کي، اوزونلوغو ائيئرمي بش قول‌آچ، اِني ده بش قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.31'>اِيواني بايير حيطه باخيردي. دروازانين يان تختلري خورما آغاجي تصوئرلري ائله بَزَنمئشدي. اورايا سکّئز پئلّه‌‌کَنله چيخيرديلار.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.40.32'>
          او آدام منی شرقده‌کي ائچه‌ري حيطه آپاردي. اوراداکي دروازاني اؤلچدو. اؤلچوسو او بئرئلرئنئن اؤلچوسونه برابر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.33'>کشئکچي اوتاقلارينين، بؤلمه دووارلارينين و اِيوانينين اؤلچوسو او بئرئلرئنئن اؤلچوسونه برابر ائدي. دروازا ائله اِيوانينين هر طرفئنده پنجره‌لر وار ائدي. دروازانين اوزونلوغو اَلّي قول‌آچ، اِني ائيئرمي بش قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.34'>اِيواني بايير حيطه باخيردي. دروازانين يان تاختالاري ائکي طرفدن خورما آغاجي تصوئرلري ائله بَزَنمئشدي. اورايا سکّئز پئلّه‌‌کَنله چيخيرديلار.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.40.35'>
          سونرا او آدام منی شئمال دروازاسينين يانينا آپاردي. او، قاپيني اؤلچدو: اؤلچوسو او بئرئلرئنئن اؤلچوسونه برابر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.36'>کشئکچي اوتاقلارينين، بؤلمه دووارلارينين و اِيوانينين اؤلچوسو او بئرئلرئنئن اؤلچوسونه برابر ائدي. دروازانين هر طرفئنده پنجره‌لر وار ائدي. دروازانين اوزونلوغو اَلّي قول‌آچ، اِني ائيئرمي بش قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.37'>يان تاختالاري بايير حيطه باخيردي. دروازانين يان تاختالاري هر ائکي طرفدن خورما آغاجي تصوئرلري ائله بَزَنمئشدي. اورايا سکّئز پئلّه‌‌کَنله چيخيرديلار.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.40.38'>
          ائچه‌ري حيطئن دروازالارينداکي اِيوانلارين يانيندا قاپيسي اِيوانا آچيلان بئر اوتاق وار ائدي. يانديرما قوربانلاري بورادا يويولوردو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.39'>دروازا اِيوانينين هر ائکي طرفئنده ائکي سيرا قوشا مئز وار ائدي. يانديرما قورباني، گوناه قورباني و تقصئر قورباني اولاجاق حيوانلار بو مئزلرئن اوستونده کَسئلئردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.40'>اِيوانين بايير دووارينين يانيندا، شئمال دروازاسينين پئلّه‌کَنلرئنئن هر ائکي طرفئنده ائکي سيرا قوشا مئز ده وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.41'>بلجه قوربانليق حيوانلاري کَسمک اوچون سکّئز مئز وار ائدي کي، دروازانين هر ائکي طرفئنده دؤرد-دؤرد قويولموشدولار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.42'>يانديرما قوربانلاري اوچون يونولموش داشدان دؤرد مئز وار ائدي. هر مئزئن اوزونلوغو و اِني بئر ياريم قول‌آچ، بويو دا بئر قول‌آچ ائدي. يانديرما قوربانلارينين و باشقا قوربانلارين کَسئلمه‌سئنده ائستئفاده اولونان آلَتلري بونلارين اوستونه قويوردولار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.43'>دووارلارين هر طرفئنه ماشالار آسيلميشدي: هر بئري بئر اوووج اوزونلوغوندا ائدي. مئزلر تقدئم ادئلَن حيوانين اَتي اوچون نظرده توتولموشدو.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.40.44'>
          ائچه‌ري دروازانين بايير حئصّه‌سئنده، ائچه‌ري حيطده نغمه‌چئلر اوچون اوتاقلار وار ائدي. بونلاردان بئري شئمال دروازاسينين يانيندا ائدي و جنوبا باخيردي، او بئري جنوب  دروازاسينين يانيندا ائدي و شئمالا باخيردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.45'>او آدام منه ددي: "جنوبا باخان اوتاق معبد اوچون جاوابده اولان کاهئنلره مخصوصدور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.46'>شئمالا باخان اوتاق دا قوربانگاه اوچون جاوابده اولان کاهئنلره مخصوصدور. اونلار لاوئنئن نسلئندن اولان و ربّه خئدمت اتمک اوچون اونا ياخينلاشان صادوق اؤولادلاريديرلار."</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.47'>او آدام حيطي اؤلچدو: حيط دؤردبوجاقلي ائدي؛ اوزونلوغو يوز قول‌آچ، اِني ده يوز قول‌آچ ائدي. معبدئن قاباغيندا قوربانگاه وار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.40.48'>
          سونرا او آدام منی معبدئن اِيوانينا آپاريب اِيوانين قاپيسينين يان تاختالاريني اؤلچدو. دروازانين هر ائکي طرفئنده‌کي سوتونلارين اِني بش قول‌آچ ائدي. دروازانين هر ائکي طرفئنئن اِني ده اوچ قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.40.49'>اِيوانين اوزونلوغو ائيئرمي قول‌آچ، اِني اون ائکي قول‌آچ ائدي. اورايا پئلّه‌‌کَنله چيخيرديلار. دروازانين يان تاختالارينين يانيندا ائکي سوتون وار ائدي: بئري بو طرفئنده، او بئري ده او طرفئنده ائدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.41'>
        <verse osisID='Ezek.41.1'>سونرا او آدام منی معبدئن بؤيوک اوتاغينا گتئرئب يان تاختالاريني اؤلچدو: يان تاختالارين اِني هر طرفدن آلتي قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.2'>گئرئشئنئن اِني اون قول‌آچ ائدي، اونا هر ائکي طرفدن بئر دووار بئتئشئردي کي، هر دووارينين اِني بش قول‌آچ ائدي. او آدام معبدئن بؤيوک اوتاغيني دا اؤلچدو: اوزونلوغو قيرخ، اِني ائيئرمي قول‌آچ ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.41.3'>
          سونرا او ائچ اوتاغا گئرئب گئرئشئن يان تاختالاريني اؤلچدو: هر بئرئنئن اِني ائکي قول‌آچ ائدي. گئرئشئن اِني آلتي قول‌آچ ائدي، اونا هر ائکي طرفدن بئتئشَن دووارلارين اِني يدّي قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.4'>او آدام بؤيوک اوتاغين او بئري طرفئنده‌کي ائچ اوتاغي اؤلچدو: هم اوزونلوغو، هم ده اِني ائيئرمي قول‌آچ ائدي. او منه ددي: "بورا لاپ موقدّس يِردئر."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.41.5'>
          سونرا معبدئن دوواريني اؤلچدو: قالينليغي آلتي قول‌آچ ائدي. معبدئن اطرافينداکي يان اوتاقلاردان هر بئرئنئن اِني دؤرد قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.6'>بو يان اوتاقلار اوچ مرتبه ائدي، هر مرتبه‌ده او بئري مرتبه‌نئن اوستونده، و هر مرتبه‌ده اوتوز اوتاق وار ائدي. معبدئن دووارلاري بويو، چيخينتي‌لار وار ائدي کي، يان اوتاقلار اوچون داياق ائدئلر، اِله کي، داياقلار معبدئن دووارلارينا گئرمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.7'>معبدئن اطرافينداکي يان اوتاقلار يوخاري مرتبه‌‌يه طرف چيخديقجا گِنئشله‌نئردي. معبدئن اطرافينداکي تئکئلئنئن يوخارييا قالخان طبقه‌لري وار ائدي. يوخارييا طرف چيخديقجا يان اوتاقلار گِنئشله‌نئردي. پئلّه‌کَن ائله آشاغي مرتبه‌دن اورتا مرتبه‌‌يه، اورادان دا اوست مرتبه‌‌يه چيخيرديلار.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.41.8'>
          معبدئن اطرافيندا اوجا بئر دؤشَمه گؤردوم کي، يان اوتاقلارين بونؤوره‌سئني تشکئل ورئردي: اوزونلوغو بئر قاميش کامئل، يعني آلتي قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.9'>يان اوتاقلارين بايير دووارينين قالينليغي بش قول‌آچ ائدي. معبدئن يان اوتاقلاري ائله کاهئن اوتاقلاري آراسيندا آچيق بئر ساحه وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.10'>آچيق ساحه‌نئن اِني ائيئرمي قول‌آچ ائدي کي، معبدئن اطرافي بويونجا اوزانيردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.11'>يان اوتاقلارين گئرئشلري آچيق ساحه‌يه باخيردي: بئري شئمالدا، او بئري ده جنوبدا ائدي. آچيق ساحه‌يه بئتئشَن بونؤوره‌نئن اِني هر طرفدن بش قول‌آچ ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.41.12'/>
        <verse osisID='Ezek.41.13'>
          سونرا او آدام معبدي اؤلچدو: اوزونلوغو يوز قول‌آچ ائدي. آچيق ساحه، تئکئلي و اونون دووارلاري يوز قول‌آچ اوزونلوغوندا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.14'>شرقده‌کي معبدئن آچيق ساحه‌سئنئن اِني معبدئن قاباق طرفي ائله بئرلئکده يوز قول‌آچ ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.41.15'>
          او آدام معبدئن آرخاسينداکي آچيق ساحه‌يه باخان تئکئلئنئن و هر ائکي طرفئنده‌کي دهلئزلرئن اوزونلوغونو اؤلچدو: يوز قول‌آچ ائدي. معبدئن بؤيوک اوتاغي، ائچ اوتاق، حيطه باخان ايوان،</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.16'>آستانالار، موشَبّک پنجره‌لر، آستانانين موقابئلئنده اوچ مرتبه‌ني اَحاطه ادن دهلئزلر، دؤشَمه‌دن پنجره‌لره قدر، آغاجلا اؤرتولموشدو. پنجره‌لر آچيليب-باغلانيردي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.41.17'>
          گئرئشئن اوستو، ائچ اوتاق، اونون باييري، بوتون ائچه‌ري و بايير دووارلار نئظاملي آراليقلارلا،</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.18'>کَرّوب و خورما آغاجي اويما تصوئرلري ائله دوزه‌لدئلمئشدي. ائکي کَرّوب آراسيندا بئر خورما آغاجي تصوئري وار ائدي. هر کَرّوبون ائکي اوزو وار ائدي:</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.19'>بئر ياندان خورما آغاجينا باخان ائنسان اوزو، او بئري ياندان خورما آغاجينا باخان شئر اوزو. معبد هر طرفدن بو اويما تصوئرلري ائله بَزَنمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.20'>دؤشَمه‌دن گئرئشئن اوستونده‌کي حئصّه‌يه قدر معبدئن بؤيوک اوتاغينين دووارلاري کَرّوب و خورما آغاجلارينين اويما تصوئرلري ائله دوزه‌لدئلمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.41.21'>
          بؤيوک اوتاغين قاپيسينين يان تاختالاري دؤردبوجاقلي شکلئنده ائدي. لاپ موقدّس يِرئن قاباغينداکي قاپينين يان تاختالاري دا او بئرئلرئنه بَنزه‌يئردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.22'>اورادا اوچ قول‌آچ هوندورلويونده، ائکي قول‌آچ اوزونلوغوندا آغاجدان دوزه‌لدئلمئش بئر قوربانگاه وار ائدي. اونون کونجلري، آلتليغي  و يانلاري دا آغاجدان ائدي. او آدام منه ددي: "ربّئن قاباغيندا اولان مئز بودور."</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.23'>بؤيوک اوتاغين و لاپ موقدّس يِرئن جوت قانادلي قوشا قاپيسي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.24'>هر قاپينين ائکي طرفه ائکي قانادي وار ائدي: بئر قاپي اوچون ائکي قاناد، او بئري قاپي اوچون ائکي قاناد.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.25'>دووارلار اوستونده اولدوغو کئمي، بؤيوک اوتاغين قاپيلاريندا دا کَرّوب و خورما آغاجلارينين اويما تصوئرلري دوزه‌لدئلمئشدي. باييردا، ايوانين قاباغيندا آغاجدان اولان بئر آسما تاوان وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.41.26'>اِيوانين يان دووارلارينداکي قفسلي پنجره‌لرئن هر ائکي طرفي خورما آغاجلارينين اويما تصوئرلري ائله اؤرتولموشدو. معبدئن يان اوتاقلارينين آسما تاوانلاري دا وار ائدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.42'>
        <verse osisID='Ezek.42.1'>
          او آدام منی شئمالا گِدن يولدان بايير حيطه چيخارتدي، و او اوتاغا آپاردي کي، آچيق ساحه‌يه و بايير حيطئن شئمالينداکي تئکئلی‌لره باخيردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.2'>بو تئکئلئنئن اوزونلوغو يوز، اِني اَلّي قول‌آچ ائدي و قاپيسي شئمالا باخيردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.3'>ائچه‌ري حيطئن ائيئرمي قولاجليق حئصّه‌سي ائله بايير حيطئن داش يولونا باخان اوچ مرتبه‌نئن دهلئزلري اوز-اوزه ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.4'>اوتاقلارين قاباغيندا اِني اون قول‌آچ، اوزونلوغو دا يوز  قول‌آچ اولان بئر ائچه‌ري دهلئز وار ائدي. قاپيلاري شئمالا باخيردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.5'>تئکئلئنئن اوست مرتبه‌ده‌کي اوتاقلاري، آلت و اورتا مرتبه‌ده‌کي اوتاقلاردان داها دار ائدي، چونکي اوست مرتبه‌ده‌کي دهلئزلر داها چوخ يِر توتوردو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.6'>حيطلرده سوتونلار اولدوغو حالدا، اوچونجو ‌مرتبه‌‌ده اولان اوتاقلارين سوتونلاري يوخ ائدي. بونا گؤره ده اوست مرتبه‌ده‌کي اوتاقلار، آلت و اورتا مرتبه‌ده‌کي اوتاقلاردان داها دار ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.7'>اوتاقلارين قاباغيندا، اوتاقلارلا و بايير حيطله ياناشي بئر بايير دووار وار ائدي: اَلّي قول‌آچ اوزونلوغوندا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.8'>چونکي بايير حيطئن يانينداکي يان‌بايان اوتاقلارين اوزونلوغو اَلّي قول‌آچ ائدي. معبدئن بؤيوک اوتاغينا داها ياخين يان‌بايان اوتاقلارين اوزونلوغو دا يوز قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.9'>بو اوتاقلارين آشاغيدا شرقه طرف بئر قاپيسي وار ائدی کی، بايير حيطدن گئرمک اولاردي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.42.10'>
          دووارين اوزونلوغو بويونجا ائچه‌ري حيطئن جنوبو  بويو باشقا اوتاقلار وار ائدئلر کي، آچيق ساحه‌يه و بايير حيطده‌کي تئکئلی‌لره باخيرديلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.11'>شئمال طرفده‌کي اوتاقلاردا اولدوغو کئمي، بو اوتاقلارين قاباغيندا دا بئر کِچئش وار ائدي. اوتاقلارين اوزونلوغو و اِني هَمن ائدي، چيخيشلاري و اؤلچولري شئمال طرفده اولان اوتاقلارينکي کئمي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.12'>جنوبداکي اوتاقلارين قاپيلاري دا شئمالداکيلار کئمي ائدي. کِچئدئن باشلانيشيندا بئر قاپي وار ائدي. آرخا دووارلار بويونجا شرقه اوزانان بو کِچئش اوتاقلارا آچيليردي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.42.13'>
          سونرا او آدام منه ددي: "معبدئن آچيق ساحه‌سئنه باخان شئمالداکي و جنوبداکي اوتاقلار موقدّسدئر. ربّئن حوضوروندا خئدمت ادن کاهئنلر اورادا لاپ موقدّس تقدئملردن يئيه‌جکلر. لاپ موقدّس تقدئملري-تاخيل تقدئملرئني، گوناه قوربانلاريني و تقصئر قوربانلاريني اورادا قوياجاقلار، چونکي اورا موقدّسدئر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.14'>کاهئنلر موقدّس ساحه‌يه گئرَنده، خئدمت اِدَرکَن، اَيئنلرئنده‌کي گِيئملري اورادا قويمادان بايير حيطده چيخماسينلار، چونکي بو پالتارلار موقدّسدئرلر. اونلار خالقين اولدوغو يِرلره گتمه‌دن قاباق باشقا پالتارلار گِيمه‌لي‌دئرلر."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.42.15'>
          او آدام معبدئن ائچ اوتاغيني اؤلچوب قورتاراندان سونرا، منی شرق قاپيسيندان باييرا آپاردي و هر طرفدن بو ساحه‌ني اؤلچدو.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.16'>شرق طرفئني قاميشلا اؤلچدو: اوزونلوغو بش يوز قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.17'>شئمال طرفئني ده قاميشلا اؤلچدو: اوزونلوغو بش يوز قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.18'>جنوب طرفئني ده قاميشلا اؤلچدو: اوزونلوغو بش يوز قول‌آچ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.19'>قرب طرفئنه دؤنوب اونو قاميشلا اؤلچدو: اوزونلوغو بش يوز قاميش ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.42.20'>بلجه ساحه‌نئن دؤرد طرفئني اؤلچدو. ساحه‌نئن اطرافيندا بئر دووار وار ائدي کي، موقدّس اولاني موقدّس اولماياندان آييريردي: اوزونلوغو و اِني هر بئري بش يوز قول‌آچ ائدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.43'>
        <verse osisID='Ezek.43.1'>
          او آدام منی شرقه باخان دروازانين يانينا گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.2'>من گؤردوم کي، شرق يولوندان ائسرايئل تاريسينين عئزّتي گلئر. اونون سَسي گور آخان سولارين سَسي کئمي ائدي، عئزّتئندن يِر پاريلداييردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.3'>گؤردويوم رؤيا او گؤرونتويه بَنزه‌يئردي کي، تاري، شهري محو اتمه‌يه گلدئيي واخت گؤرموشدوم؛ کِبار چايي قيراغيندا گؤردويوم گؤرونتو کئمي. من بو زامان اوزو اوسته يِره ييخيلديم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.4'>ربّئن عئزّتي شرقه باخان دروازانين يولوندان معبده گئردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.5'>روح منی قالديريب ائچَري حيطه گتئردي. من گؤردوم کي، ربّئن عئزّتي معبدي دولدوروب.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.43.6'>
          آدام يانيمدا دورارکَن معبددن بئر نفرئن سَسئني اشئتدئم کي، منئمله دانيشيردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.7'>او منه بله ددي: «ای بشر اوغلو، تَختئمئن يِري، آياقلاريمين دابانلاري دَيَن، ائسرايئل اؤولادلاري آراسيندا ابدی ياشاياجاغيم يِر بورادير. بوندان سونرا ائسرايئل خالقي ائله پادشاهلاري فاحئشه‌لئکلري ائنَن، اؤلَن پادشاهلارين جَسَدلري ائله بئر داها موقدّس آديمي نجئسله‌مَيه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.8'>اونلار آستانالاريني آستاناما، قاپيلارينين يان تاختالاريني قاپيمين يان تاختالارينا بئتئشدئردئلر. منئمله اونلارين آراسيندا فقط بئر دووار وار ائدي. اتدئکلري نجئس ائشلري ائله موقدّس آديمي نجئسله‌دئلر. من ده قضبئم ائله اونلاري قيريب تؤکدوم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.9'>ائندي قوي زئنالاريني، پادشاهلارينين جَسَدلرئني مندن اوزاقلاشديرسينلار، من ده ابده‌جک اونلارين آراسيندا ياشايارام.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.43.10'>
          سن، ای بشر اوغلو، بو معبدي ائسرايئل نسلئنه توصئف ات کي، تقصئرلرئندن اوتانسينلار و معبدئن نَقشه‌سئني اؤلچسونلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.11'>اگر اتدئکلري بوتون ائشلردن اوتانيرلار، معبدئن شَکلئني، نئظاميني، چئخيش-گئرئش يِرلرئنئ–بوتون شکئل‌لرئني، بوتون قايدالاريني، قورولوشلاريني و قانونلاريني اونلارا بئلدئر. اونلارين گؤزو قاباغيندا بونلاري بئر يِره ياز. قوي بوتون قورولوش و قايدالارينا عمل ادئب اونلاري يرئنه يتئرسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.12'>معبدئن قانوني بودور: داغين باشيندا هر طرفدن اونون بوتون اَراضئسي چوخ موقدّس اولاجاق. بلی، معبدئن قانوني بودور.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.43.13'>
          قوربانگاهين قول‌آچينان اؤلچولري بله‌دئر. هر قولاچا بئر اوووج علاوه ادئلمئشدئر: قوربانگاهي اَحاطه‌يه آلان خَنده‌يئن درئنلئيي بئر قول‌آچ، اِني بئر قول‌آچ، اطرافينداکي چيخينتي بئر قاريش اولاجاق. قوربانگاهين بويو دا بله‌دئر:</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.14'>قوربانگاهين يرده‌کي خَندَقدن آلت چيخينتييا قدرکي حئصّه‌سئنئن بويي ائکي قول‌آچ، اِني بئر قول‌آچ، کئچئک چيخينتيدان بؤيوک چيخينتييا قدرکي حئصّه‌نئن بويي دؤرد قول‌آچ، اِني بئر قول‌آچ،</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.15'>قوربانگاهين قوربان يانديريلان اوست حئصّه‌سئنئن بويي دؤرد قول‌آچ اولاجاق. اوست حئصّه‌دن يوخارييا طرف دؤرد بوينوز اوزاناجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.16'>قوربانگاهين اوست حئصّه‌سي دؤردبوجاقلي شَکلئنده اولاجاق. اونون اوزونلوغو اون ائکي، اِني اون ائکي قول‌آچ اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.17'>اوست چيخينتينين دؤرد طرفدن اوزونلوغو و اِني هر بئري اون دؤرد قول‌آچ اولاجاق. اطرافينداکي کنار ياريم قول‌آچ، خَنده‌يئن دؤوره‌سي بئر قول‌آچ اولاجاق. قوربانگاهين پئلّه‌کَنلري شرقه باخاجاق.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.43.18'>
          او آدام منه ددي: «ای بشر اوغلو، پروردئگار رب بله ديئر: "قوربانگاه تئکئله‌جَيي گون، اوستونده يانديرما قوربانلاري گتئرمَک و قان تؤکمَک باره‌ده اولان قايدالار بله‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.19'>منه خئدمت اتمک اوچون حوضوروما چيخان، صادوق نسلئندن لاوئلي کاهئنلره گوناه قورباني اولاراق جاوان بئر گاميش ور" پروردئگار رب بله بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.20'>"گاميشين قانيندان گؤتوروب قوربانگاهين دؤرد بوينوزونا، اوست چيخينتينين دؤرد کونجونه و اطرافينداکي کنارين اوستونه سورت. بلجه قوربانگاهي تمئز ادئب اونون اوچون کفّاره ات.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.21'>گوناه قورباني اولاراق گاميشي گؤتوروب موقدّس مکاندان کناردا، معبدئن تعيئن ادئلمئش يِرئنده ياندير.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.43.22'>
          ائکئنجي گون گوناه قورباني اولاراق قوصورسوز بئر اِرکَک کِچي تقدئم ات. قوربانگاه گاميشين قاني ائله تمئز ادئلدئيي کئمي کِچئنئن قاني ائله ده تمئز ادئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.23'>پاک اتمک ائشئني قورتاراندان سونرا قوصورسوز جاوان بئر گاميش ائله سورودن قوصورسوز بئر قوچ قوربان گتئر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.24'>اونلاري ربّئن حوضورونا گتئر. کاهئنلر اونلارين اوستونه دوز سَپئب ربّه يانديرما قورباني اولاراق تقدئم اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.25'>يدّي گونون گوناه قورباني اولاراق، هر گون بئر اِرکَک کِچي حاضيرلا. قوصورسوز جاوان بئر گاميشينان سورودن بئر قوچ دا حاضيرلانسين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.26'>قوي يدّي گون قوربانگاه اوچون کفّاره اتسئنلر، اونو تمئز ادئب تقدئس اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.43.27'>يدّي گون تاماملانان سونرا، کاهئنلر سکّئزئنجي گون و اوندان سونرا يانديرما و باريش قوربانلاريزي قوربانگاهين اوستونده تقدئم اتسئنلر. او زامان سئزدن راضي اولاجاغام." پروردئگار رب بويورور.»  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.44'>
        <verse osisID='Ezek.44.1'>
          او آدام منی موقدّس مکانين شرقه باخان بايير دروازاسي يولوندان گری قايتاردي. دروازا باغلي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.2'>رب منه ددي: "بو دروازا باغلي قالاجاق، آچيلماياجاق، هچ کس اورادان ائچه‌ري گئرميه‌جک، چونکي ائسرايئلئن تاريسي رب اورادان ائچه‌ري گئرئب، بونا گؤره ده باغلي قالاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.3'>فقط رهبر، رهبرلئيئنه گؤره، ربّئن حوضوروندا چؤرک يمک اوچون اورادا اوتوراجاق. دروازا ايواني يولوندان گئرئب، او يولدان دا چيخاجاقدير."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.44.4'>
          او آدام منی شئمال دروازاسي يولوندان معبدئن قاباغينا گتئردي. من باخيب گؤردوم کي، ربّئن عئزّتي اؤز معبدئني دولدوروب. بو زامان اوزو اوسته دوشدوم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.5'>رب منه ددي: "ای بشر اوغلو، ربّئن معبدئنئن بوتون قايدا-قانونلاري باره‌ده دئيه‌جيئم سؤزلره ياخشي-ياخشي قولاق آس، گؤزلرئنله گؤر، اونلارا قولاق آس، هر شيه دئقّتله باخ. معبدئن گئرئشئنه و موقدّس مکانين بوتون چيخيشلارينا دئقّت ات.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.6'>عاصي اولان ائسرايئل نسلئنه دِه کي، پروردئگار رب بله ديئر: «ای ائسرايئل نسلي، آرتيق بَسدئر! اتدئيئنئز ائيرنج ائشلره داها آخير قويون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.7'>اوره‌يي و بدني ختنه ادئلمه‌مئش ياد اِلّي‌لري موقدّس مکانيما گتئردئنئز، منه يمک اولماق اوچون پئي و قان تقدئم اتمکله معبدئمي نجئسله‌دئنئز. بلجه ائيرنج ائشلرئنئزله عهدئمي پوزدونوز.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.8'>موقدّس شيلرئم حاقّيندا اولان وظئفه‌ني يرئنه يتئرمه‌دئنئز. موقدّس مکانيمدا بو شيلره نظارت اتمه‌يي آيريلارينا تاپشيردينيز.»</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.9'>پروردئگار رب بله ديئر: «ائسرايئل خالقي آراسيندا ياشايان اوره‌يي و بدني ختنه ادئلمه‌مئش هچ بئر ياد-اِللي موقدّس مکانيما گئرمه‌سئن.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.44.10'>
          او لاوئلي‌لر کی، ائسرايئل يولدان آزديغي زامان مندن اوزاقلاشديلار و يولدان آزيب بوتلري دالينجا گِتدئلر، اؤز گوناهلارينين جزاسيني چکه‌جکلر،</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.11'>لاکئن موقدّس مکانيمدا بو ائشلري گؤره‌جکلر: معبدئن دروازالارينا نظارت اده‌جکلر، معبدئن خئدمت ائشلرئني گؤره‌جکلر، خالق اوچون يانديرما قوربانلاري و باشقا قوربانليق حيوانلاري کَسه‌جکلر، خالقين قاباغيندا دوروب اونلارا خئدمت اده‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.12'>ائندي کي اونلار بوتلرئنئن قاباغيندا ائسرايئل نسلئنه خئدمت اده‌رَک خالقي گوناها باتيرديلار، من رب ده آند ائچمئشم کي، اونلاري گوناهلارينا گؤره جزالانديريم.» پروردئگار رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.13'>«اونلار کاهئن آديندا خئدمت اتمک اوچون منه ياخينلاشماياجاقلار، بوتون موقدّس شيلرئمه، لاپ موقدّس قوربانلاريما توخونماياجاقلار. اتدئکلري ائيرنج عمل‌لرئنئن روسوايچيليغيني چکه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.14'>آمّا حله ده معبدئن خئدمت وظئفه‌سئني و اورادا گؤرولَن بوتون ائشلري اونلارا تاپشيراجاغام.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.44.15'>
          آنجاق ائسرايئل اؤولادلاري منی قويوب يولدان آزديغي زامان، موقدّس مکانيمين خئدمت وظئفه‌سئني يرئنه يتئردئيي صادوق نسلئندن لاوئلي کاهئنلر حوضورومدا خئدمت اتمک اوچون منه ياخينلاشاجاق. اونلار پئي و قان تقدئم اتمک اوچون حوضوروما چيخاجاقلار.» پروردئگار رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.16'>« اونلار موقدّس مکانيما گئره‌جکلر، حوضورومدا خئدمت اتمک اوچون سوفره‌مه ياخينلاشيب امرئمي يرئنه يتئره‌جکلر.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.44.17'>
          کاهئنلر، ائچه‌ري حيطئن دروازالاريندان گئره‌جکلري زامان، گرک کتان گِيئم اَيئنلرئنده اولسون، ائچه‌ري حيطئن دروازالاريندا و يا معبدده خئدمت اِدَرکَن يون پالتار گِيمه‌سئنلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.18'>باشلارينا کتان عمّامه ساريسينلار، بِل‌لرئنه کتان آلت پالتاري گِيسئنلر. بدنلرئني تَرله‌دن بئر شي گِيئنمه‌سئنلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.19'>بايير حيطده، بايير حيطده اولان خالقين يانينا چيخمادان قاباق، او گِيئملری کی، خئدمت اِدَرکَن اَيئنلرئنده وار ائدی، چيخارديب موقدّس اوتاقلارا قويسونلار و باشقا پالتارلار گِيسئنلر کي، گِيئملري ائله خالقي تقدئس اتمه‌سئنلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.20'>کاهئنلر باشلاريني قيرخماسينلار، ساچلاريني اوزاتماسينلار، فقط ساچلاريني کَسئب دوزه‌لتسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.21'>هچ بئر کاهئن، ائچه‌ري حيطه گئره‌جيي واخت، شراب ائچمه‌سئن.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.44.22'>
          کاهئنلر دول و يا بوشانميش آرواد آلماسينلار، آمّا ائسرايئل نسلئندن اولان بئر باکئره قيز و يا دا باشقا کاهئندن دول قالميش آروادي آلا بئلرلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.23'>اونلار منئم خالقيما موقدّس اولان شيي عادي شيدن، نجئس شيي تمئز شيدن آييرماغي اؤيرَده‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.24'>موباحئثه‌لي ائشلرده اونلار داور اولاجاقلار؛ حؤکملرئمه گؤره قرار ورمه‌لي‌دئرلر. بايراملاريملا باغلي، قايدا-قانونلاريما عمل اتمه‌لي، سَبّت گونلرئمي موقدّس سايمالي‌ديرلار.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.44.25'>
          کاهئن بئر اؤلويه ياخينلاشيب اؤزونو نجئسلَمه‌سئن، آمّا اگر اؤلو آناسي، آتاسي، اوغلو، قيزي، قارداشي و يا باکئره سوباي باجيسي اولسا، اؤزونو نجئسلَيه بئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.26'>پاک اولدوقدان سونرا حله يدّي گون گؤزله‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.27'>معبدده خئدمت اتمک اوچون ائچه‌ري حيطه گئره‌جيي گون، اؤزو اوچون بئر گوناه قورباني تقدئم اتسئن.» پروردئگار رب بله بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.44.28'>
          "کاهئنلرئن ائرثي وار: اونلارين ائرثي منم. ائسرايئلده اونلارا مولک ورمه‌يئن. اونلارين مولکو منم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.29'>کاهئنلر تاخيل تقدئملرئني، گوناه و تقصئر قوربانلاريني يِسئنلر. ائسرايئلده ربّه وقف اولونان هر شي اونلارينکي اولسون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.30'>بوتون نوبارلارين لاپ ياخشيسي و بوتون خوصوصي هدئيّه‌لرئنئز کاهئنلرئنکي اولسون. تاخيلينيزين ائلکئني اونلارا ورئن کي، اِوئنئزه برکت ياغسين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.44.31'>کاهئنلر اؤلو حالدا تاپيلميش و يا وحشي حيوانلار طرفئندن پارچالانميش هچ بئر قوش و حيوان يِمه‌سئنلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.45'>
        <verse osisID='Ezek.45.1'>
          اؤلکه‌ني ائرث اولاراق پايلاياجاغينيز زامان رب اوچون تورپاقدان پاي اولاراق ائيئرمي بش مئن قول‌آچ اوزونلوغوندا، ائيئرمي مئن قول‌آچ اِنئنده موقدّس بئر بؤلگه آييرين. بوتون بو بؤلگه موقدّس اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.2'>بو بؤلگه‌دن دؤردبوجاقلي شکلئنده اوزونلوغو و اِني بش يوز قول‌آجليق بئر حئصّه موقدّس مسکن اوچون، اَلّي قول‌آجليق بئر يِر ده اطرافينداکي آچيق ساحه اوچون آيريلسين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.3'>بو ساحه‌دن بئر حئصّه اؤلچ: اوزونلوغو ائيئرمي بش مئن قول‌آچ و اِني اون مئن قول‌آچ اولسون. موقدّس مکان–لاپ موقدّس يِر اورادا اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.4'>بو، اؤلکه‌نئن موقدّس پايي اولاجاق. بو يِر او کاهئنلره آيريلاجاق کي، معبدده خئدمت اتمک اوچون ربّه ياخينلاشيرلار. بورادا کاهئنلرئن اِولري، موقدّس مکان اوچون موقدّس بؤلگه اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.5'>معبدده خئدمت ادن لاوئلی‌لره مولک اولاراق ائيئرمي بش مئن قول‌آچ اوزونلوغوندا، اون مئن قول‌آچ اِنئنده بئر بؤلگه ورئلسئن. اورادا ياشامالاري اوچون اونلارا مخصوص شهرلر اولاجاق.   </verse>
        <verse osisID='Ezek.45.6'/>
        <verse osisID='Ezek.45.7'>
          موقدّس بؤلگه‌يه دوشَن حئصّه ائله شهره دوشَن حئصّه‌نئن هر ائکي طرفئنده‌کي تورپاقلار رهبره ورئله‌جک. بو تورپاقلار قربدن-قربه، شرقدن-شرقه طرف اوزاناجاق و قرب سرحدئندن شرق سرحدئنه قدر اوزونلوغو بئر حئصّه قدردئر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.8'>بو تورپاق ائسرايئل رهبرئنئن پايي اولاجاق. بوندان سونرا رهبرلرئم خالقيما بئر داها ظولم اتميه‌جکلر، آمّا اؤلکه‌ني قبئله‌لرئنه گؤره ائسرايئل نسلئنه وره‌جکلر.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.45.9'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «ای ائسرايئل رهبرلري، آرتيق بَسدئر! قدّارليق و ظولمدن اَل چکئن، عدالتلي و صالح عمللر ادئن. خالقيمي اؤز تورپاقلاريندان قوومايين.» پروردئگار رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.10'>«دوزگون تَره‌زي ائله چکئن. چکدئيئنئز اِفا دا، بَت ده دوزگون اولسون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.11'>اِفا ائله بَت هَمن چکئده اولسون. بَت خومِرئن اوندا بئرئنه، اِفا دا خومِرئن اوندا بئرئنه برابر اولمالي‌دير. ائکئسئنئن چکئسي ده خومِره گؤره اولسون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.12'>بئر شِکِل ائيئرمي گِرايا برابر اولمالي‌دير. ائيئرمي، ائيئرمي بِش، اون بش شِکِل بئرلئکده، بئر مئنايا برابر اولمالي‌دير.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.45.13'>
          گتئره‌جيئنئز تقدئملر بونلاردير: هر خومِر بوغدادان اِفانين آلتيدا بئري قدر بوغدا، هر خومِر آرپادان اِفانين آلتيدا بئري قدر آرپا ورئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.14'>لاکئن زيتون ياغيني بَت چکئسئنه گؤره اؤلچون و هر کور زيتون ياغيندان بَتئن اوندا بئري قدر تقدئم ادئن. بئر کور اون بَت و يا بئر خومِره برابردئر. چونکي اون بَت بئر خومِره برابردئر.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.15'>ائسرايئلئن سولو اوتلاقلارينداکي سورودن ائکي يوز قويوندان بئر قويون گؤتورولسون. بو قويونلاردان تاخيل تقدئمي، يانديرما و باريش قورباني اوچون ائستئفاده ادئلسئن کي، خالق کفّاره اولونسون.» پروردئگار رب بله بويورور.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.16'>«بوتون اؤلکه خالقي بو تقدئمي ائسرايئل رهبرئنه وره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.17'>ائسرايئل نسلئنئن بوتون بايراملاريندا-شَنلئکلرئنده، تزه آي مراسئملرئنده و سَبّت گونلرئنده يانديرما قوربانلاري، تاخيل و ائچمه تقدئملرئني تامئن اتمک رهبرئن ائشي اولاجاق. گوناه قوربانيني، تاخيل تقدئمئني، يانديرما و باريش قوربانيني رهبر تامئن اده‌جک کي، ائسرايئل نسلی اوچون کفّاره ورسئن.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.45.18'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «بئرئنجي آيين بئرئنجي گونو قوصورسوز بئر گاميش گؤتوروب موقدّس مکاني تمئز ات.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.19'>کاهئن گوناه قوربانينين قانيندان بئر آزيني گؤتوروب معبدئن دروازاسينين يان تاختالارينا، قوربانگاهين اوست چيخينتيسينين دؤرد کونجونه، ائچه‌ري حيطئن دروازاسينين يان تاختالارينا سورتسون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.20'>سَهوَن و يا بئلمه‌دن گوناه اتمئش آدام اوچون ده همئن آيين يدّئنجی گونو هَمن شيي ات. بلجه معبد اوچون کفّاره وره‌جکسن.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.45.21'>
          بئرئنجي آيين اون دؤردونجو گونو پاسخا بايراميني يدّي گون کچئردئن و ماياسيز چؤرک يِيئله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.22'>او گون رهبر اؤزو و بوتون اؤلکه خالقي اوچون گوناه قورباني اولاراق بئر گاميش حاضيرلاسين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.23'>يدّي گون بايرام عرضئنده هر گون ربّه يانديرما قورباني اولاراق قوصورسوز يدّي گاميشلا يدّي قوچ، گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کِچي تأمئن اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.45.24'>تاخيل تقدئمي اولاراق هر گاميش و قوچ اوچون بئر اِفا تاخيل، هر اِفا اوچون بئر هئن زيتون ياغي تأمئن اتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.45.25'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.46'>
        <verse osisID='Ezek.46.1'>پروردئگار رب بله ديئر: «ائچه‌ري حيطئن شرقه باخان دروازاسي آلتي ائش گونو باغلي قالمالي‌‌دير، لاکئن سَبّت گونو و تزه آي مراسئمي گونلري آچيق اولمالي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.2'>رهبر باييردان، دروازا اِيواني يولوندان ائچه‌ري گئرئب دروازانين يان تاختاسينين يانيندا دورسون. کاهئنلر اونون يانديرما قوربانيني و باريش قوربانلاريني تقدئم اتسئنلر. رهبر دروازا آستاناسيندا عئبادت اتسئن، سونرا باييرا چيخسين، آمّا دروازا آخشاما قدر آچيق قالسين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.3'>سَبّت گونلري و تزه آي مراسئمي گونلري اؤلکه خالقي بو دروازانين گئرئشئنده ربّئن قاباغيندا عئبادت اتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.46.4'>
          رهبرئن سَبّت گونو ربّه يانديرما قورباني اولاراق تقدئم اده‌جيي گرک آلتي قوصورسوز قوزو و بئر قوچ اولسون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.5'>قوچ اوچون ورئله‌جک تاخيل تقدئمي بئر اِفا اولسون، لاکئن قوزولار اوچون ائسته‌دئيي قدر تاخيل تقدئمي وره بئلر. هر اِفا تاخيل اوچون بئر هئن زيتون ياغي ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.6'>تزه آي مراسئمي گونو قوصورسوز بئر گاميش، آلتي قوزو و بئر قوچ قوربان گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.7'>گاميش و قوچ اوچون تاخيل تقدئمي اولاراق هَره‌سئنه بئر اِفا تاخيل تأمئن اتسئن. قوزولار اوچون ائسته‌دئيي قدر تاخيل تأمئن اده بئلر. هر اِفا تاخيل اوچون بئر هئن زيتون ياغي تأمئن اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.8'>رهبر ائچه‌ري گئره‌جيي زامان دروازا ايوانيندان گئرسئن، همئن يوللا دا باييرا چيخسين.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.46.9'>
          اؤلکه خالقي بايراملاردا، ربّئن حوضورونا گلدئيي زامان، شئمال دروازاسيندان عئبادت اوچون گئرن آدام، گرک جنوب دروازاسيندان چيخسين، جنوب دروازاسيندان گئرن آدام دا گرک شئمال دروازاسيندان چيخسين. هچ کس گئردئيي دروازادان چيخماسين، هر کس گئردئيي دروازانين موقابئلئنده‌کي دروازادان چيخسين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.10'>رهبر خالقين آراسيندا اولسون، خالقلا بئرلئکده گئرسئن، خالقلا بئرلئکده چيخسين.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.11'>بايراملاردا و موقدّس گونلرده گاميش و قوچ اوچون تاخيل تقدئمي اولاراق هَره‌سئنه بئر اِفا تاخيل ورسئن. لاکئن قوزولار اوچون ائسته‌دئيي قدر تاخيل تأمئن اده بئلر. هر اِفا تاخيل اوچون بئر هئن زيتون ياغي ورسئن.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.46.12'/>
        <verse osisID='Ezek.46.13'>
          هر گون سحرلر يانديرما قورباني اولاراق ربّه بئر ياشيندا قوصورسوز بئر قوزو تأمئن ات.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.14'>بونونلا ياناشي، هر سحر تاخيل تقدئمي اولاراق اِفانين آلتيدا بئري قدر تاخيل و نارين اونو ائسلاتماق اوچون بئر هئنئن اوچده بئرئ قدر زيتون ياغي تأمئن ات. بو تاخيل تقدئمئنئن ربّه ورئلمه‌سي دائمي بئر قايدا اولسون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.15'>بلجه هر سحر دائمي يانديرما قورباني اولاراق قوزو، تاخيل تقدئمي و زيتون ياغي تأمئن اتسئنلر.»  </verse>
        <verse osisID='Ezek.46.16'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «اگر رهبر اوغوللاريندان بئرئنه اؤز مولکوندن پاي ورسه، اؤز ائرثي کئمي نسلئنه ده کچسئن، ائرث اولاراق بو پاي اونلارين مولکو اولسون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.17'>لاکئن اگر رهبر اؤز مولکوندن قوللوقچولاريندان بئرئنه پاي ورسه، بو پاي آزادليق ائلئنه قدر قوللوقچونونکو اولسون، آمّا سونرا رهبره قايتاريلسين. لاکئن رهبرئن ائرثي اوغوللارينا کِچه بئلر و اونلارين اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.18'>رهبر خالقي مولکوندن قوواراق ائرثئندن محروم اتمه‌مه‌لي‌دئر. او، اوغوللارينا فقط اؤز مولکوندن ائرث وره بئلر، اونا گؤره کي، خالقيمدان اولان هچ کس مولکونو ترک ادئب کنارا گتمه‌سئن.»"  </verse>
        <verse osisID='Ezek.46.19'>
          سونرا او آدام منی دروازانين يانينداکي گئرئشدن شئمالا باخان، کاهئنلره مخصوص موقدّس اوتاقلارا گتئردي و منه قرب طرفئن لاپ داليندا اولان بئر يِر گؤرستدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.20'>او منه ددي: "بورا او يِردئر کي، کاهئنلر تقصئر قورباني ائله گوناه قوربانينين اَتئني اورادا قايناداجاقلار و تاخيل تقدئمئني پئشئره‌جکلر. اونا گؤره کي بونلاري بايير حيطه چيخارديب موقدّسلئکلرئني خالقا کچئرتمه‌سئنلر."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.46.21'>
          سونرا او آدام منی بايير حيطه چيخارديب حيطئن دؤرد کونجوندن کچئرتدي. گؤردوم کي، حيطئن هر کونجونده کئچئک بئر حيط وار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.22'>حيطئن دؤرد کونجونده اولان بو باغلي حيطلرئن هر بئرئنئن اوزونلوغو قيرخ، اِني ده اوتوز قول‌آچ ائدي. کونجلرده‌کي حيطلر هَمن بويدا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.23'>دؤرد حيطئن هر بئرئنئن اطرافيندا داش دووار وار ائدي. دووارين دئبئنده يمک پئشئرمک اوچون يِرلر دوزه‌لدئلمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.46.24'>او آدام منه ددي: "بونلار مطبخدئر. معبد خئدمتچئلري خالقين قوربانليق اَتلرئني بورادا قايناداجاقلار."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.47'>
        <verse osisID='Ezek.47.1'>
          او آدام گئنه منی معبدئن گئرئشئنه گتئردي. معبدئن آستاناسينين آلتيندان شرقه طرف سولارين آخديغيني گؤردوم. چونکي معبد شرقه باخيردي. گؤردوم کي، سولار معبدئن جنوب طرفئنئن آلتيندان، قوربانگاهين جنوبوندان آشاغي‌يا آخيردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.2'>او منی اورادان-شئمال دروازاسيندان چيخارديب بايير يولدان شرقه باخان بايير دروازاسينا آپاردي. سولار جنوب طرفدن آخيردي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.47.3'>
          او آدام اَلئنده بئر ائپله شرقه طرف گتدي. او، مئن قول‌آچ اؤلچدو و منی توپوغا قدر چيخان سولارين ائچئنه گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.4'>داها مئن قول‌آچ اؤلچدو و منی دئزه قدر چيخان سولارين ائچئنه گتئردي. گئنه مئن قول‌آچ اؤلچدو و منی بله قدر چيخان سولارين ائچئنه گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.5'>داها مئن قول‌آچ اؤلچدو و سولار کِچه بئلمه‌دئيئم بئر چايا دؤندو. سولار آرتميشدي، ائچئندن پئيادا کِچمک مومکون ديئلدي، آدام اوزَن قدر درئن بئر چايا چِورئلمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.47.6'>
          او آدام منه ددي: "ای بشر اوغلو، آيا بونو گؤرورسن؟" سونرا منی گئنه چايين قيراغينا گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.7'>اورايا چاتاندا چايين هر ائکي قيراغيندا چوخلو آغاج گؤردوم.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.8'>او آدام منه ددي: "بو سولار شرق بؤلگه‌سئنه طرف آخير، اورادان عَرَبا دره‌سئنه، سونرا دا دهنزه تؤکولور. دهنزه تؤکولَن کئمي اوراداکي سو، شئرئن سويا چِورئله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.9'>او زامان چايين آخديغي هر يرده هر جور قايناشان جانلي مخلوق ياشاياجاق، چوخلو باليق اولاجاق، چونکي بو سولار اورايا آخير، اوراداکي دوزلو سويو شئرئن سويا چِوئرئر. چاي آخديغي هر يِره حيات گتئره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.10'>چايين قيراغيندا باليقچيلار داياناجاقلار. عِين‌گِدئدن عِين‌عِگله‌يئمه قدر تور سَرئلَن يِرلر اولاجاق. اورادا دا بؤيوک دهنزده‌کي کئمي چوخلو باليق نؤوعلري اولاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.11'>آنجاق دهنزئنئن پالچيقلي و باتاقليق يِرلري شئرئن سويا چِورئلميه‌جک، شورانليق اولاراق قالاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.12'>چايين هر ائکي قيراغيندا هر جور ميوه آغاجي يِتئشه‌جک. اونلارين يارپاقلاري سولماياجاق، ميوه‌لري توکَنميه‌جک. هر آي ميوه وره‌جکلر، چونکي موقدّس مکاندان چيخان سولار اورايا آخير. ميوه‌لرئندن يمک اوچون، يارپاقلاريندان دا شفا اوچون ائستئفاده اولوناجاق."  </verse>
        <verse osisID='Ezek.47.13'>
          پروردئگار رب بله ديئر: «اؤلکه‌ني ائرث اولاراق ائسرايئلئن اون ائکي قبئله‌سي آراسيندا بو سرحدلرله بؤلون: يوسئفه ائکي پاي دوشسون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.14'>اؤلکه‌ني هر قبئله‌يه برابر اولاراق پايلايين. من اؤلکه‌ني سئزئن آتالارينيزا وره‌جيئمه آند ائچدئم. بو اؤلکه سئزه ائرث اولاراق ورئله‌جک.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.47.15'>
          اؤلکه‌نئن سرحدي بله اولاجاق: شئمالدا بؤيوک دهنزدن خِتلون يولو ائله خَمات کِچئدئنه، صِدادا،</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.16'>بِروتا و دَمَشقله خَماتين تورپاقلاري آراسيندا يِرلَشَن سئبره‌يئمه، حَوران سرحدئنده اولان خاصِر-حَتّئکونا قدر اوزاناجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.17'>سرحد دهنزدن خَصَر-عِينانا، دَمَشقئن شئمال سرحدي بويونجا اوزاناجاق، خَمات سرحدي شئمالدا اولاجاق. شئمال سرحدي بله‌دئر.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.47.18'/>
        <verse osisID='Ezek.47.19'/>
        <verse osisID='Ezek.47.20'/>
        <verse osisID='Ezek.47.21'>
          بلجه بو اؤلکه‌ني ائسرايئل قبئله‌لرئنه گؤره اؤز آرانيزدا بؤلوشدورون.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.22'>اؤلکه‌ني اؤز آرانيزدا و آرانيزدا ياشايارکَن اؤولادلاري دوغولان ياد-اِللي‌لرله ائرث اولاراق بؤلوشدوره‌جکسئنئز. اونلاري دا ائسرايئل اؤولادلاري آراسيندا يِرلی‌لر کئمي حساب ادئن. اونلارين دا ائسرايئل قبئله‌لري آراسيندا سئزئن کئمي ائرثلري اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.47.23'>ياد-اِللي هانسي قبئله‌ده ياشايير، اورادا اونا دوشَن پايي ائرث اولاراق ورئن.» پروردئگار رب بله بويورور.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezek.48'>
        <verse osisID='Ezek.48.1'>
          «قبئله‌لرئن آدلاري بله‌دئر: شئمال سرحدئنده اولان دانا بئر پاي ورئله‌جک. دانين سرحدي خِتلون يولوندان خَمات کِچئدئنه قدر اوزاناجاق. خَصَر-عِينان و خَماتا ياخين دَمَشقئن شئمال سرحدي شرقدن قربه قدر اوزانان سرحدئن بئر حئصّه‌سئني توتاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.2'>آشِره بئر پاي ورئله‌جک. سرحدي دانين شرقدن قربه قدر اوزانان سرحدئنه بئتئشئک اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.3'>نَفتالئيه بئر پاي ورئله‌جک. سرحدي آشِرئن شرقدن قربه قدر اوزانان سرحدئنه بئتئشئک اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.4'>مِنَسّه‌يه بئر پاي ورئله‌جک. سرحدي نَفتالئنئن شرقدن قربه قدر اوزانان سرحدئنه بئتئشئک اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.5'>اِفرايئمه بئر پاي ورئله‌جک. سرحدي مِنَسّه‌نئن شرقدن قربه قدر اوزانان سرحدئنه بئتئشئک اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.6'>رِعوبئنه بئر پاي ورئله‌جک. سرحدي اِفرايئمئن شرقدن قربه قدر اوزانان سرحدئنه بئتئشئک اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.7'>يهودايا بئر پاي ورئله‌جک. سرحدي رِعوبئنئن شرقدن قربه قدر اوزانان سرحدئنه بئتئشئک اولاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.48.8'>
          يهودانين شرقدن قربه قدر اوزانان سرحدئنه بئتئشئک تورپاقلار آييراجاغينيز خوصوصي پاي اولاجاق. اِني ائيئرمي بش مئن قول‌آچ،  شرقدن قربه اوزونلوغو دا بئر قبئله‌يه دوشَن پاي قدر اولاجاق. موقدّس مکان اورانين اورتاسيندا اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.9'>ربّه مخصوص اولان وره‌جيئن پايين اوزونلوغو ائيئرمي بش مئن قول‌آچ، اِني اون مئن قول‌آچ اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.10'>بو موقدّس پاي کاهئنلر اوچون اولاجاق. شئمالدا اوزونلوغو ائيئرمي بش مئن قول‌آچ، قربده اِني اون مئن قول‌آچ، شرقده اِني اون مئن قول‌آچ، جنوبدا اوزونلوغو ائيئرمي بش مئن قول‌آچ اولاجاق. ربّئن موقدّس مکاني اورانين اورتاسيندا اولاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.11'>بو بؤلگه صادوق نسلئندن تقدئس اولونموش کاهئنلر اوچون اولاجاق. اونلار امرئمي يرئنه يتئردئلر، ائسرايئل اؤولادلاري يولدان آزان زامان، لاوئلی‌لر ده يولدان آزديلار، آمّا اونلار يولدان آزماديلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.12'>او يِر اؤلکه‌نئن موقدّس پاييندان مخصوص بئر پاي اولاراق اونلارا ورئله‌جک. اورا لاوئلی‌لرئن تورپاقلارينا بئتئشئک چوخ موقدّس بئر بؤلگه اولاجاقدير.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.48.13'>
          کاهئنلرئن سرحدي ياخينليغيندا لاوئلی‌لرئن ائيئرمي بش مئن قول‌آچ اوزونلوغوندا، اون مئن قول‌آچ اِنئنده بئر پايلاري اولاجاق. بو بؤلگه‌نئن اوزونلوغو ائيئرمي بش مئن قول‌آچ، اِني اون مئن قول‌آچ اولاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.14'>لاوئلی‌لر اوراني ساتماسينلار و باشقا يِرله دَيئشمه‌سئنلر. بو، اؤلکه‌نئن لاپ ياخشي حئصّه‌سي‌دئر و باشقا آدامين اَلئنه کِچمه‌مه‌لي‌دئر، چونکي اورا ربّه وقف ادئلمئشدئر.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.48.15'>
          بو مخصوص پايين قالان ائيئرمي بش مئن قول‌آچ اوزونلوقدا و بش مئن قول‌آچ اِنئنده‌کي حئصّه‌سي موقدّس ديئل و شهر اوچوندور. بو يِر اِولره، اوتلاقلارا آيريلاجاق. شهر اونون اورتاسيندا اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.16'>شهرئن اؤلچولري بله اولاجاق: شئمال طرفي دؤرد مئن بش يوز قول‌آچ، جنوب طرفي دؤرد مئن بش يوز قول‌آچ، شرق طرفي دؤرد مئن بش يوز قول‌آچ، قرب طرفي دؤرد مئن بش يوز قول‌آچ.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.17'>شهر اوچون آيريلان اوتلاغين اؤلچولري بله اولاجاق: شئمالدا ائکي يوز اَلّي قول‌آچ، جنوبدا ائکي يوز اَلّي قول‌آچ، شرقده ائکي يوز اَلّي قول‌آچ، قربده ائکي يوز اَلّي قول‌آچ.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.18'>موقدّس بؤلگه‌نئن سرحدئنده قالان يِرئن هم شرق طرفي، هم ده قرب طرفي اون مئن قول‌آچ اولاجاق. موقدّس بؤلگه‌يه بئتئشئک تورپاقلاردا يِتئشَن محصول شهرده ائشله‌يَنلره مخصوص اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.19'>ائسرايئلئن هر قبئله‌سئندن شهرده ائشله‌يَنلر تورپاغي شوخوملاياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.20'>بو بؤلگه‌نئن اَراضئسي دؤردبوجاقلي شکلئنده‌دئر، هر ياني ائيئرمي بش مئن قول‌آچ‌دير. سئز موقدّس بئر پاي اولاراق دؤرد بوجاقلي شکلئنده، شهرئن مولکو ائله بئرلئکده آييرين.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.48.21'>
          موقدّس بؤلگه‌يه عاييد اولان حئصّه ائله شهره عاييد اولان حئصّه‌دن باشقا، آييرديغينيز مخصوص پايدان هر ائکي طرفده قالان تورپاقلار رهبره ورئله‌جک. بو تورپاقلار موقدّس بؤلگه‌يه عاييد اولان ائيئرمي بش مئن قولاجليق حئصّه‌نئن شرقئندن و قربئندن اؤلکه‌نئن شرق و قرب سرحدلرئنه قدر اوزاناجاق. قبئله‌لره دوشَن پايلار بويونجا اوزانان بو ائکي بؤلگه، رهبره مخصوص اولاجاق. موقدّس بؤلگه‌يه عاييد اولان حئصّه ائله معبدئن موقدّس مکاني اورانين اورتاسيندا اولاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.22'>بلجه لاوئلی‌لره دوشَن مولکله شهره عاييد اولان مولک رهبره ورئلَن تورپاقلارين آراسيندا قالاجاق. رهبره ورئله‌جک تورپاقلار يهودا ائله بِنيامئنئن سرحدي آراسيندا اولاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.48.23'>
          قالان قبئله‌‌لره دوشَن پاي بله‌دئر: بِنيامئنه بئر پاي ورئله‌جک. سرحدي شرقدن قربه قدر اوزاناجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.24'>شَمعونا بئر پاي ورئله‌جک. سرحدي بِنيامئنئن شرقدن قربه قدر اوزانان سرحدئنه بئتئشئک اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.25'>يئسّاکارا بئر پاي ورئله‌جک. سرحدي شَمعونون شرقدن قربه قدر اوزانان سرحدئنه بئتئشئک اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.26'>زِبولونا بئر پاي ورئله‌جک. سرحدي يئسّاکارين شرقدن قربه قدر اوزانان سرحدئنه بئتئشئک اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.27'>جادا بئر پاي ورئله‌جک. سرحدي زِبولونون شرقدن قربه قدر اوزانان سرحدئنه بئتئشئک اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.28'>جاد سرحدي اؤلکه‌نئن جنوب سرحدي اولوب، تاماردان مِرئبا-قادِش سولارينا، اورادان دا مئصئر وادئسي بويونجا بؤيوک دهنزه قدر اوزاناجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.29'>ائرث اولاراق ائسرايئل قبئله‌لري آراسيندا بؤلوشدوره‌جيئنئز تورپاق بودور. اونلارا دوشه‌جک پايلار بونلاردير.» پروردئگار رب بله بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Ezek.48.30'>
          «شهرئن چيخيش يِرلري بونلاردير: دؤرد مئن بش يوز قول‌آچ اوزونلوغوندا اولان شئمال طرفده دروازالار اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.31'>شهرئن دروازالارينا ائسرايئل قبئله‌لرئنئن آدلاري ورئله‌جک. شئمال طرفده اوچ دروازا اولاجاق: بئری رِعوبئن دروازاسي، بئری يهودا دروازاسي، بئری لاوي دروازاسي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.32'>دؤرد مئن بش يوز قول‌آچ اوزونلوغوندا اولان شرق طرفده اوچ دروازا اولاجاق: بئری يوسئف دروازاسي، بئری بِنيامئن دروازاسي، بئری دان دروازاسي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.33'>دؤرد مئن بش يوز قول‌آچ اوزونلوغوندا اولان جنوب طرفده اوچ دروازا اولاجاق: بئری شَمعون دروازاسي، بئری يئسّاکار دروازاسي، بئری زِبولون دروازاسي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.34'>دؤرد مئن بش يوز قول‌آچ اوزونلوغوندا اولان قرب طرفده اوچ دروازا اولاجاق: بئری جاد دروازاسي، بئری آشِر دروازاسي، بئری نَفتالي دروازاسي.</verse>
        <verse osisID='Ezek.48.35'>شهرئن دائره‌سي اون سکّئز مئن قول‌آچ اولاجاق و او گوندن سونرا شهرئن آدي يَهوِه-شِمّا  اولاجاق.»  </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>