<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Azeri' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Azeri'>
        <title>Description_en=Southern Azeri Translation</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>About_en=Southern Azeri Translation</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Azeri</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Ezra'>
      <chapter osisID='Ezra.1'>
        <verse osisID='Ezra.1.1'>رب فارس پادشاهي کوروشون حؤکمدارليغينين بئرئنجي ائلئنده، اونو قالديردي کي، ربّئن اِرِميا‌نين دئلي ائله ددئيي سؤزو يرئنه يتئرسئن. اونا گؤره کوروش پادشاهليغينين بوتون اراضئسئنده يازيلي و شئفاهي اعلان اتدي:</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.2'>"فارس پادشاهي کوروش بله ديئر: «گؤيلرئن تاريسي رب دونيانين بوتون پادشاهليقلاريني منه ورئب و منی تعيئن ادئب کي، يهودانين اورشلئم شهرئنده، اونا بئر معبد تئکئم.</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.3'>آرانيزدا اونون خالقينا عاييد اولان هر کسه قوي تاريسي يار اولسون! قوي اونلار يهوداداکي اورشلئم شهرئنه گتسئنلر و ائسرايئلئن تاريسي ربّئن معبدئني تزه‌دن تئکسئنلر. تاري اودور کي، اورشلئمده‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.4'>صاغ قالان ائسرايئللی‌لر هانسي يرده ياشاييرلار، قوي اورانين ساکئنلري اورشلئمده‌کي تاري معبدئنه وره‌جکلري اؤز گؤيلو ائله ائعانه‌لردن آيري، قيزيل- گوموش، اشيا و حيوانلار ورسئنلر و بو آداملارا کؤمک اتسئنلر.»"</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.5'>
          يهودا و بِنيامئن قبئله‌لرئنئن نسئل باشچيلاري، کاهئنلرله لاوئلی‌لر، اِلَجه ده تارينين تشوئق اتدئيي بوتون آداملار حاضيرلاشديلار کي، ربّئن اورشلئمده‌کي معبدئني تئکمک اوچون يولا دوشسونلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.6'>آرالاريندا ياشاديقلاري يِرلي اهالئنئن هاميسي اؤز گؤيلو ائله وردئکلري ائعانه‌لردن آيري، قيزيللا، گوموش قابلارلا، اشيالارلا، مال-حيوانلارلا و باهالي شيلرله اونلارا کؤمک اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.7'>کوروش پادشاه او اشيالاري دا چيخارتدي کي، نَبوکَدنِصّر ربّئن اورشلئمده‌کي معبدئندن گؤتوروب، اؤز آللاهلارينين معبدئنه قويموشدو.</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.8'>فارس پادشاهي کوروش اونلاري خزئنه‌دار مئترِداتين اَلي ائله اورادان چيخارديب، هاميسيني سايدي و يهودانين حؤکمداري شِشبَصّره وردی.</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.9'>اونلارين سايي بو ائدي: اوتوز قيزيل لَيَن، مئن گوموش لَيَن، ائيئرمي دوقّوز کاسا،</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.10'>اوتوز قيزيل کاسا، بئربئرئنه اوخشايان دؤرد يوز اون گوموش کاسا و مئن عدد ده آيري قابلار.</verse>
        <verse osisID='Ezra.1.11'>قيزيل و گوموش قابلارين هاميسي بش مئن دؤرد يوز عدد ائدي. شِشبَصّر بوتون بونلاري بابئل اسئرلئيئندن اورشلئمه قايتاريلانلارلا بئرلئکده گتئردي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.2'>
        <verse osisID='Ezra.2.1'/>
        <verse osisID='Ezra.2.2'/>
        <verse osisID='Ezra.2.3'/>
        <verse osisID='Ezra.2.4'/>
        <verse osisID='Ezra.2.5'/>
        <verse osisID='Ezra.2.6'/>
        <verse osisID='Ezra.2.7'/>
        <verse osisID='Ezra.2.8'/>
        <verse osisID='Ezra.2.9'/>
        <verse osisID='Ezra.2.10'/>
        <verse osisID='Ezra.2.11'/>
        <verse osisID='Ezra.2.12'/>
        <verse osisID='Ezra.2.13'/>
        <verse osisID='Ezra.2.14'/>
        <verse osisID='Ezra.2.15'/>
        <verse osisID='Ezra.2.16'/>
        <verse osisID='Ezra.2.17'/>
        <verse osisID='Ezra.2.18'/>
        <verse osisID='Ezra.2.19'/>
        <verse osisID='Ezra.2.20'/>
        <verse osisID='Ezra.2.21'/>
        <verse osisID='Ezra.2.22'/>
        <verse osisID='Ezra.2.23'/>
        <verse osisID='Ezra.2.24'/>
        <verse osisID='Ezra.2.25'/>
        <verse osisID='Ezra.2.26'/>
        <verse osisID='Ezra.2.27'/>
        <verse osisID='Ezra.2.28'/>
        <verse osisID='Ezra.2.29'/>
        <verse osisID='Ezra.2.30'/>
        <verse osisID='Ezra.2.31'/>
        <verse osisID='Ezra.2.32'/>
        <verse osisID='Ezra.2.33'/>
        <verse osisID='Ezra.2.34'/>
        <verse osisID='Ezra.2.35'/>
        <verse osisID='Ezra.2.36'/>
        <verse osisID='Ezra.2.37'/>
        <verse osisID='Ezra.2.38'/>
        <verse osisID='Ezra.2.39'/>
        <verse osisID='Ezra.2.40'/>
        <verse osisID='Ezra.2.41'/>
        <verse osisID='Ezra.2.42'/>
        <verse osisID='Ezra.2.43'>
          معبدئن قوللوقچولاري: سئخا اؤولادلاري، خَسوفا اؤولادلاري، طَبّاعوت اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.44'>قِروس اؤولادلاري، سي‌اَعها اؤولادلاري، پادون اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.45'>لِبانا اؤولادلاري، خَگابا اؤولادلاري، عَقّوب اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.46'>خاگاب اؤولادلاري، شَلمه‌ي اؤولادلاري، خانان اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.47'>گئدّل اؤولادلاري، گَخَر اؤولادلاري، رِآيا اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.48'>رِصئن اؤولادلاري، نِقودا اؤولادلاري، گَزّام اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.49'>عوزّا اؤولادلاري، پاسِه‌اَخ اؤولادلاري، بِصاي اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.50'>اَسنا اؤولادلاري، مِعونئم اؤولادلاري، نِفوسئم اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.51'>بَقبوق اؤولادلاري، خَقوفا اؤولادلاري، خَرخور اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.52'>بَصلوت اؤولادلاري، مِخئدا اؤولادلاري، خَرشا اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.53'>بَرقوس اؤولادلاري، سئسِرا اؤولادلاري، تِمَخ اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.54'>نِصي‌اَخ اؤولادلاري، خَطئفا اؤولادلاري.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.2.55'>
          سوليمانين اعيانلارينين نسلئندن: سوطه‌ي اؤولادلاري، هَسّوفِرِت اؤولادلاري، پِرودا اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.56'>يَعلا اؤولادلاري، دَرقون اؤولادلاري، گئدّل اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.57'>شِفَطيا اؤولادلاري، خَطّئل اؤولادلاري، پوکِرِت-حاصّبايئم اؤولادلاري، آمي اؤولادلاري.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.58'>معبد قوللوقچولاري ائله سوليمانين قوللارينين اؤولادلاري–جَمي ۳۹۲ نفر.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.2.59'>
          بونلاردير اونلار کي، تِل‌‌مِلَخدان، تِل‌‌خَرشادان، کِروبدان، اَدّاندان، ائمّردن قاييتديلار، آنجاق عايئله‌لرئنئن و نسئل‌لرئنئن ائسرايئل اؤولادلاريندان اولدوغونو ثوبوت اده بئلمئردئلر:</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.60'>دِلايا اؤولادلاري، طوبئيا اؤولادلاري، نِقودا اؤولادلاري–۶۵۲ نفر.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.2.61'>
          کاهئنلرئن نسلئندن: خوبه‌يا اؤولادلاري، هَقّوص اؤولادلاري، بَرزئل‌له‌ي اؤولادلاري کي، گئلعادلي بَرزئل‌له‌يئن قيزلاريندان آرواد آليب، قايين‌آتاسينين آديني گؤتورموشدولر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.62'>بونلار نسئل شجره‌سئني آختارديلار، لاکئن اؤز آدلاريني تاپا بئلمه‌دئلر و بونا گؤره نجئس ساييليب کاهئنلئکدن چيخاريلديلار.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.63'>يهودا والئسي اونلارا امر اتدي: "اورئم و تومّئمي ائشله‌دن بئر کاهئن اولمايينجا، اونلار لاپ موقدّس يمکلردن يِمه‌سئنلر."  </verse>
        <verse osisID='Ezra.2.64'>
          بوتون جاماعات بئرلئکده ۴۲۳۶۰ نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.65'>بوندان باشقا ۷۳۳۷ نفر قول و کنئز، ۲۰۰ نفر کئشي و آرواددان عئبارت نغمه‌چي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.66'>بو آداملارين ۷۳۶ آتي، ۲۴۵ قاطيري،</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.67'>۴۳۵ دَوه‌سي، ۶۷۲۰ اِششه‌يي وار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.2.68'>
          ربّئن اورشلئمده‌کي معبدئنه گلن زامان، بعضی نسئل باشچيلاري تارينين معبدئني اؤز يِرئنده تئکمَک اوچون اؤز گؤيلي ائله ائعانه‌لر وردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.2.69'>اونلار بو ائش اوچون ائمکان داخئلئنده خَزئنه‌يه ۶۱۰۰۰ دِرهم  قيزيل، بش مئن مئنا گوموش و يوز کاهئن پالتاري وردئلر.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.2.70'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.3'>
        <verse osisID='Ezra.3.1'>
          يدّئنجی آي گلدئکده، آرتيق ائسرايئللی‌لر اؤز شهرلرئنده ائدئلر. خالق بئر نفر کئمي اورشلئمده بئر يره ييغيلدي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.2'>يوصاداق اوغلو يوشَعله کاهئن قارداشلاري و سِعَلتي‌اِل اوغلو زِروبّابئل قارداشلاري ائله قالخديلار و ائسرايئل تاريسينين قوربانگاهيني قوردولار کي، اوستونده يانديرما قوربانلاري تقدئم ادئلسئن، نجه کي، تاري آدامي موسانين شرئعتئنده يازيلميشدي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.3'>بلجه قوربانگاهي اَوّلکي بونؤوره اوستونده قوردولار، چونکي اطرافدا ياشايان خالقلاردان قورخوردولار. سونرا اونون اوستونده سحر و آخشام ربّه يانديرما قوربانلاري تقدئم اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.4'>يازييا گؤره، چارداقلار بايرامي کچئرتدئلر و قايدايا گؤره گون‌به‌گون موعَيّن مئقداردا گونده‌لئک يانديرما قوربانلاري تقدئم اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.5'>سونرا دائمي يانديرما قوربانلاري وردئلر. تزه آي مراسئملرئنئن، اِلَجه ده ربّئن تقدئس اتدئيي بوتون بايراملارين تقدئملرئني و هامينين اؤز گؤيلو ائله ربّه وردئکلرئني تقدئم اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.6'>اونلار يدّئنجی آيين بئرئنجي گونونده ربّه يانديرما قوربانلاري تقدئم اتمه‌يه باشلاديلار، لاکئن ربّئن معبدئنئن بونؤوره‌سي قويولماميشدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.3.7'/>
        <verse osisID='Ezra.3.8'>
          تاري معبدئنه، اورشلئمه يِتئشمه‌لرئنئن ائکئنجي ائلئن ائکئنجي آييندا، سِعَلتي‌اِل اوغلو زِروبّابئل و يوصاداق اوغلو يَشوع، او بئري قارداشلاري ائله يعني کاهئنلر، لاوئلی‌لر، اسئرلئکدن اورشلئمه قاييدانلارين هاميسي ائشه باشلاديلار. ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا اولان لاوئلی‌لري ربّئن معبدئنئن تئکئنتي ائشئنه نظارتچي تعيئن اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.9'>لاوئلی‌لردن يوشَع و اؤولادلاري ائله قارداشلاري، يهودا  نسلئندن عمله گلن قَدمئيِل اؤولادلاري، خِناداد اؤولادلاري، نوه‌لري و قارداشلاري تارينين معبدئنده ائشله‌ينلره نظارت اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.10'>بنّالار ربّئن معبدئنئن بونؤوره‌سئني قويان زامان، ائسرايئل پادشاهي داوودون قويدوغو قايدايا اَساسن، کاهئنلر اؤز مخصوص پالتاريني گِيئنئب، اَللرئنده‌کي کَره‌نايلارلا دوردولار، آساف اؤولادلاريندان اولان لاوئلی‌لر ده سئنجلرله اؤز يرلرئني توتدولار کي، ربّه حمد اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.11'>اونلار اوخويوردولار و ربّه حمد و شوکور ادئب ديئردئلر: "رب ياخشي‌دير، چونکي ائسرايئلئن اوستونده محبّتي ابدي‌دئر." بوتون خالق ربّه حمد ادنده، اونلار اوجادان قيشقيرديلار، چونکي ربّئن معبدئنئن بونؤوره‌سي قويولموشدو.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.12'>اَوّلکي معبدي گؤرموش بئر چوخ قوجا کاهئنلر، لاوئلی‌لر و نسئل باشچيلاري معبدئن بونؤوره‌سئنئن قويولدوغونو گؤرنده، هؤنکوروب آغلاديلار، لاکئن بئر چوخلاري سِوئنجدن هاراي چکدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.3.13'>خالقين گورولتولو شادليق سَسي ائله آغلاشما سَسئني بئربئرئندن آييرماق اولمازدي، چونکي اونلارين گورولتو ائله قوپان هاراي سَسي اوزاقلاردا اِشئدئلئردي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.4'>
        <verse osisID='Ezra.4.1'>
          يهودالي‌لارين و بِنيامئنلی‌لرئن دوشمنلري اشئتدئلر کي، اسئرلئکدن قاييدانلار، ائسرايئلئن تاريسي رب اوچون معبد تئکئرلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.2'>اونلار زِروبّابئله و نسئل باشچيلارينين يانينا گلئب ددئلر: "قوي بئز ده سئزئنله برابر بو معبدي تئکَک، چونکي بئز ده سئزئن کئمي سئزئن تارينيزا سئتايئش ادئرئک. آشور پادشاهي اِسَر-خَدّونون دؤوروندن بَري کي، بئزي بورايا گتئردي، سئزئن تارينيزا قوربان تقدئم ادئرئک."</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.3'>لاکئن زِروبّابئل، يَشوع و ائسرايئلئن آيري نسئل باشچيلاري اونلارا بله ددئلر: "تاريميزين معبدئني قورماق اوچون سئزئن بئزئمله هچ بئر اورتاق ائشئنئز يوخدور. بئز اؤزوموز اَل‌بئر اولوب فارس پادشاهي کوروشون امرئنه اَساسن ائسرايئلئن تاريسي ربّه معبد تئکه‌جيئک."</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.4'>او واخت بو اؤلکه‌نئن خالقي يهودا خالقيني تشوئقدن ساليب تئکئنتي ائشئنده اونلاري قورخوتدولار.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.5'>بو خالق يهودئلرئن ضئدّئنه اوجرَتله مصلحتچئلر توتدولار کي، اونلارين مقصدلرئني بوشا چيخارتسينلار. بونو فارس پادشاهلاري کوروشون دؤوروندن داريوشون دؤورونه قدر اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.4.6'>اَخَشوِروشون پادشاهليغيندا، اونون حؤکمدارليغينين باشلانيشيندا، اونلار يهودا و اورشلئمده ياشايانلارين ضئدّئنه بئر ائتّئهام مکتوبو يازديلار.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.7'>
          فارس پادشاهي اَرتَخشَستانين  دؤورونده بئشلام، مئترِدات، طابِل و باشقا يولداشلاري پادشاه اَرتَخشَستايا مکتوب يازديلار. مکتوب اَرامي دئلئنده يازيليب  اَرامي دئلئندن ده ترجومه ادئلدي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.8'>سرکرده رِخوم و مئرزه شئمشه‌ي پادشاه اَرتَخشَستايا اورشلئمئن ضئدّئنه بله بئر مکتوب يازديلار.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.9'>سونرا سرکرده رِخوملا مئرزه شئمشه‌ي و قالان يولداشلاري مکتوبا حاکئملردن، امئرلردن، قوللوقچولاردان، فارسلاردان، اَرَکلی‌لردن، بابئللی‌لردن، شوشَنلی‌لردن، يعني عِيلاملي‌لاردان</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.10'>و باشقا خالقلاردان کي، بؤيوک و شانلي آشوربانئپال اونلاري اسئر آپاريب سامئرئيه شهرئنده و فَرات چايينين قرب تورپاقلاريندا يِرلَشدئرمئشدي، ائمضا ييغديلار.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.4.11'/>
        <verse osisID='Ezra.4.12'>
          پادشاها معلوم اولسون کي، سئزئن يانينيزدان گلن يهودئلر بئزئم يانيميزا، اورشلئمه گلئبلر. اونلار بو عاصي و پئس شهري تزه‌دن تئکئرلر. دووارلارين تئکمه‌سئني قورتاريرلار و پايالاري دا تعمئر ادئرلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.13'>پادشاها معلوم اولسون کي، اگر بو شهر تزه‌دن تئکئلسه، دووارلاري دا قورتارسا، اونلار سنه خراج، جزيه، و باج ورميه‌جکلر. بونونلا دا پادشاهين گلئرئنه زئيان دَيه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.14'>ائندي سارايين خئدمتئنده اولدوغوموزا گؤره، بئزه ياراشماز کي، پادشاها حؤرمتسئزلئک ادئلمه‌سئني گؤرَک. اونا گؤره ده پادشاها بو خبري گؤنده‌رئب چاتديريريق،</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.15'>اله کي، سنئن آتالارينين دفترلري آختاريلسين. بو دفترلرده بو شهر حاقّيندا معلومات تاپاجاقسينيز کي، نجه هم عاصي، هم ده پادشاهلار و وئلايتلر اوچون ضررلي‌دئر. قدئمدن بَري اورادان عوصيان قالخيب و بونون اوچون شهر خارابايا چِورئلئب.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.16'>پادشاها معلوم ادئرئک کي، اگر بو شهر برپا ادئلسه و دووارلاري تئکئلئب قورتارسا، سنئن فَرات چايينين قرب تورپاقلاريندان پايين اولماياجاق."  </verse>
        <verse osisID='Ezra.4.17'/>
        <verse osisID='Ezra.4.18'>
          بئزه گؤندردئيئنئز مکتوب حوضورومدا ترجومه ادئلئب اوخوندو.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.19'>اونا گؤره من امر وردئم و تفتئش عمله کچدي. تصدئق اولوندو کي، بو شهرئن ساکئنلري قدئمدن بَري پادشاهلارين ضئدّئنه عوصيان قالديريبلار. خيانت و عوصيان بو شهردن باش قالديريب.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.20'>او زامان اورشلئمي ائداره ادن قودرتلي پادشاهلار وار ائدي. فَرات چايينين او بئري تاييندا بوتون تورپاقلار اوستونده بو پادشاهلار حؤکمرانليق ادئردئلر و بورانين اهالئسي اونلارا خراج، جزيه و باج ورئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.21'>ائندي امر ورئن، بو آداملار، ائشي دايانديرسينلار و من امر ورنه قدر بو شهر تزه‌دن تئکئلمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Ezra.4.22'>بو ائشه اعتئناسيز اولماقدان اوزاق دورون. نئيه شر آرتيب پادشاهلارا زئيان وورولسون؟"  </verse>
        <verse osisID='Ezra.4.23'/>
        <verse osisID='Ezra.4.24'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.5'>
        <verse osisID='Ezra.5.1'>
          پيغمبرلردن پيغمبر خَگّه‌ي ائله عئدّو اوغلو زِکَريا يهودادا و اورشلئمده ياشايان يهودئلره ائسرايئل تاريسينين آدي ائله کي، اونلارلا ائدي، پيغمبرلئک اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.2'>او زامان سِعَلتي‌اِل اوغلو زِروبّابئل و يوصاداق اوغلو يوشَع ائشه باشلاييب، تارينين اورشلئمده‌کي معبدئنئن تزه‌دن تئکئلمه‌سئني باشلاديلار. تارينين پيغمبرلري ده اونلارلا ائدئلر و اونلارا کؤمک ادئردئلر.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.5.3'>
          او واختلار تَتِنه‌ي کي، فَرات چايينين قرب تورپاقلارين والئسي ائدي، شِتَربوزِنه‌ي و يولداشلاري ائله اونلارين يانينا گلئب بله ددي: "کئم سئزه فرمان صادئر اتدي کي، معبدي تزه‌دن تئکه‌سئنئز و اونون بئناسيني تامالاياسينيز؟</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.4'>او واخت بئز اونلارا بو بئناني تئکَنلرئن آدلاريني بئلدئردئک.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.5'>تارينين نظري يهودي آغساقّاللارينين اوستونده ائدي. اونا گؤره بو ائشئن سوراغي داريوشا چاتاناجاق و بو باره‌ده مکتوبلا جاواب قاييداناجاق، اونلار يهودئلرئن ائشئني دايانديرماديلار.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.5.6'>
          فَرات چايينين قرب تورپاقلارينين والئسي تَتِنه‌ي، شِتَربوزِنه‌ي و يولداشلاري کي، پادشاهين فَرات چايينين قرب تورپاقلارينداکي مأمورلار ائدئلر، داريوش پادشاها بو صورتده مکتوب يوللاديلار.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.7'>اونا يوللاديقلاري مکتوبدا بله يازيلميشدي: </verse>
        <verse osisID='Ezra.5.8'>
          پادشاها معلوم اولسون کي، بئز يهودا وئلايتئنده‌کي بؤيوک تارينين معبدئنه گتدئک. معبد بؤيوک داشلاردان تئکئلئر، دووارلارين ائچَرئسئنه دئرَکلر قويولور. بو ائش چوخ دئقّتله گؤرولور و اونلارين اَلئنده ياخشي قاباغا گدئر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.9'>اورانين آغساقّاللاريندان سوروشوب بله ددئک: «کئم سئزه فرمان صادئر اتدي کي، معبدي تزه‌دن تئکه‌سئنئز و اونون بئناسيني تامالاياسينيز؟»</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.10'>هم ده اونلاردان بو ائشئن باشچيلارينين آديني سوروشدوق کي، بونلاري يازيب سئزه بئلدئرَک.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.5.11'>
          اونلار بئزه بله جاواب وردئلر: "بئز گؤيلرئن و يرئن تاريسينين قوللاري‌ييق. او معبدي تئکئرئک کي، بوندان چوخ ائل قاباق تئکئلمئشدي. ائسرايئلئن بؤيوک بئر پادشاهي اونو تئکئب باشا چاتديرميشدي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.12'>لاکئن آتالاريميز گؤيلرئن تاريسيني قضبلَندئردئيي اوچون، تاري اونلاري بابئل پادشاهي کَلده‌لي نِبوکَدنِصّره تسلئم اتدي. او دا بو معبدي خارابايا چِوئردي و خالقيني بابئله اسئر آپاردي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.13'>لاکئن بابئل پادشاهي کوروشون حاکئمئيّتئنئن بئرئنجي ائلئنده، کوروش پادشاه فرمان صادئر اتدي کي، تارينين معبدي تزه‌دن تئکئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.14'>همچئنئن کوروش پادشاه، او قيزيل و گوموش قابلاري کی، نِبوکَدنِصّرتارينين اورشلئمده‌کي معبدئندن گؤتوروب بابئل معبدئنه آپارميشدي، بابئلده‌کي معبددن چيخارتدي. اونلاري والي تعيئن اتدئيي شِشبَصّر آدلي بئر آداما وردی.</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.15'>اونا ددي: ‹بو قابلاري گؤتوروب گت، اورشلئمده‌کي معبده قوي. تارينين معبدي قوي اؤز يرئنده تزه‌دن تئکئلسئن.›</verse>
        <verse osisID='Ezra.5.16'>او زامان همئن شِشبَصّر گلئب تارينين اورشلئمده‌کي معبدئنئن پايالاريني قويدو. او زاماندان ائندئيه قدر بو معبد تئکئلئر، لاکئن حله تاماملانماييب.»  </verse>
        <verse osisID='Ezra.5.17'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.6'>
        <verse osisID='Ezra.6.1'>
          او زامان داريوش پادشاهين وردئيي امره اَساسن، بابئل خزئنه‌سئنده اولان دفترلر آختاريلدي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.2'>ماد وئلايتئنده اولان اِکباتانا قالاسيندا بئر طومار تاپيلدي. بو طوماردا بله قيد ادئلمئشدي:  </verse>
        <verse osisID='Ezra.6.3'>
          "کوروش پادشاهين پادشاهليغينين بئرئنجي ائلئنده کوروش پادشاه بله امر ورئب: «تارينين اورشلئمده‌کي معبدي باره‌ده، قوي بو معبد، قوربانلار تقدئم ادئلَن بو ير، اَوّلکي بونؤوره‌سي اوستونده تزه‌دن تئکئلسئن. اوجاليغي ۶۰ قول‌آچ، اِني ده ۶۰ قول‌آچ اولسون.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.4'>اوچ ردئف بؤيوک داش، بئر ردئف دئرَکله تئکئلسئن. بو ائشئن خرجي پادشاه خزئنه‌سئندن ورئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.5'>هم ده او قيزيل و گوموش قالار دا کی، نَبوکَدنِصّرتارينين اورشلئمده‌کي معبدئندن چيخارديب بابئله گتئرنئشدي، گری قايتاريلسين. بونلارين هاميسي اؤز يرئنه، اورشلئمده اولان معبده آپاريلسين. اونلاري تارينين معبدئنه قويون.»  </verse>
        <verse osisID='Ezra.6.6'>
          اونا گؤره فَرات چايينين قرب تورپاقلارينين والئسي تَتِنه‌ي، شِتَربوزِنه‌ي و يولداشلاري ائله کي، فَرات چايينين قرب تورپاقلارينداکي مأمورلاردير، اورادان اوزاق قالسينلار.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.7'>تاري معبدئنئن بو ائشئنه قاريشماسينلار. يهودئلرئن والئسي و يهودئلرئن آغساقّاللاري تارينين بو معبدئني اؤز يرئنده تزه‌دن تئکسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.8'>من امر ادئرم کي، تارينين بو معبدئنئن تئکئلمه‌سئنده يهودئلرئن بو آغساقّاللارينا کؤمک اده‌سئنئز، ائشلرئنئن دايانديريلماماسي اوچون بو آداملارين خرجي قطعن پادشاه خزئنه‌سئندن، فَرات چايينين قرب تورپاقلاريندان ييغيلان خراجدان ورئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.9'>گؤيلرئن تاريسينا يانديرما قوربانلاري ورمک اوچون، احتئياجلارينا گؤره، جاوان گاميشلار، قوچ و قوزولار، اورشلئمده‌کي کاهئنلرئن ائسته‌دئيي مئقداردا بوغدا، دوز، شراب، زيتون ياغي اَسکئک ادئلمه‌دن هر گون اونلارا ورئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.10'>اونلار گؤيلرئن تاريسينا مقبول اولان قوربانلار تقدئم اتسئنلر و پادشاهلا اؤولادلاري اوچون دوعا اتسئنلر کي، جانلاري صاغ اولسون.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.11'>امر ادئرم کي، بو فرماني دَيئشدئرَن آدامين اِوئندن بئر دئرَک چيخارديليب دئک باسديريلسين و همئن آدام بو دئره‌يئن اوستونه ميخلانسين. قوي بله اِو خاراباليغا چِورئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.12'>بو معبدي اؤز آدي اوچون مسکن ادن تاري، بو فرماني دَيئشدئرميه جهد ادن و اورشلئمده‌کي معبدئن داغيلماسيني ائسته‌ين هر پادشاهي و خالقي يوخ اتسئن. من، داريوش امر ادئرم، امرئم سؤزسوز يرئنه يتئرئلسئن."  </verse>
        <verse osisID='Ezra.6.13'>
          او زامان فَرات چايينين قرب تورپاقلارينين والئسي تَتِنه‌ي، شِتَربوزِنه‌ي و يولداشلاري ائله بئرلئکده داريوش پادشاهين گؤندردئيي بو امري سؤزسؤز يرئنه يتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.14'>يهودئلرئن آغساقّاللاري بئنا ائشئني داوام اتدئردئلر و پيغمبر خَگّه‌ي ائله عئدّو اوغلو زِکَريانين پيغمبرلئک سؤزلرئنه اَساسن، اونلارين ائشلري باجاريقلي گدئردي. ائسرايئل تاريسينين امرئنه گؤره، فارس پادشاهلاري کوروش، داريوش و اَرتَخشَستانين امري ائله معبدي تئکئب قورتارديلار.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.15'>معبد داريوش پادشاهين حاکئمئيّتئنئن آلتينجي ائلي، اَدار آيينين اوچونده باشا چاتدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.6.16'>
          ائسرايئل اؤولادلاري يعني کاهئنلر، لاوئلی‌لر و اسئرلئکدن قاييدانلار بو تاري معبدئنئن وقف مراسئمئني شادليقلا توتدولار.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.17'>تارينين معبدئنئن تقدئسي اوچون يوز گاميش، ائکي يوز قوچ، دؤرد يوز قوزو و بوتون ائسرايئل اوچون قبئله‌لرئنئن سايينا گؤره، گوناه قورباني اولاراق اون ائکي اِرکَک کچي تقدئم اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.18'>سونرا اونلار اورشلئمده، تارييا خئدمت اوچون، کاهئنلري اؤز دسته‌لرئنده و لاوئلی‌لري اؤز بؤلمه‌لرئنده دوزدولر، نجه کي، موسانين کئتابيندا يازيلميشدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.6.19'>
          اسئرلئکدن قاييدانلار پاسخا بايراميني بئرئنجي آيين اون دؤردونده کچئرتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.20'>چونکي کاهئنلرله لاوئلی‌لر اؤزلرئني تمئز اتدئکلري اوچون هاميسي تمئز ائدئلر. لاوئلی‌لر بوتون اسئرلئکدن قاييدانلار اوچون، کاهئن قارداشلاري و اؤزلري اوچون پاسخا قورباني کَسدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.21'>اسئرلئکدن قاييدان ائسرايئل اؤولادلاري و ائسرايئلئن تاريسي ربّه سئتايئش اتمک اوچون اؤزلرئني اطراف مئلّتلرئن نجئسلئيئندن آييرانلارين هاميسي قوربان اَتي يدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.6.22'>يدّي گون شادليقلا ماياسيز چؤرک بايرامي کچئرتدئلر، چونکي اونلاري سِوئندئرَن رب ائدي. رب آشور پادشاهينين اوره‌يئنده ميل ياراتميشدي کي، ائسرايئل تاريسينين معبدئنئن تئکئلمه‌سي باشا گلسئن.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.7'>
        <verse osisID='Ezra.7.1'>
          بو ائشلردن سونرا فارس پادشاهي اَرتَخشَستانين پادشاهليغيندا باش کاهئن هارون اوغلو اِلعازار اوغلو پئنِخاس اوغلو اَبئشوعَع اوغلو</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.2'>بوقّي اوغلو عوزّي اوغلو</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.3'>زِرَخيا اوغلو مِرايوت اوغلو عَزَريا اوغلو اَمَريا اوغلو</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.4'>اَخئطوب اوغلو صادوق اوغلو شَلّوم اوغلو</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.5'>خئلقئيّا اوغلو عَزَريا اوغلو سِرايا اوغلو عِزرا بابئلدن چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.6'>بو عِزرا ائسرايئلئن تاريسي ربّئن موسايا وردئيي قانوني ياخشي بئلن شرئعت شوناس ائدي. تاريسي ربّئن اَلي اونون اوستونده اولدوغونا گؤره، پادشاه عِزرا‌نئن ائسته‌دئيي هر بئر شيي ورمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.7.7'>
          پادشاه اَرتَخشَستانين حاکئمئيّتئنئن يدّئنجی ائلئنده ائسرايئل اؤولادلاريندان، کاهئنلردن، لاوئلی‌لردن، نغمه‌چئلردن، معبدده‌کي قاپيچيلاردان و قوللوقچولاردان بعضئلري اورشلئمه قاييتديلار.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.8'>عِزرا اورشلئمه چاتاندا اَرتخشَستانين پادشاهليغينين يدّئنجی ائلئنئن بشئنجي آيي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.9'>او، بئرئنجي آيين بئرئنجي گونونده بابئلدن يولا دوشوب، بشئنجي آيين بئرئنده اورشلئمه چاتدي، چونکي تارينين ياخشي اَلي اونون اوستونده ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.10'>عِزرا اوره‌يئني بونا باغلاميشدي کي، ربّئن قانونونو اوخويوب ائجرايا قويسون و اونون قانون و حؤکملرئني ائسرايئلده اؤيرَتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.7.11'/>
        <verse osisID='Ezra.7.12'/>
        <verse osisID='Ezra.7.13'>
          من فرمان صادئر اتمئشم کي، سلطنتئمده اولان ائسرايئل خالقيندان، کاهئنلردن، لاوئلی‌لردن اؤز گؤيلو ائله اولاراق اورشلئمه گتمک ائسته‌ين هر کس سنئنله گتسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.14'>ائندي سن پادشاهلا يدّي مصلحتچئسي طرفئندن گؤندرئلئرسن کي، اَلئنده اولان تاري قانونلارينا اَساسن يهودا و اورشلئمده‌کي وضعئيّتي اؤيرَنه‌سن.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.15'>و پادشاهين و مصلحتچئلرئنئن اؤز گؤيلو ائله تقدئم اتدئکلري قيزيل-گوموشو ائسرايئلئن تاريسينا کي، اورشلئمي اؤزونه مسکن ادئب، آپاراسان.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.16'>بونلارلا برابر خالقين و کاهئنلرئن اؤز گؤيلو ائله صورتده وردئکلري هدئيّه‌لري ده کي، ائسرايئلئن تاريسينين اورشلئمده‌کي معبدئنه ورئبلر، گؤتور. بابئل وئلايتئنئن هر طرفئندن تاپاجاغين قيزيل-گوموشون هاميسيني دا گؤتور.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.17'>بو پوللا تِز گاميشلار، قوچلار، قوزولار، تاخيل و مايع تقدئملرئني آلارسان. اونلاري تارينيزين اورشلئمده‌کي معبدئنئن قوربانگاهيندا تقدئم اِدَرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.18'>سن و قارداشلارين قيزيل-گوموشون قالان حئصّه‌سئني تارينين ائراده‌سئنه موناسئب، ائسته‌دئيئن کئمي ائستئفاده اده بئلرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.19'>تارينين معبدئنده عئبادت زاماني ائشلَتمَک اوچون سنه قايتاريلان قابلاري دا اورشلئم تاريسينين حوضوروندا تحوئل ور.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.20'>تارينين معبدئنه باشقا نه لازيم اولسا، سن اونو پادشاه خزئنه‌سئندن ور.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.21'>من، پادشاه اَرتَخشَستا، فَرات چايينين قرب تورپاقلارينين بوتون خزئنه‌دارلارينا امر ادئرم کي، گؤيلرئن تاريسينين قانونونون شرئعت شوناسي کاهئن عِزرانين هر ائسته‌يي دئقّتله يرئنه يتئرئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.22'>حتّا يوز تالانتا قدر گوموش، يوز کورا قدر بوغدا، يوز باتا قدر شراب، يوز باتا قدر زيتون ياغي و ائسته‌دئيي قدر دوز ورئن.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.23'>گؤيلرئن تاريسينين معبدي اوچون، گؤيلرئن تاريسي طرفئندن هر نه امر اولونارسا، قيرتله اونا عمل ادئلسئن، اله کي، اؤلکه، پادشاه، و اونون اؤولادلاري قضب آلتيندا قالماسين.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.24'>سئزه بئلدئرئرئک کي، کاهئنلردن، لاوئلی‌لردن، نغمه‌چئلردن، بو تارينين معبدئنئن قاپيچيلاريندان، قوللوقچولاريندان، و آيري خئدمتچئلرئندن خراج، جزيه و باج ائستمه‌يه ائجازه يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.25'>سن، عِزرا، تارينين سنه وردئيي حئکمته گؤره داورلر و قاضي‌لار تعيئن ات. قوي اونلار فَرات چايينين قربئنده اولان بوتون خالقا، يعني سنئن تارينين قانونلاريني بئلَنلرئن هاميسينا حؤکم اتسئنلر. بئلمه‌ينلري ده سن اؤيرَتمه‌لي‌سن.</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.26'>سنئن تارينين قانونونا و پادشاهين قانونونا عمل اتمه‌ين آدام گرک اؤلوم، تبعئد، اَملاک موصادئره‌سي و يا حبس جزالاري ائله جزالانسين."  </verse>
        <verse osisID='Ezra.7.27'>آتالاريميزين تاريسي رب موبارک اولسون کي، پادشاهين قلبئنده ربّئن اورشلئمده اولان معبدئنه بله حؤرمت گؤرسدمک ائسته‌يئني قويوب</verse>
        <verse osisID='Ezra.7.28'>و پادشاهين، اونون مصلحتچئلرئنئن و بوتون گوجلو ريئسلرئنئن حوضوروندا منه مهرئبانليق ياراديب. بلجه تاريم ربّئن اوستومده اولان اَلئنه گؤره قووّتلَندئم و ائسرايئلئن باشچيلاريندان بعضئلرئني يانيما ييغديم کي، منئمله گتسئنلر.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.8'>
        <verse osisID='Ezra.8.1'>
          اَرتَخشَستانين پادشاهليغي زاماني منئمله بابئلدن گلن و آدلاري قيد ادئلمئش نسئل باشچيلاري بونلاردير:</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.2'>پئنِخاس اؤولادلاريندان گِرشوم، ائتامار اؤولادلاريندان دانيال، داوود اؤولادلاريندان خَطّوش،</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.3'>شِکَنيا نسلئندن، پَرعوش اؤولادلاريندان، زِکَريا و اونونلا بئر نسئلدن قيده آلينان يوز اَلّي کئشي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.4'>پَخَت-‌موآب اؤولادلاريندان زِرَخيا اوغلو اَلئهوعِنه‌ي و اونونلا برابر ائکي يوز کئشي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.5'>يَخه‌زي‌اِلئن اوغلو شِکَنيانين اؤولادلاريندان اوچ يوز کئشي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.6'>عادئن اؤولادلاريندان يوناتان اوغلو عِبِد و اونونلا برابر اَلّي کئشي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.7'>عِيلام اؤولادلاريندان عَتَليا اوغلو اِشَعيا و اونونلا برابر يتمئش کئشي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.8'>شِفَطيا اؤولادلاريندان مئکائل اوغلو زِبَديا و اونونلا برابر هشتاد کئشي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.9'>يوآب اؤولادلاريندان يِخي‌اِل اوغلو عوبَديا و اونونلا برابر ائکي يوز اون سکّئز کئشي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.10'>يوسئفيا اوغلو شِلومئت اؤولادلاريندان يوز آلتميش کئشي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.11'>بِبه‌ي اؤولادلاريندان بِبه‌ي اوغلو زِکَريا و اونونلا برابر ائيئرمي سکّئز کئشي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.12'>عَزگاد اؤولادلاريندان هَقّاطان اوغلو يوخانان و اونونلا برابر يوز اون کئشي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.13'>اَدونئقامين کئچئک اوغوللاريندان آدلاري اِلئفِلِط، يِعي‌اِل، شِمَعيا و اونلارلا برابر آلتميش کئشي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.14'>بئگوَي اؤولادلاريندان عوته‌ي، زَکّور و اونلارلا برابر يتمئش کئشي.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.8.15'>
          اونلاري اَخه‌وايا طرفه آخان کانال يانينا ييغديم و اوچ گون اورادا قالديق. خالقي و کاهئنلري گؤزدن کچئرتدئم، لاکئن اورادا لاوي اؤولادلاريندان هچ کئمي تاپماديم.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.16'>باشچيلاردان اِلئعِزِري، اَري‌اِلي، شِمَعياني، اِلناتاني، يارئبي، اِلناتاني، ناتاني، زِکَرياني، مِشولّامي، موعلّئملردن ده يويارئبي و اِلناتاني چاغيرتديرديم.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.17'>اونلاري عئدّونون يانينا گؤندردئم کي، کاسئفيا ديئلَن يرده باشچيليق ادئردي. اونلارا اؤيرَتدئم کي، کاسئفيا ديئلَن يرده عئدّو و قارداشلارينا، و معبدئن قوللوقچولارينا نه دسئنلر، يعني تاريميزين معبدئنه خئدمت ادن آداملاري بئزه گتئرسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.18'>تاريميزين ياخشي اَلي اوستوموزده اولدوغونا گؤره، ائسرايئل اوغلو لاوي اوغلو مَخلي اؤولادلاريندان بصئرتلي اولان شِرِبياني گتئردئلر، هم ده اوغوللاريني و قارداشلاريني، جَمي اون سکّئز نفري.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.19'>خَشَبياني، اونونلا برابر مِراري اؤولادلاريندان اِشَعياني و قارداشلاري ائله اونلارين اؤولادلاريندان ائيئرمي نفري،</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.20'>معبد قوللوقچولاريندان ائکي يوز ائيئرمي نفري ده کي، لاوئلی‌لره کؤمک اتمک اوچون داوودلا باشچيلاري تعيئن اتمئشدئلر. اونلارين هاميسي آدباآد قيد اولموشدو.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.8.21'>
          او واخت اورادا، اَخه‌وا کانالينين يانيندا اوروج اعلان اتدئم کي، تاريميزين قاباغيندا اؤزوموزو کئچئلدئب اوندان اؤزوموز، اؤولادلاريميز و بوتون ماليميز اوچون خطرسئز يول آرزو اتدئک.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.22'>چونکي اوتانيرديم کي، دوشمنئن قاباغيندا يولدا بئزه کؤمک اتمک اوچون پادشاهدان عسگر و آتلي‌لار ائسته‌يئم. بئز پادشاهلا دانيشيب بله دِمئشدئک: "تاريميزين اَلي ياخشيليق اتمک اوچون اونو آختارانلارين اوستونده‌دئر. لاکئن اوندان دؤنَنلرئن هاميسينا اؤز گوجونو و قضبئني گؤرسدئر."</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.23'>اله بونا گؤره ده بئز اوروج توتوب تاريميزا يالوارديق. او بئزئم دوعاميزي موستَجاب اتدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.8.24'>
          کاهئنلرئن رهبرلري آراسيندان اون ائکي نفري يعني شِرِبيا، خَشَبيا و اونلارلا اون نفر قارداشلاريني سچدئم</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.25'>و او قيزيل، گوموش، و قابلاري چکئب اونلارا وردئم کي، پادشاه، مصلحتچئلر، ريئسلر و اورادا اولان بوتون ائسرايئللی‌لر، تاريميزين معبدي اوچون تقدئم اتمئشدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.26'>اونلارين اَلئنه آلتي يوز اَلّي تالانت گوموش، يوز تالانت گوموش قاب، يوز تالانت قيزيل،</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.27'>مئن دِرهَملئک دَيَري اولان ائيئرمي قيزيل کاسا چکئب اونلارا وردئم. پارلاق مئسدن ائکي گؤزل قابي دا کي، قيزيل قدر قئيمتلي ائدي، چکئب وردئم.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.28'>سونرا اونلارا ددئم: «سئز ربّئن موقدّسلرئسئنئز، بو قابلار دا موقدّسدئر. بو قيزيللا گوموش آتالارينيزين تاريسي رب اوچون اؤز گؤيلو ائله ادئلَن تقدئمدئر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.29'>دئقّتلي اولون! اونلاري کاهئنلرئن رهبرلري، لاوئلی‌لر و ائسرايئلئن نسئل باشچيلاري قاباغيندا اورشلئمده‌کي ربّئن معبدئنئن آنبارلاريندا چکئب تحوئل ورنه قدر موواظئب اولون.»</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.30'>کاهئنلر و لاوئلی‌لر چکئلمئش قيزيل و گوموش ائله قابلاري گؤتوردولر کي، اونلاري اورشلئمه، تاريميزين معبدئنه آپارسينلار.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.8.31'>
          بئرئنجي آيين اون ائکئنجي گونو اَخه‌وا کانالينين يانيندان يولا دوشدوک کي، اورشلئمه گِدَک. تاريميزين اَلي اوستوموزده ائدي و بئزي دوشمنئن اَلئندن، يولوموزداکي کَمئنلردن قورتاردي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.32'>بلجه اورشلئمه چاتديق و اورادا اوچ گون قالديق.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.33'>دؤردونجو گون تاريميزين معبدئنده قيزيل-گوموش قابلاري چکئب کاهئن اورئيانين اوغلو مِرِموتون اَلئنه وردئک. پئنِخاس اوغلو اِلعازار، لاوئلی‌لردن اولان يوشَع اوغلو يوزاباد و بئنّوي اوغلو نوعَديا دا اونلارلا ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.34'>اشيالارين هاميسي ساييليب چکئلدي و بوتون چکي مئقداري يازيلدي.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.8.35'>
          اسئرلئکدن قاييدانلار ائسرايئلئن تاريسينا بوتون ائسرايئل اوچون يانديرما قورباني اولاراق اون ائکي گاميش، دوخسان آلتي قوچ، يتمئش يدّي قوزو و گوناه قورباني اولاراق اون ائکي اِرکَک کچي تقدئم اتدئلر. بونلارين هاميسي ربّه يانديرما قوربانلاري ائدي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.8.36'>سونرا اونلار پادشاهين فرمانلاريني پادشاهين ساتراپلارينا و فَرات چايينين قرب طرفئنده‌کي والئلرئنه وردئلر. اونلار دا خالقا و تارينين معبدئنه کؤمک اتدئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.9'>
        <verse osisID='Ezra.9.1'>
          بو ائشلر قورتاراندان سونرا، رهبرلر منه ياخينلاشيب ددئلر: "ائسرايئل خالقي کاهئنلر و لاوئلی‌لر اؤزلرئني اطرافلارينداکي خالقلاردان يعني کَنَعانلي‌لاردان، خئتلی‌لردن، پِرِزلی‌لردن، يِبوسلولاردان، عَمّونلولاردان، موآبلي‌لاردان، مئصئرلی‌لردن، اِمورلولاردان و ائيرنج روسوملاريندان اوزاق ساخلاماييبلار.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.2'>بله کي اونلار اؤزلرئنه و اوغوللارينا اطرافلارينداکي خالقلارين قيزلاريندان آليبلار. بونونلا موقدّس خالق اؤلکه‌نئن آيري خالقلاري ائله قاريشيب. دوغرودان دا کي، بو خيانته ائلک يول آچانلار ريئسلرله رهبرلر ائمئشلر."</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.3'>من بو سؤزو اشئدنده پالتاريملا جوبّه‌مي جيريب، ساچ-ساقّاليمي يولدوم و مات اوتوردوم.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.4'>اسئرلئکدن قاييدانلاردان هر کس کي، بو خيانت باره‌ده ائسرايئل تاريسينين سؤزلرئني اشئتدي، اَسمه‌يه دوشوب يانيما ييغيلدي. من آخشام قوربانينين تقدئمي واختاجاق مات اوتوردوم.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.9.5'>
          آخشام قورباني واختي پرئشان حالدا آياغا قالخديم. پالتاريم و جوبّم جيريق ائدي. دئز چؤکوب اَللرئمي تاريم ربّه آچيب</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.6'>بله دوعا اتدئم:  "ای تاريم، اوتانيرام! اوزومو سن تاريما قالديرماغا خجالت چکئرم، چونکي گوناهلاريميز باشيميزدان آشيب، تقصئرلرئمئز بؤيويوب گؤيلره چاتيب.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.7'>آتالاريميزين دؤوروندن بو گونه قدر بؤيوک تقصئر ائچئنده‌يئک. اونا گؤره ده بوگونکي کئمي بئز، پادشاهلاريميز، کاهئنلرئمئز تقصئرلرئمئز اوزوندن ياداِللي پادشاهلارا تسلئم ادئلئب قيلينجا، اسئرلئيه، تالانا، روسوايچيليغا دوچار اولدوق.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.8'>آمّا ائندي بئزه تاريميز رب طرفئندن قيسا بئر مودّت اوچون فيض گؤرسدئلئب. اسئرلئکدن قورتولوب صاغ قالان بئر نچه آدامي تاريميز بئزئم اوچون ساخلاييب کي، موقدّس مکانيندا بئزه مؤحکم بئر ير ورسئن. گؤزوموزه نور ورسئن، نؤکرچئلئيئمئزده بئزه بئر آز حيات باغيشلاسين.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.9'>بئز نؤکرئک، لاکئن تاريميز بئزي نؤکرچئلئيئمئزده ترک اتمه‌يئب. فارس پادشاهلارينين اوره‌يئنده بئزه مهرئبانليق ياراديب کي، قووّتلَنَک و قالخيب تاريميزين معبدئني تئکَک و اونون خاراباليقلاريني آباد اِدَک و يهودا ائله اورشلئمده بئزه بئر قورونما دوواري اولسون.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.9.10'>
          ای تاريميز، آرتيق داها نه دئيه بئله‌رئک؟ چونکي سنئن امرلرئني ترک اتمئشدئک.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.11'>سن امرلرئني قوللارين پيغمبرلر واسئطه‌سئله ورئب ددئن: «مولک اولاجاق اوچون گتدئيئنئز اؤلکه نجئسدئر، اؤز اهالئسئنئن نجئسلئيي ائله، اوراني باشدان- باشا دولدوران ائيرنج رسم-روسوملاري و ناپاکليقلاري ائله چئرکابا باتان اؤلکه‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.12'>بونا گؤره ده نه قيزلارينيزي اونلارين اوغوللارينا ورئن، نه ده قيزلاريندان اوغوللارينيزا آلين. اگر ائسته‌يئرسئنئز کي، قووّتلي اولوب بو تورپاغين نعمتلرئندن يئيه‌سئنئز، هچ واخت اونلارين آرامليغي و بوللوغو اوچون چاليشمايين. او واخت بو تورپاغي اؤولادلارينيزا ائرث اولاراق ابدی ساخلايارسينيز.»  </verse>
        <verse osisID='Ezra.9.13'>
          بوندان سونرا هر شي پئس ائشلرئمئزدن و بؤيوک تقصئرلرئمئزدن اؤتري باشيميزا گلئب، لاکئن، ای تاريميز، سن بئزي تقصئرلرئمئزئن جزاسيندان داها آز جزالانديريبسان. اسئرلئکدن قورتولوب صاغ قالان بئر نچه آدامي يعني بونلاري بئزه ورئبسن.</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.14'>گئنه مگر امرلرئني پوزاجاغيق؟ بله ائيرنج ائشلر گؤرَن خالقلارلا قوحوم اولاجاغيق؟ مگر سن قضبله‌نئب بئزي هلاک اتمَيه قالخمازسان، اله کي، بئزدن نه صاغ قالان اولسون نه ده قورتولا بئلَن؟</verse>
        <verse osisID='Ezra.9.15'>ای ائسرايئلئن تاريسي رب، سن صالحسن! بوگونکي کئمي کئچئک بئر دسته ساخلاييبسان. باخ، سنئن حوضوروندا تقصئر ائچئنده‌يئک و بونا گؤره هچ کس سنئن حوضوروندا دايانا بئلمز."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Ezra.10'>
        <verse osisID='Ezra.10.1'>
          عِزرا تارينين معبدئنئن قاباغيندا دوعا ادئب اعتئراف ادئردي، آغلاييب يره سَرئلمئشدي. ائسرايئللی‌لردن چوخ بؤيوک بئر جاماعات، کئشئلر، آروادلار و اوشاقلار اونون يانينا ييغيلميشديلار. خالق دا آجي-آجي آغلاييردي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.2'>عِيلام اؤولادلاريندان يِخي‌اِل اوغلو شِکَنيا عِزرايا ددي: "بئز تاريميزا خيانت ادئب اؤلکه‌نئن خالقلاريندان ياداِللي آروادلار آلميشيق. بونا باخماياراق حله ده ائسرايئل اوچون اومئد وار.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.3'>قوي ائندي تاريميزلا عهد باغلاياق و بوتون بو آروادلاريميزي اوشاقلاري ائله آتاق. قوي بو شرئعته اَساسن، آغامين و تاريميزين امري قاباغيندا اَسنلرئن مصلحتئنه موطابئق يرئنه يِتئشسئن.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.4'>قالخ، چونکي بو ائشئن مسعولئيّتئني داشييان سنسن، لاکئن بئز ده سنئنله‌يئک. اورَکلي اول، ائشه باشلا!"  </verse>
        <verse osisID='Ezra.10.5'>
          او واخت عِزرا آياغا قالخدي. کاهئنلرئن رهبرلرئنه، لاوئلی‌لره و بوتون ائسرايئللی‌لره بو سؤزو يرئنه يتئرمه‌لري اوچون آند ائچدئردي. اونلار دا آند ائچدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.6'>عِزرا تاري معبدئنئن قاباغيندان آيريليب، اِلياشئبئن اوغلو يِهوخانانين اوتاغينا گئردي. گجه‌ني اورادا کچئردئب آمّا نه چؤرک يِدي، نه ده سو ائچدي، چونکي اسئرلئکدن قاييدانلارين بو خيانتئنه گؤره ياس توتوردو.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.7'>يهودادا و اورشلئمده، اسئرلئکدن قاييدانلارين هاميسينا اعلان اتدئلر کي، اورشلئمه ييغيلسينلار.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.8'>باشچي‌لارين و آغساقّاللارين مصلحتئنه گؤره، اوچ گون عرضئنده بورايا گلمه‌ين هر آدامين بوتون املاکي موصادئره ادئله‌جک و اؤزو ده اسئرلئکدن قاييدان جاماعاتين ائچئندن چيخاريلاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.10.9'>
          يهودانين و بِنيامئنئن بوتون آداملاري اوچ گون عرضئنده اورشلئمه ييغيلدي. بو، دوقّوزونجو آيين ائيئرمئسئنده اولدو. بوتون خالق تارينين معبدئنئن قاباغينداکي ميداندا اوتوردو و بو حادئثه‌دن، هم ده ياغيشدان اؤتري اسئردي.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.10'>او واخت کاهئن عِزرا آياغا قالخيب اونلارا ددي: "سئز خيانت ادئبسئنئز. ائسرايئلئن تقصئرئني داها دا آرتيريب ياداِللي آروادلار آليبسينيز.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.11'>ائندي آتالارينيزين تاريسي ربّه اؤز گوناهلارينيزي اعتئراف ادئن و اونون ائراده‌سئني يرئنه يتئرئن. اطرافينيزداکي خالقلاردان، ياداِللي آروادلاردان آيريلين."</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.12'>بوتون جاماعات بَرکدن جاواب ورئب ددي: "بلی، حاقلي‌سان، نجه کي، ديئرسن، بئز ده گرک اله عمل اِدَک.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.13'>آمّا خالق چوخدور، ياغيش واختي‌دير، باييردا دايانماغا طاقَتئمئز يوخدور. بو ائش ده بئر-ائکي گونون ائشي ديئل. چونکي بو باره‌ده تقصئرئمئز چوخ بؤيوکدور.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.14'>قوي بوتون خالقي رهبرلرئمئز تمثئل اتسئن. قوي شهرلرئمئزده‌کي هر ياداِللي آرواد آلان شخص شهر آغساقّاللاري و حاکئملرله ابرابر تعيئن اولوناجاق واختدا بورايا گلسئن، اِله کي، تاريميزين بو باره‌ده قالخان حئدّتلي قضب سؤنسون."</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.15'>بونون ضئدّئنه آنجاق عَساهِل اوغلو يوناتان و تئقوا اوغلو يَخزِيا چيخديلار. مِشولّاملا لاوئلي شَبّته‌ي ده اونلارلا بئر اولدولار.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.10.16'>
          آمّا اسئرلئکدن قاييدانلار بو سؤزه عمل اتدئلر. کاهئن عِزرا هر نسئلدن، نسئل باشچيسيني آدباآد سچدي. بلجه اونونجو آيين بئرئنده اوتوروب بو ائشي آراشديرماغا باشلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.17'>اونلار بئرئنجي آيين بئرئنجي گونونه قدر ياداِللي آرواد آلانلارين هاميسي باره‌ده آراشديرماني باشا چاتديرديلار.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.10.18'>
          کاهئن اؤولادلاري آراسيندا ياداِللي آرواد آلانلاردان بونلار دا تاپيلدي: يوصاداقين اوغلو يوشَع اؤولادلاريندان و قارداشلاريندان مَعَسِيا، اِلئعِزِر، يارئب و گِدَليا؛</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.19'>اونلار بويونا آلديلار کي، آروادلاريني بوشاسينلار. اونلار اؤز تقصئرلرئنه گؤره سورودن بئر قوچ تقدئم اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.20'>ائمّر اؤولادلاريندان خَناني و زِبَديا،</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.21'>خارئم اؤولادلاريندان مَعَسِيا، اِلئيّا، شِمَعيا، يِخي‌اِل، عوزئيّا،</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.22'>پَشخور اؤولادلاريندان اِليوعِنه‌ي، مَعَسِيا، ائسماعئل، نِته‌نِل، يوزاباد و اِلعاسا؛  </verse>
        <verse osisID='Ezra.10.23'/>
        <verse osisID='Ezra.10.24'/>
        <verse osisID='Ezra.10.25'>
          ائسرايئلدن: پَرعوش اؤولادلاريندان رَميا، يئزّئيا، مَلکئيا، مئيامئن، اِلعازار، مَلکئيا و بِنايا؛</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.26'>عِيلام اؤولادلاريندان مَتّنيا، زَکَريا، يِخي‌اِل، عَبدي، يِرِموت و اِلئيّا؛</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.27'>زَتّو اؤولادلاريندان اِليوعِنه‌ي، اِلياشئب، مَتّنيا، يِرِموت، زاباد و عَزئزا؛</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.28'>بِبه‌ي اؤولادلاريندان يِهوخانان، حَنَنيا، زَبّه‌ي، عَتلاي؛</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.29'>باني اؤولادلاريندان مِشولّام، مَلّوک، عَدايا، ياشوب، شِآل، راموت؛</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.30'>پَخَت‌‌موآب اؤولادلاريندان عَدنا، کِلال، بِنايا، مَعَسِيا، مَتّنيا، بِصه‌لِل، بئنّوي و مِنَسّه؛</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.31'>خارئم اؤولادلاريندان اِلئعِزِر، يئشّئيّا، مَلکئيا، شئمَعيا و شَمعون،</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.32'>بِنيامئن، مَلّوک، شِمَريا؛</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.33'>خاشوم اؤولادلاريندان مَتّناي، مَتّتا، زاباد، اِلئفِلِط، يِرِمه‌ي، مِنَسّه، شئمعي؛</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.34'>باني اؤولادلاريندان مَعَده‌ي، عَمرام، اوعِل،</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.35'>بِنايا، بِدِيا، کِلوهي،</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.36'>وَنيا، مِرِموت، اِلياشئب،</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.37'>مَتّنيا، مَتّنه‌ي، يَعه‌سو،</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.38'>باني، بئنّوي، شئمعي،</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.39'>شِلِميا، ناتان، عَدايا،</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.40'>مَکنَدبه‌ي، شاشه‌ي، شاراي،</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.41'>عَزه‌رِل، شِلِميا، شِمَريا،</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.42'>شَلّوم، اَمَريا، يوسئف؛</verse>
        <verse osisID='Ezra.10.43'>نِبو اؤولادلاريندان يِعي‌اِل، مَتّئتيا، زاباد، زِبئنا، يَدّه‌ي، يواِل و بِنايا.  </verse>
        <verse osisID='Ezra.10.44'/>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>