<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Azeri' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Azeri'>
        <title>Description_en=Southern Azeri Translation</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>About_en=Southern Azeri Translation</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Azeri</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Gen'>
      <chapter osisID='Gen.1'>
        <verse osisID='Gen.1.1'>
          باشلانيشدا تاري گؤيلر و يري ياراتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.2'>ير شکئلسئز و بوش ائدي. درئنلئکلرئن اوستونده قارانليق وار ائدي و تارينين روحو سولارين اوستونده دولاشيردي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.1.3'>
          تاري ددي: "ائشيق اولسون." ائشيق اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.4'>تاري گؤردو کي، ائشيق ياخشيدير؛ و او، ائشيغي قارانليقدان آييردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.5'>تاري ائشيغا "گوندوز"، قارانليغا دا "گجه" آديني وردي. آخشام اولدو، سحر اولدو؛ بئرئنجي گون!  </verse>
        <verse osisID='Gen.1.6'>
          تاري ددي: "سولارين آراسيندا بئر قوبّه اولسون و سولاري بئربئرئندن آييرسين."</verse>
        <verse osisID='Gen.1.7'>تاري قوبّه‌ني دوزلتدي و قوبّه‌نئن آلتينداکي سولاري، اونون اوستونده‌کي سولاردان آييردي. بله ده اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.8'>تاري قوبّه‌‌يه "گؤي" آديني وردي. آخشام اولدو، سحر اولدو؛ ائکئنجي گون!  </verse>
        <verse osisID='Gen.1.9'>
          تاري ددي: "گؤيون آلتينداکي سولار بئر يره ييغيلسين کي، قورولوق گؤرونسون". بله ده اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.10'>تاري قورولوغا "ير"، سو ييغينلارينا دا "دهنزلر" آديني وردي. تاري گؤردو کي، بو، ياخشيدير.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.11'>تاري ددي: "ير اوزو بئتکئلر گؤيرتسئن؛ توخوملار ورن اوتلار و اؤز جئنسلرئنه گؤره توخومو مئيوه‌‌لرئنده اولان مئيوه آغاجلاري." بله ده اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.12'>ير اوزي بئتکئلر يتئردی: اوتلار اؤز جئنسلرئنه گؤره توخوم بئتئردئلر و آغاجلار اؤز جئنسلرئنه گؤره توخومو ائچئنده اولان مئيوه بار وردئلر. و تاري گؤردو کي، بو، ياخشيدير.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.13'>آخشام اولدو، سحر اولدو؛ اوچونجو گون!  </verse>
        <verse osisID='Gen.1.14'>
          تاري ددي: "گؤي قوبّه‌سئنده چيراقلار اولسون کي، گجه‌-گوندوزو بئربئرئندن آييرسين. اونلار علامتلری، فصئل‌‌لري و گونلرله ائللري گؤرسدسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.15'>قوي اونلار گؤي قوبّه‌سئنده چيراق اولوب، ير اوزونه ائشيق ساچسينلار." بله ده اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.16'>تاري ائکي بؤيوک چيراق دوزلتدي؛ گوندوزو ائداره اتمک اوچون بؤيوک چيراق، گجه‌ني ائداره اتمک اوچون کئچئک چيراق. تاري اولدوزلاري دا ياراتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.17'>و اونلاري گؤي قوبّه‌سئنه قويدو کي، ير اوزونه ائشيق ساچسينلار،</verse>
        <verse osisID='Gen.1.18'>گوندوزو و گجه‌ني ائداره اتسئنلر و ائشيق-قارانليغي بئربئرئندن آييرسينلار. تاري گؤردو کي، بو، ياخشيدير.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.19'>آخشام اولدو، سحر اولدو؛ دؤردونجو گون!  </verse>
        <verse osisID='Gen.1.20'>
          تاري ددي: "سولار چوخلو جانلي مخلوقلارلا قايناشسين، ير اوستونده‌، گؤي قوبّه‌سئنده قوشلار اوچسون."</verse>
        <verse osisID='Gen.1.21'>تاري سويون بؤيوک حيوانلاريني ياراتدي، سودا قايناشان هر جور حرکت ادن جانلي مخلوقلاري اؤز جئنسلرئنه گؤره ياراتدي، هر جور قانادلي قوشلاري ياراتدي، هم ده اؤز جئنسلرئنه گؤره. تاري گؤردو کي، بو، ياخشيدير.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.22'>تاري اونلارا برکت ورئب ددي: "ثمره‌لي اولوب، چوخالين و دهنزلرده‌کي سولاري دولدورون. قوشلار دا ير اوزونده چوخالسينلار."</verse>
        <verse osisID='Gen.1.23'>آخشام اولدو، سحر اولدو؛ بشئنجي گون!  </verse>
        <verse osisID='Gen.1.24'>
          تاري ددي: "ير اوزو جانلي مخلوقلار اؤز جئنسلرئنه گؤره گتئرسئن؛ بَهئمه‌لر، سورونن جانلي‌لار و وحشي حيوانلار، اؤز جئنسلرئنه گؤره." بله ده اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.25'>تاري ير اوزونون وحشي حيوانلاريني، اؤز جئنسلرئنه گؤره، بَهئمه‌لري اؤز جئنسلرئنه گؤره و يرده سورونن بوتون جانلي‌لاري اؤز جئنسلرئنه گؤره ياراتدي. و تاري گؤردو کي، بو، ياخشيدير.  </verse>
        <verse osisID='Gen.1.26'>
          او واخت تاري ددي: "ائنساني اؤز صورتئمئزده و اؤزوموزه بنزر ياراداق. قوي او، دهنزده‌کي باليقلارا، گؤيده‌کي قوشلارا، بوتون ير اوزونده اولان حيوانلارا، و ير اوزونده سورونن مخلوقلارين هاميسينا حؤکمرانليق اتسئن."</verse>
        <verse osisID='Gen.1.27'>تاري ائنساني اؤز صورتئنده ياراتدي،اونو تارينين صورتئنده ياراتدي،اونلاري کئشي و آرواد ياراتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.28'>تاري اونلارا برکت ورئب ددي: "ثمره‌لي اولوب، چوخالين و ير اوزونو دولدورون و اونو اؤزونوزه موطئع ادئن: دهنزده‌کي باليقلار، گؤيده‌کي قوشلار، و ير اوزونده سورونن بوتون جانلي‌لار اوستونه حؤکمرانليق ادئن."</verse>
        <verse osisID='Gen.1.29'>تاري ددي: "باخ، ير اوزونده توخوم ورن بوتون اوتلار و مئيوه‌لرئنده توخومو اولان بوتون آغاجلارين مئيوه‌سئني سئزه ورئرم. اونلار سئزه يئيه‌جک اولسونلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.30'>يرده‌کي وحشي حيوانلارين، گؤيده‌کي قوشلارين و يرده سورونن مخلوقلارين هاميسينا، يعني نَفَسي اولان بوتون جانلي‌لارا يمک اوچون بوتون ياشيل اوتلاري ورئرم". بله ده اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.1.31'>تاري گؤردو کي، ياراتديغي هر شي چوخ ياخشيدير. آخشام اولدو، سحر اولدو؛ آلتينجي گون!  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.2'>
        <verse osisID='Gen.2.1'>بلجه گؤيلر و ير، و اوراداکي هر شي تاماملاندي.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.2'>تاري يدّئنجي گونه قدر گؤردويو ائشلري باشا چاتديردي و يدّئنجي گون اتدئيي هر ائشدن ائستئراحت اتدی.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.3'>تاري يدّئنجی گونه برکت ورئب، اونو تقدئس اتدی، چونکي او گونده او، ياراتديغي و دوزلتدئيي بوتون خئلقت ائشئندن ائستئراحت اتدی.  </verse>
        <verse osisID='Gen.2.4'>
          بودور گؤيلر و يرئن يارانماسينين روايتي، او گونده کي، رب تاري يِر و گؤيو ياراتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.5'>ير اوزونده حله بئر بئتکي يوخ ائدی، هچ بئر اوت دا حله بئتمه‌مئشدي، چونکي رب تاري ير اوزونه حله ياغيش ياغديرماميشدي و تورپاغي بِجَرَن آدام دا يوخ ائدی.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.6'>آنجاق يردن سو بولاقلاري چيخيردي و بوتون تورپاغي سولاييردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.7'>رب تاري آداما يِرئن تورپاغيندان شکئل وردي و اونون بورنونا حيات نَفَسي اوفوردو. بلجه آدام جانلي بئر وارليق اولدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.2.8'>
          رب تاري شرق سمتئنده، عَدنده بئر باغ تئکدي و شکئل وردئيي آدامي اورايا قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.9'>رب تاري يردن گؤزل گؤرونوشلو و يمک اوچون ياخشي مئيوه‌لي جوربه‌جور آغاجلار يتئشئردي. باغين اورتاسيندا حيات آغاجي و خيئرله شري بئلمه آغاجي دا وار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.2.10'>
          باغي سووارماق اوچون عَدندن بئر چاي آخيردي، و اورادا بؤلونوب دؤرد چاي اولوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.11'>بئرئنجي چايين آدي پئشوندور. او قيزيل چيخان بوتون "خَوئلا" اؤلکه‌سئنه آخير.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.12'>بو اؤلکه‌نئن قيزيلي ياخشيدير. عطئرلي قَطران و دامارلي عقئق داشي دا اله بورادادير.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.13'>ائکئنجي چايين آدي گئخوندور. بوتون کوش اؤلکه‌سئنه آخير.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.14'>اوچونجو چايين آدي دِجله‌دئر. آشور شرقئنه آخير. دؤردونجو چاي فَراتدير.  </verse>
        <verse osisID='Gen.2.15'>
          رب تاري آدامي گؤتوروب عَدن باغينا قويدو کي، اوراني بِجَرئب ساخلاسين.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.16'>رب تاري آداما امر ادئب ددي: "باغين هر آغاجيندان ائستيه‌سن، يئيه بئلرسن.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.17'>آنجاق خيئرله شري بئلمه آغاجينين مئيوه‌سئندن يميه‌جکسن، چونکي اوندان يئين واخت قطعن اؤله‌جکسن."  </verse>
        <verse osisID='Gen.2.18'>
          رب تاري گئنه ددي: "آدام اوچون ياخشي ديئل کي، تک قالسين، من اونا موناسئب بئر کؤمکچي ياراداجاغام."</verse>
        <verse osisID='Gen.2.19'>رب تاري بوتون وحشي حيوانلارا و گؤيده‌کي بوتون قوشلارا تورپاقدان شکئل وردي و اونلاري آدامين يانينا گتئردي کي، اونلارا نه آد وره‌جيئني گؤرسون. آدام هر جانلي مخلوقا هانسي آدي قويدو، او جور ده آدلاندي.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.20'>آدام بوتون مال-حيوانا، گؤيده‌کي قوشلارا، چؤلون وحشي حيوانلارينا آد وردی، آمّا آدَمه موناسئب بئر کؤمکچي تاپيلمادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.21'>او زامان رب تاري آداما آغير بئر يوخو گؤندردي و او، يوخويا گتدي. اوندا رب تاري اونون قابيرقا سومويوندن بئرئني گؤتوردو و يرئني اَتله اؤرتدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.22'>رب تاري آدامدان گؤتوردويو قابيرقا سومويوندن آروادي ياراتدي و اونو آدامين يانينا گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.23'>آدام ددي:  "نهايت، سومويومدن آلينميش سوموک،اَتئمدن آلينميش اَت.اونا "آرواد" ديئله‌جکدئر،چونکي او کئشئدن گؤتورولوب." </verse>
        <verse osisID='Gen.2.24'>
          بونا گؤره ده کئشي اؤز آتا-آناسيندان آيريلاجاق، اؤز آروادينا ياپيشاجاق و اونلار بئر بدن اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.2.25'>آدام و آروادي، ائکئسي ده لوت ائدئلر، آمّا بوندان اوتانميرديلار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.3'>
        <verse osisID='Gen.3.1'>
          رب تارينين ياراتديغي بوتون وحشي حيوانلارينين لاپ حئيله‌کاري ائلان ائدي. ائلان آرواددان سوروشدو: "دوغرودان تاري سئزه ديئب: باغدا اولان هچ بئر آغاجين مئيوه‌لرئندن يميه‌جکسئنئز؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.3.2'>آرواد ائلانا جاواب وردي: "باغداکي آغاجلارين مئيوه‌لرئندن يئيه بئله‌رئک.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.3'>آمّا باغين اورتاسينداکي آغاجين مئيوه‌سي باره‌ده تاري ديئب: اوندان يميه‌جکسئنئز، اونا توخونماياجاقسينيز دا، يوخسا اؤلرسئنئز!"</verse>
        <verse osisID='Gen.3.4'>ائلان آروادا ددي: "يوخ، اصلا اؤلمزسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.5'>چونکي تاري بئلئر کي، اونون مئيوه‌سئندن يدئيئنئز گون گؤزلرئنئز آچيلاجاق و خيئرله شري بئلئب، تاري کئمي اولاجاقسينيز."</verse>
        <verse osisID='Gen.3.6'>آرواد گؤردو کي، آغاجين مئيوه‌سي يمک اوچون ياخشيدير، گؤزه خوش گؤرونور و بو آغاج ائنساني عاغيلّي اتميه ده چکئجئدئر. اونون مئيوه‌سئندن درئب يدي. سونرا يانينداکي ارئنه ده وردی، او دا يدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.7'>او واخت ائکئسئنئن ده گؤزلري آچيلدي و لوت اولدوقلاريني بئلدئلر. بونا گؤره ده انجئر يارپاقلاريني بئربئرئنه حؤروب، اؤزلرئنه فئته دوزلتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Gen.3.8'>
          اونلار گونون سرئنلئيئنده باغدا گزن رب تارينين سسئني اشئتدئلر. آدام و اونون آروادي رب تارينين حوضوروندان قاچيب، اؤزلرئني باغداکي آغاجلارين آراسيندا گئزلتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.9'>رب تاري آدامي سسله‌يئب ددي: "هاراداسان؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.3.10'>او جاواب وردي: "باغدا سسئني اشئتدئم و لوت اولدوغوم اوچون قورخدوم، اونا گؤره ده اؤزومو گئزلتدئم."</verse>
        <verse osisID='Gen.3.11'>رب تاري ددي: "کئم سنه بئلدئردي کي، لوتسن؟ آيا او آغاجين مئيوه‌سئندن ييئبسن کی، سنه اوندان يمه‌يی قدغن اتمئشدئم؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.3.12'>آدام ددي: "بو آرواد کي، منئمله اولماق اوچون منه وردئن، او آغاجين مئيوه‌سئندن منه وردی، من ده يدئم."</verse>
        <verse osisID='Gen.3.13'>رب تاري آروادا ددي: "بو ندئر کي، ادئبسن؟" آرواد ددي: "ائلان مني آلداتدي، من ده يدئم."  </verse>
        <verse osisID='Gen.3.14'>
          رب تاري ائلانا ددي:  "بونو اتدئيئن اوچونبوتون مال-حيوانلارين و چؤلون وحشي حيوانلارينين آراسيندا سن ملعونسان.قارنين اوستونده سورونه‌جکسن،بوتون عؤمرون بويو تورپاق يئيه‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.15'>من سنئنله آرواد آراسينداسنئن نسلئنئن و اونون نسلئنئن آراسينداعداوت قويورام.او، سنئن باشيني اَزه‌جک،سن ده اونون دابانيني سانجاجاقسان." </verse>
        <verse osisID='Gen.3.16'/>
        <verse osisID='Gen.3.17'>
          سونرا رب تاري آدَمه ددي:  "آروادينين سؤزونه قولاق آسديغين اوچون،قدغن اتدئيئم، «اونون مئيوه‌سئندن يميه‌جکسن» ددئيئم آغاجدان يدئيئن اوچون،سنئن اوزوندن ير لعنتله‌نئر.عؤمرون بويو زحمتلهتورپاقدان يمک گؤتوره‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.18'>او سنه تئکان و قانقال بئتئره‌جک،سن ده چؤلده‌کي اوتلاري يئيه‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.19'>تورپاغا قاييداناجاق،آلينينين تری ائله چؤرک يئيه‌جکسن،چونکي تورپاقدان گؤتورولوبسن.اونا گؤره کي، يرئن تورپاغيسان،تورپاغا دا قاييداجاقسان." </verse>
        <verse osisID='Gen.3.20'>
          آدام آروادينين آديني حَوّا قويدو، چونکي او، ياشايانلارين هاميسينين آناسي اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.21'>اوندا رب تاري آدَمله آروادي اوچون درئدن پالتار دوزلتدي و اونلارا گيئندئردی.  </verse>
        <verse osisID='Gen.3.22'>
          رب تاري ددي: "باخ، آدام خيئرله شرئن نه اولدوغونو بئله‌رک بئزدن بئري کئمي اولوب؛ و ائندي مومکوندور الئني اوزاتسين و حيات آغاجينين دا مئيوه‌سئندن درئب يسئن و اَبده‌جک ياشاسين!"</verse>
        <verse osisID='Gen.3.23'>بونا گؤره رب تاري آدامي عَدن باغيندان اشئيه سالدي کي، تورپاغي بِجَرسئن، او تورپاغي کي، اؤزو اوندان ياراديلميش ائدی.</verse>
        <verse osisID='Gen.3.24'>بلجه رب تاري آدامي قوودو. او، عَدن باغينين شرق سمتئنه کَرّوبلار و هر طرفه فيرلانان اودلو قيلينجيني قويدو کي، حيات آغاجينا گدن يولو موحافئظت اتسئنلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.4'>
        <verse osisID='Gen.4.1'>
          آدام آروادي حَوّا ائله ياخينليق اتدي و حَوّا بويلو اولوب قايني دوغدو. و ددي: "ربّئن کؤمَيي ائله بئر ائنسان دونيايا گتئردئم."</verse>
        <verse osisID='Gen.4.2'>سونرا حَوّا اونون قارداشي هابئلي دوغدو. هابئل چوبان اولدو، آمّا قاين اَکئنچی.  </verse>
        <verse osisID='Gen.4.3'>
          بئر مودّت کچندن سونرا قاين تورپاغين مئيوه‌سئندن ربّه هدئيّه تقدئمي گتئردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.4'>هابئل ده سوروسونده ائلک دوغولان حيوانلاردان بئر نچه‌سئني و اونلارين پئيئني هدئيّه تقدئمي گتئردي. رب هابئلي و اونون تقدئمئني قبول اتدی،</verse>
        <verse osisID='Gen.4.5'>آمّا قايني و اونون تقدئمئني قبول اتمه‌دي. بونا گؤره ده قاين چوخ قضبله‌نئب قاش-قاباغيني ساللادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.6'>رب قاينه ددي: "نئيه قضبله‌نئبسن؟ نئيه قاش-قاباغيني ساللاييبسان؟</verse>
        <verse osisID='Gen.4.7'>اگر ياخشي اولاني اده‌سن، مگر قبول اولونمازسان؟ اگر ياخشي اولاني اتميه‌سن، گوناه قاپينين آغزيندا کمئن قوروب سني گؤزله‌يئر، آمّا سن اونا قالئب گلملی‌سن."  </verse>
        <verse osisID='Gen.4.8'>
          قاين قارداشي هابئلله دانيشدي. اونلار چؤلده ائکن، قاين قارداشي هابئلئن اوستونه يوگوروب اونو اؤلدوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.9'>او زامان رب قايندن سوروشدو: "قارداشين هابئل هارادادير؟" قاين ددي: "بئلمئرم، مگر من قارداشيمين کشئکچئسئيم؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.4.10'>رب ددي: "سن نه ادئبسن؟ قارداشينين قاني تورپاقدان منه فرياد ادئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.11'>ائندي بو تورپاغين لعنتي آلتينداسان؛ او تورپاق کي آغزيني آچيب کی، سنئن اَلئنله تؤکولن قارداش قانيني اودسون.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.12'>تورپاغي بِجَردئيئن زامان او داها گوجونو سنه ورميه‌جک. ير اوزونده قاچاق و سرگردان اولاجاقسان."</verse>
        <verse osisID='Gen.4.13'>قاين ربّه ددي: "جزام چکه بئله‌جيئمدن داها آرتيقدير.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.14'>باخ، بو گون سن مني بو تورپاقلاردان قوووبسان. من ده سنئن حوضوروندان گئزله‌نئب ير اوزونده قاچاق و سرگردان اولاجاغام. کئم ده منه راست گلسه، مني اؤلدوره‌جک."</verse>
        <verse osisID='Gen.4.15'>رب اونا ددي: "بونا گؤره کئم قايني اؤلدورسه، اوندان يدّي قات ائنتئقام آليناجاق." رب قاينه بئر علامت قويدو کي، کئم اونا راست گلسه، اونو اؤلدورمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.16'>بلجه قاين ربّئن حوضورونو ترک اتدي و عَدن باغينين شرق سمتئنده، "نود" تورپاغيندا ياشاماغا باشلادي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.4.17'>
          قاين آروادي ائله ياخينليق اتدي و آروادي بويلو اولوب خنوخو دوغدو. او زامان او، بئر شهر تئکدی، شهره اوغلو خنوخون آديني وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.18'>خنوخدان عئراد اولدو. عئراد مِخويائلئن آتاسي اولدو، مِخويائل مِتوشائلئن آتاسي اولدو، مِتوشائل لَمِکئن آتاسي اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.19'>لَمِک ائکي آرواد آلدي: بئرئنئن آدي عادا، او بئرئنئن آدي زئلّا ائدی.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.20'>عادا يابالي دوغدو. يابال او آداملارين آتاسي اولدو کي، چاديردا ياشاييرلار و سورو ساخلاييرلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.21'>اونون قارداشينين آدي يوبال ائدي. يوبال او آداملارين آتاسي اولدو کي، هر جور طنبور و نِي چاليرلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.22'>زئلّا دا توبَل-قايني دوغدو. توبَل-قاين بورونجدن و دمئردن هر جور آلَتلر دوزلدن ائدي. باجيسينين آدي دا نَعَما ائدی.  </verse>
        <verse osisID='Gen.4.23'>
          بئر دفه لَمِک آروادلارينا ددي:  "اي عادا و زئلّا، سسئمي اشئدئن،اي لَمِکئن آروادلاري، سؤزومه قولاق آسين:مني يارالاديغي اوچون بئر آدام اؤلدوردوم،مني ووردوغو اوچون بئر جاوان اؤلدوردوم.</verse>
        <verse osisID='Gen.4.24'>اگر قاين اوچون يدّي قات قئصاص آليناجاقسا،لَمِک اوچون يتمئش يدّي قات آليناجاق." </verse>
        <verse osisID='Gen.4.25'>
          آدَم گئنه آروادي ائله ياخينليق اتدي و حَوّا بئر اوغلان دوغوب آديني شِت  قويدو و ددي: "هابئلئن يرئنه کی، قاين اؤلدوردو، تاري منه آيري بئر نسئل تعيئن اتدی."</verse>
        <verse osisID='Gen.4.26'>شِتئن ده بئر اوغلو اولدو و آديني اِنوش قويدو. او زامان ائنسانلار ربّه سئتايئش اتميه باشلاديلار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.5'>
        <verse osisID='Gen.5.1'>
          آدَمئن نسئل تارئخچه‌سي بله‌دئر. تاري ائنساني ياراداندا اونو اؤزونه بنزر ياراتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.2'>تاري اونلاري کئشي و آرواد ياراتدي، اونلارا برکت وردي و ياراتديغي گون اونلاري "ائنسان" چاغيردي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.5.3'>
          آدَمئن يوز اوتوز ياشي اولاندا، اؤزونه بنزر، اؤز صورتئنده بئر اوغلو اولدو و آديني شِت قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.4'>شِت دوغولاندان سونرا، آدَم داها سکّئز يوز ائل ياشادي. اونون داها اوغوللار و قيزلاري اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.5'>آدَم دوقّوز يوز اوتوز ائل عؤمور سوروب اؤلدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.5.6'>
          شِت يوز بش ياشيندا اولاندا اوغلو اِنوش دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.7'>اِنوش دوغولاندان سونرا شِت سکّئز يوز يدّي ائل ياشادي. اونون داها اوغوللار و قيزلاري اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.8'>شِت دوقّوز يوز اون ائکي ائل عؤمور سوروب اؤلدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.5.9'>
          اِنوش دوخسان ياشيندا اولاندا اوغلو قِنان دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.10'>قِنان دوغولاندان سونرا، اَنوش داها سکّئز يوز اون بش ائل ياشادي. اونون داها اوغوللار و قيزلاري اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.11'>اِنوش دوقّوز يوز بش ائل عؤمور سوروب اؤلدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.5.12'>
          قِنان يتمئش ياشيندا اولاندا، اوغلو مَهه‌له‌لِل دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.13'>مَهه‌له‌لِل دوغولاندان سونرا قِنان سکّئز يوز قيرخ ائل ياشادي. اونون داها اوغوللار و قيزلاري اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.14'>قِنان دوقّوز يوز اون ائل عؤمور سوروب اؤلدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.5.15'>
          مَهه‌له‌لِل آلتميش بش ياشيندا اولاندا اوغلو يِرِد دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.16'>يِرِد دوغولاندان سونرا، مَهه‌له‌لِل داها سکّئز يوز اوتوز ائل ياشادي. اونون داها اوغوللار و قيزلاري اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.17'>مَهه‌له‌لِل سکّئز يوز دوخسان بش ائل عؤمور سوروب اؤلدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.5.18'>
          يِرِد يوز آلتميش ائکي ياشيندا اولاندا اوغلو خَنوخ دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.19'>خَنوخ دوغولاندان سونرا، يِرِد داها سکّئز يوز ائل ياشادي. اونون داها اوغوللار و قيزلاري اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.20'>يِرِد دوقّوز يوز آلتميش ائکي ائل عؤمور سوروب اؤلدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.5.21'>
          خَنوخ آلتميش بش ياشيندا اولاندا اوغلو مَتوشِلَخ دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.22'>مَتوشِلَخ دوغولاندان سونرا خَنوخ اوچ يوز ائل تاري ‌ائله ياخين ياشادي. اونون داها اوغوللار و قيزلاري اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.23'>خَنوخ اوچ يوز آلتميش بش ائل ياشادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.24'>او، تارييا ياخين ائدي. سونرا قِيب اولدو، چونکي تاري اونو اؤز يانينا گؤتوردو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.5.25'>
          مَتوشِلَخ يوز هشتاد يدّي ياشيندا اولاندا اوغلو لَمِک دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.26'>لَمِک دوغولاندان سونرا، مَتوشِلَخ داها يدّي يوز هشتاد ائکي ائل ياشادي. اونون داها اوغوللار و قيزلاري اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.27'>مَتوشِلَخ دوقّوز يوز آلتميش دوقّوز ائل عؤمور سوروب اؤلدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.5.28'>
          لَمِک يوز هشتاد ائکي ياشيندا اولاندا اونا بئر اوغول دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.29'>اوغولون آديني نوح  قويوب ددي: "ربّئن لعنت اتدئيي بو تورپاغي بِجَردئيئمئز واخت، بو اوغول بئزه چکدئيئمئز اذئيّتلرده و الئمئزئن زحمتئنده تسلّي وره‌جکدئر."</verse>
        <verse osisID='Gen.5.30'>نوح دوغولاندان سونرا، لَمِک داها بش يوز دوخسان بش ائل ياشادي. اونون داها اوغوللار و قيزلاري اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.5.31'>لَمِک يدّي يوز يتمئش يدّي ائل عؤمور سوروب اؤلدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.5.32'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.6'>
        <verse osisID='Gen.6.1'>
          ائنسانلار يِر اوزونده چوخالماغا باشلاديلار و اونلارا قيزلار دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.2'>ائلاهي وارليقلار گؤردولر کي، ائنسان قيزلاري چوخ گؤزلدئرلر و بَيَندئکلري هر قيزي اؤزلرئنه آرواد اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.3'>رب ددي: "منئم روحوم ائنساندا اَبده‌جک قالماياجاق، چونکي اونلار آنجاق جئسمدئرلر. اونلارين عؤمرو يوز ائيئرمي ائل اولاجاق."  </verse>
        <verse osisID='Gen.6.4'/>
        <verse osisID='Gen.6.5'>
          رب گؤردو کي، ير اوزونده ائنسانين شرارتي بؤيوکدور و هر زامان اونون اوره‌يئنده‌کي فئکئرلرئن نئيّتلري آنجاق پئسلئکدئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.6'>او، يِر اوزونده ائنساني ياراتماغينا پشمان اولدو و اوره‌يئني قم باسدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.7'>رب ددي: "ياراتديغيم ائنساني ير اوزوندن محو اده‌جيم، بونو ائنسانلارلا بئر، حيوانلارين، سوروننلرئن و گؤيده‌کي قوشلارين دا باشينا گتئره‌جيم، چونکي اونلاري ياراتماغيما پشمان اولموشام."</verse>
        <verse osisID='Gen.6.8'>آنجاق نوح ربّئن گؤزونده لوطف تاپدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.6.9'>
          نوحون تارئخچه‌سي بله‌دئر: نوح صالح و اؤز نسلي آراسيندا قوصورسوز بئر آدام ائدي. او، تارييا ياخين ياشاييردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.10'>نوحون اوچ اوغلو وار ائدی: سام، خام و يافَت.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.11'>تارينين نظرئنده ير اوزو فسادا چکئلمئش و قدّارليقلا دولموشدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.12'>تاري ير اوزونده ائنسانلارين نه قدر چوخ فاسئد اولدوقلاريني گؤردو، چونکي دونيادا اولان بوتون بشر يولدان آزميشدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.6.13'>
          تاري نوحا ددي: "قاباغيمدا اولان بوتون بشرئن آخيري چاتيب، چونکي ير اوزو اونلارين سببئندن قدّارليقلا دولوب. باخ، من اونلاري ير اوزو ائله بئر محو اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.14'>اؤزونه گوفِر آغاجيندان بئر گمي دوزلت، اونون ائچئنده اوتاقلار دوزلت، اوستونه ائچه‌رئدن و چؤلدن قَطران وور.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.15'>گمئني بله دوزلت: اونون اوزونلوغو اوچ يوز قول‌‌آچ، اِني اَلّئ‌قول‌آچ، بويو دا اوتوز قول‌‌آچ اولسون.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.16'>گمئنئن اوستوندن بئر قول‌آچ آشاغي پنجره آچارسان و قاپيني يان طرفدن قويارسان. گمئنئن اوچ مرتبه‌سي اولسون: بئري آلتدا، بئري اورتادا، بئري ده اوستده.  </verse>
        <verse osisID='Gen.6.17'>
          باخ، من، بلي من، ير اوزونه سلي گتئرئرم کي، گؤيون آلتيندا حيات نَفَسي اولان بوتون جانلي‌لار محو اولسونلار؛ ير اوزونده اولانلارين هاميسي آرادان گده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.18'>لاکئن عهدئمي سنئنله باغلاياجاغام. سن، اوغوللارين، آروادين و گلئنلرئنله بئر گمئيه مئنه‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.19'>بوتون جانلي مخلوقلاردان بئر جوتونو، اِرکَک و دئشئسئني گمئيه گؤتورَرسن کي، سنئنله بئر دئري قالسينلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.20'>جئنسلرئنه گؤره قوشلارين، حيوانلارين و يرده سوروننلرئن هر بئرئندن بئر جوتو سنئن يانينا گله‌جک کي، دئري قالسين.</verse>
        <verse osisID='Gen.6.21'>سن گرک يِمه‌لي اولان هر شيي ده گؤتوروب، آنبار اده‌سن؛ اونلار هم سنه هم ده اونلارا يمک اونلارلار."  </verse>
        <verse osisID='Gen.6.22'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.7'>
        <verse osisID='Gen.7.1'>
          رب نوحا ددي: "سن بوتون عايئلَن ائله بئرلئکده گمئيه گئر، چونکي بو بشر نسلی ائچئنده آنجاق سني نظرئمده صالح گؤردوم.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.2'>هر پاک حيوانين اِرکَک و دئشئسئندن يدّي جوت، هر نجئس حيوانين اِرکَک و دئشئسئندن بئر جوت گؤتور.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.3'>هم ده گؤيده‌کي هر قوشون اِرکَک و دئشئسئندن يدّي جوت گؤتور کي، نسلي بوتون ير اوزوندن کَسئلمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.4'>چونکي يدّي گون سونرا يِر اوزونه قيرخ گون-قيرخ گجه ياغيش ياغديراجاغام و ياراتديغيم بوتون جانلي‌لاري ير اوزوندن محو اده‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Gen.7.5'>رب نوحا نجه امراتمئشدي، او دا هر شيي اِلَجه يرئنه يتئردي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.7.6'>
          يِر اوزونه سل گلنده نوحون آلتي يوز ياشي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.7'>نوح، اوغوللاري، آروادي، و گلئنلري بئرلئکده گمئيه مئندئلر کي، سل سولاريندان آمانليقدا قالسينلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.8'>پاک و نجئس حيوانلارين، قوشلارين، بوتون يرده سوروننلرئن</verse>
        <verse osisID='Gen.7.9'>اِرکَک و دئشئسي، جوت- جوت نوحون يانينا گمئيه گلدئلر؛ نجه کي، تاري نوحا امراتمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.7.10'>
          يدّي گون سونرا يِر اوزونه سل گلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.11'>همئن گون- نوحون عؤمرونون آلتي يوزونجو ائلئنده، ائکئنجي آيين اون يدّئنجي گونو درئن درئنلئکده اولان بوتون سو قايناقلاري پارتلادي و گؤيون پنجره‌لري آچيلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.12'>يِر اوزونه قيرخ گون- قيرخ گجه ياغيش ياغدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.7.13'>
          اِله همئن گون نوح، اوغوللاري سام، خام، يافِت، آروادي، و اوچ گلئني گمئيه مئندئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.14'>اونلارلا بئر هر جور وحشي حيوان، هر جور مال-حيوان، هر جور يرده سورونن، هر جور گؤيده اوچان جانلي و هر جور قوش، اؤز جئنسلرئنه گؤره گمئيه گئردي:</verse>
        <verse osisID='Gen.7.15'>حيات نَفَسي اولان بوتون جانلي‌لاردان جوت-جوت، نوحون يانينا گمئيه گلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.16'>تارينين نوحا امر اتدئيي کئمي بوتون جانلي‌لاردان اِرکَک و دئشي حيوانلار گمئيه گئردئلر. اونلارين دالينجا رب قاپيني اؤرتدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.7.17'>
          يِر اوزونده قيرخ گون سل گلدي و سو چوخاليب گمئني يردن يوخاري قالديردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.18'>سولار چوخ يوخاري قالخيب يِر اوزونو آلديلار و گمي سويون اوزونده اوزمَيه باشلادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.19'>سولار يِر اوزونو اِله توتدولار کي، گؤيون آلتيندا اولان بوتون اوجا داغلار سولارين آلتينا گتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.20'>سولار داغلارين باشيندان اون بش قول-‌آچ قالخديلار و اونلاري اؤرتدولر.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.21'>يِر اوزونده حرکت ادن جانلي‌لارين هاميسي؛ قوشلار، مال-حيوانلار، وحشي حيوانلار، يرده سوروننلر و بوتون ائنسانلار محو اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.22'>قورودا ياشايان حيات نَفَسي بورنوندا اولان جانلي وارليقلارين هاميسي اؤلدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.23'>رب يِر اوزونده اولان بوتون جانلي‌لاري محو اتدي: ائنسالاردان توتموش، حيوانلارا، سوروننلره و گؤيده‌کي قوشلارا قدر، هر شي يِر اوزونده محو اولدو. آنجاق نوح و اونونلا بئر، گمئده اولانلار صاغ قالديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.7.24'>سولار يِر اوزونو يوز اَلّي گون بورودولر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.8'>
        <verse osisID='Gen.8.1'>
          و تاري نوحو و اونونلا بئر گمئده اولان بوتون وحشي حيوانلار و مال-حيوانلاري يادا سالدي. تاري يِر اوزونه بئر يِل گؤندردي و سو آزالماغا باشلادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.2'>درئنلئکده اولان سو قايناقلاري و گؤيون پنجره‌لري باغلاندي، ياغيش داياندي.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.3'>سو، ير اوزوندن ياواش-ياواش چکئلدي. يوز اَلّي گون کچدئکدن سونرا سو آزالدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.4'>يدّئنجی آيين اون يدّئنجی گونو گمي آرارات داغلارينا اوتوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.5'>اونونجو آيا قدر سو ياواش-ياواش چکئلدي، اونونجو آيين بئرئنجي گونو داغلارين باشلاري گؤروندو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.8.6'>
          قيرخ گون سونرا نوح دوزلتدئيي گمئنئن پنجره‌سئني آچيب،</verse>
        <verse osisID='Gen.8.7'>بئر قارغا بوراخدي؛ قارغا اوچوب گتدي و يِر اوزونده سو قورويانا قدر هر طرفي گَزدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.8'>نوح بو دفه بئر گؤيرچئن بوراخدي کي، سويون ير اوزوندن چکئلئب-چکئلمه‌دئيئني بئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.9'>آمّا گؤيرچئن قونماق اوچون راحات بئر يِر تاپماديغينا گؤره، اونون يانينا-گمئيه قاييتدي، چونکي حله بوتون يِر اوزونده سو وار ائدي. نوح اَلئني اوزاديب، گؤيرچئني توتدو و گمئيه-اؤز يانينا آپاردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.10'>او داها يدّي گون گؤزله‌دي و گؤيرچئني گئنه گمئدن بوراخدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.11'>آخشام‌ اوستو گؤيرچئن اونون يانينا قاييتدي. گؤيرچئنئن دئمدئيئنده تزه قوپموش زيتون يارپاغي وار ائدي. نوح سويون ير اوزوندن چکئلدئيئني بئلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.12'>او داها يدّي گون گؤزله‌دي و گؤيرچئني گئنه بوراخدي، آرتيق گؤيرچئن اونون يانينا قاييتمادي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.8.13'>
          نوحون عؤمرونون آلتي يوز بئرئنجي ائلئنده، بئرئنجي آيين بئرئنجي گونو يِر اوزونده سو قورودو. نوح گمئنئن قاپاغيني قالديردي و يِرئن اوستونده‌کي سويون قورودوغونو گؤردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.14'>ائکئنجي آيين ائيئرمي يدّئنجی گونو يِر اوزونده‌کي سو قوروموشدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.8.15'>
          تاري نوحا ددي:</verse>
        <verse osisID='Gen.8.16'>"سن، اؤز آروادين، اوغوللارين و گلئنلرئن ائله بئرلئکده گمئدن چيخ.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.17'>سنئله بئرلئکده اولان بوتون جانلي‌لاري؛ قوشلاري، حيوانلاري و يرده سوروننلري اِشئيه چيخارت. قوي يِر اوزونه ياييلسينلار و يِر اوزونده تؤره‌يئب چوخالسينلار."</verse>
        <verse osisID='Gen.8.18'>نوح، اوغوللاري، آروادي، و گلئنلري ائله بئرلئکده گمئدن چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.19'>بوتون حيوانلار، سوروننلر، قوشلار و يرده سورونن بوتون جانلي‌لار دسته- دسته گمئني ترک اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Gen.8.20'>
          نوح ربّه بئر قوربانگاه دوزلتدي. او هر جور پاک حيواندان و پاک قوشدان گؤتوروب، اورادا يانديرما قورباني تقدئم اتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.8.21'>بوندان ربّه خوش عطئر قالخدي و رب اوره‌يئنده ددي: "ائنسان اوزوندن تورپاغي بئر داها لعنت اتميه‌جيم، گرچي جاوانليغيندان بري اونون اوره‌يئنئن نئيّتلري همئشه پئسدئر، ائندي اتدئيئم کئمي، بوتون جانلي‌لاري بئر داها محو اتميه‌جيم.  </verse>
        <verse osisID='Gen.8.22'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.9'>
        <verse osisID='Gen.9.1'>
          تاري نوحا و اونون اوغوللارينا برکت ورئب ددي: "ثمره‌لي اولوب، چوخالين و يِر اوزونو دولدورون.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.2'>يرده‌کي بوتون حيوانلار، گؤيده‌کي بوتون قوشلار، يرده سورونن بوتون جانلي‌لار و دهنزده اولان بوتون باليقلار سئزدن قورخوب دهشته گله‌جک. اونلار سئزئن ائختئيارينيزا ورئلئب.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.3'>حرکت ادن بوتون جانلي‌لار دا سئزه يمک اولاجاق، اونلارين هاميسيني بوتون ياشيل اوتلار کئمي سئزه ورئرم.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.4'>آنجاق اَتي اونون قاني‌ائله بئرلئکده کي، اونون جانيدير، يميه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.5'>آرخايين کي، من ده سئزئن قانينيزين قئصاصيني هر جانلي‌دان آلاجاغام. هر حيواندان قانينيزي آلاجاغام. هر آدامين قانيني دا آيري ائنساندان آلاجاغام.  </verse>
        <verse osisID='Gen.9.6'>
          کئم ائنسان قاني تؤکسه،  اونون دا قانيائنسان اَلي ائله تؤکوله‌جک.چونکي تاري ائنسانياؤز صورتئنده ياراديب.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.7'>سئز ثمره‌لي اولوب چوخالين،يِر اوزونه ياييلين،اورادا چوخالين." </verse>
        <verse osisID='Gen.9.8'>
          تاري نوحا و يانيندا اولان اوغوللارينا ددي:</verse>
        <verse osisID='Gen.9.9'>"باخ، من سئزئنله، سئزدن سونراکي نسئلئنئزله اؤز عهدئمي باغلاييرام،</verse>
        <verse osisID='Gen.9.10'>بو عهدی جانلی مخلوقلارلا- قوشلار، مال-حيوانلار و بوتون وحشی حيوانلارلا دا کی، گمئدن چيخيبلار و يِر اوزونده‌ سئزئنله‌دئرلر، باغلاييرام.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.11'>سئزئنله اؤز عهدئمي قويورام کي، بوتون جانلي‌لار بئر داها سلله محو اولماياجاق و هچ واخت يِر اوزونده وئران ادن سل باش ورميه‌جک."</verse>
        <verse osisID='Gen.9.12'>تاري گئنه ددي: "منئم سئزئنله و سئزئنله اولان بوتون جانلي‌لارلا و سئزدن سونرا گلن بوتون نسئل‌لرله باغلاديغيم عهدئن علامتي بودور:</verse>
        <verse osisID='Gen.9.13'>بولوددا اؤز کامانيمي قويورام کي، منئمله ير اوزو آراسيندا اولان عهدئن علامتي اولسون.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.14'>من يِر اوزونه بولود گتئردئيئم زامان، بولوددا کامان گؤرونه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.15'>من سئزئنله و بوتون جانلي مخلوقلارلا باغلاديغيم عهدي يادا سالاجاغام. سولار بئر داها سله چوئرئلميه‌جک کی، بوتون جانلي‌لاري محو اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.16'>بولوددا کامان گؤرونن زامان من اونو گؤروب، او ابدي عهدي يادا سالاجاغام کي، من تاري و يِر اوزونده ياشايان بوتون جانلي مخلوقلارلا وار."</verse>
        <verse osisID='Gen.9.17'>تاري گئنه نوحا ددي: "منئم يِر اوزونده ياشايان بوتون جانلي‌لارلا باغلاديغيم عهدئن علامتي بودور."  </verse>
        <verse osisID='Gen.9.18'>
          گمئدن چيخان نوحون اوغوللاري بونلاردير: سام، خام، و يافِت. خامدان کَنَعان اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.19'>نوحون اوچ اوغلو بونلاردير و يِر اوزونده‌کي بوتون ائنسانلار اونلاردان اولدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.9.20'>
          نوح تورپاغي بِجَرميه باشلادي و بئر اوزوم باغي اَکدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.21'>شراب ائچئب کِفلَندي و اؤز چاديريندا لوت اوزاندي.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.22'>کَنَعانين آتاسي خام، آتاسينين لوت اولدوغونو گؤردو و بونو اشئکده ائکي قارداشينا ددي.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.23'>سام و يافِت بئر پالتار گؤتوروب، اؤز چئيئنلرئنه سالديلار و دالدالي ائچه‌ري گئرئب، آتالارينين لوت بدنئني اؤرتدولر. اونلارين اوزلري او بئري طرفه چوئرئلمئشدي و آتالارينين لوتلويونو گؤرمه‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.24'>نوح اؤز کِفلئلئيئندن آييلدي و کئچئک اوغلونون عملئني بئلئب ددي:</verse>
        <verse osisID='Gen.9.25'>"کَنَعانا لعنت اولسون،اؤز قارداشلارينين قوللارينا قول اولسون." </verse>
        <verse osisID='Gen.9.26'>
          نوح گئنه ددي:  "سامين تاريسي رب موبارک اولسون،کَنَعان اونا قول اولسون.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.27'>تاري يافِته  ووسعت ورسئن،سامين چاديريندا ياشاسين.کَنَعان اونا قول اولسون." </verse>
        <verse osisID='Gen.9.28'>
          نوح سلدن سونرا، داها اوچ يوز اَلّي ائل ياشادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.9.29'>او، دوقّوز يوز اَلّي ائل عؤمور سوروب، اؤلدو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.10'>
        <verse osisID='Gen.10.1'/>
        <verse osisID='Gen.10.2'>
          يافِتئن اوغوللاري: گومِر، ماگوگ، ماداي، ياوان، توبال، مِشِک و تئراس.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.3'>گومِرئن اوغوللاري: اَشکه‌ناز، رئفات و توگَرما.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.4'>ياوانين اوغوللاري: اِلئشا، تَرشئش، کئتّئم و دودانئم.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.5'>بونلاردان ساحئل‌‌نشئن خالقلار، اؤز تورپاقلارينا ياييلديلار؛ هر بئري اؤز دئلئنه، اؤز طايفالارينا، و اؤز مئلّتلرئنه گؤره.  </verse>
        <verse osisID='Gen.10.6'>
          خامين اوغوللاري: کوش، مئصراييم، پوت و کَنَعان.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.7'>کوشون اوغوللاري: سِبا، خَوئلا، سابتا، راعما و سابتِکا. راعمانين اوغوللاري: شِبا و دِدان.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.8'>کوشون نَمرود آدلي بئر اوغلو دا اولدو. او، يِر اوزونده ائلک قودرتلي آدام اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.9'>نَمرود ربّئن حوضوروندا ماهئر بئر شئکارچي ائدي، بونا گؤره ده "ربّئن حوضوروندا نَمرود کئمي ماهئر شئکارچي" سؤزو ديئلئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.10'>اوّلجه اونون پادشاهليغينا شئنار اؤلکه‌سئنده اولان بابئل، اِرِک، اَکَد و کالنه داخئل ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.11'>او بو تورپاقدان آشور تورپاغينا کؤچوب، نِينَواني، رِخوبوت-‌عئري، بؤيوک شهر اولان کَلاخي،</verse>
        <verse osisID='Gen.10.12'>نِينَوا ائله کَلاخي آراسينداکي رِسِني تئکدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.10.13'>
          مئصرايئم بو نسئللرئن آتاسي ائدي: لودلولار، آناملی‌لر، لِهابلي‌لار، نَفتوخلولار،</verse>
        <verse osisID='Gen.10.14'>پَطروسلولار، فئلئسطلي‌لرئن اَجدادي اولان کَسلوخلولار، هم ده کَفتورلولار.  </verse>
        <verse osisID='Gen.10.15'>
          کَنَعانين نسئللري بونلاردير: ائلک اوغلو صئدون، خِت،</verse>
        <verse osisID='Gen.10.16'>هم ده يِبوسلولار، اِمورلولار، گئرگاشلار،</verse>
        <verse osisID='Gen.10.17'>خئولي‌لر، آرقلي‌لار، سئنلي‌لر،</verse>
        <verse osisID='Gen.10.18'>اَروادلي‌لار، سِمارلي‌لار و حاماتلي‌لار. سونرالار کَنَعان طايفالاري اطراف يرلره ياييلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.19'>کَنَعانليلارين اراضئسي صئدوندان گِرارا طرف غزّه‌يه قدر، سودوما، گومورايا، اَدمايا، سِبويئمه طرف لاشايا قدر اوزانيردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.20'>بونلار خام اوغوللاريدير کي، اؤز اؤلکه‌لرئنده و مئلّتلرئنئن آراسيندا طايفالارينا و دئللرئنه گؤره آيريلديلار.  </verse>
        <verse osisID='Gen.10.21'>
          و ساما دا کي، عِبِرئن بوتون اوغوللارينين اجدادي و يافِتئن بؤيوک قارداشي ائدي، اوغوللار اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.22'>سامين اوغوللاري: عِيلام، آشور، اَرپَکشاد، لود و اَرام.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.23'>اَرامين اوغوللاري: عوس، خول، گِطِر و مَش.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.24'>اَرپَکشاددان شِلاخ اولدو، شِلاخدان عِبِر اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.25'>عِبِرئن ائکي اوغلو اولدو: بئرئنئن آدي پِلِگ  ائدي، چونکي اونون دؤورانيندا ير اوزو بؤلوندو. قارداشينين آدي يوقتان ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.26'>يوقتاندان اَلموداد، شِلِف، خَضَرماوِت، يِرَخ،</verse>
        <verse osisID='Gen.10.27'>حادورام، اوزال، دئقلا،</verse>
        <verse osisID='Gen.10.28'>اوبال، اَبئمائل، شِبا،</verse>
        <verse osisID='Gen.10.29'>اوفئر، خَوئلا و يوباب اولدو؛ بونلارين هاميسي يوقتانين اوغوللاري ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.30'>اونلار شرق سمتئنده، مِشادان سِفارا طرف يرلشن داغليق بؤلگه‌ده مسکن سالميشديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.10.31'>بونلار سام اوغوللاري ائدئلر کي، اؤز اؤلکه‌لرئنده و مئلّتلري آراسيندا طايفالارينا و دئللرئنه گؤره آيريميشديلار.  </verse>
        <verse osisID='Gen.10.32'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.11'>
        <verse osisID='Gen.11.1'>
          بوتون دونيادا بئر دئل و بئر دانيشيق وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.2'>ائنسانلار شرقدن کؤچدوکلري زامان شئنار تورپاغيندا بئر اووا تاپديلار و اورادا ساکئن اولدولار.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.3'>سونرا بئربئرلرئنه ددئلر: "گلئن کَرپئج دوزلدک و اونو ياخشي پئشئرک." اونلار داش عوضئنه کَرپئج و پالچيق عوضئنه قَطران گؤتوردولر.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.4'>گئنه ددئلر: "گلئن اؤزوموزه بئر شهر و باشي گؤيلره چاتان بئر بورج تئکئب آد چيخارداق، يوخسا بوتون يِر اوزونه داغيلاجاغيق."  </verse>
        <verse osisID='Gen.11.5'>
          رب آشاغي اِندي کي، بشر اؤولادلارينين تئکدئيي شهر و بورجو گؤرسون.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.6'>رب ددي: "باخ، اونلارين هاميسي بئر خالقدير و بئر دئللري وار. و بو اونلارين اتدئکلرئن باشلانيشيدير. و ائندي اتمک ائستدئکلري هچ ائش اونلارا قيري- مومکون اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.7'>گلئن آشاغي اِنئب، اورادا اونلارين دئلئني قاريشديراق کي، بئربئرلرئنئن دئلئني باشا دوشمه‌سئنلر."</verse>
        <verse osisID='Gen.11.8'>رب اونلاري اورادان بوتون يِر اوزونه يايدي؛ و اونلار شهري تئکمکدن اَل چکدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.9'>بونا گؤره ده او يرئن آدينا بابئل ددئلر، چونکي اورادا رب بوتون دونياداکي آداملارين دئلئني قاريشديردي و اورادان اونلاري بوتون يِر اوزونه يايدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.11.10'>
          سامين نسئل تارئخچه‌سي بله‌دئر: سلدن ائکي ائل سونرا، سام يوز ياشيندا اولاندا، اوغلو اَرفَکشَد دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.11'>اَرفَکشَد دوغولاندان سونرا، سام داها بش يوز ائل ياشادي. اونون داها اوغوللار و قيزلاري اولدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.11.12'>
          اَرفَکشَد اوتوز بش ياشيندا اولاندا، اوغلو شِلَخ دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.13'>شِلَخ دوغولاندان سونرا، اَرفَکشَد داها دؤرد يوز اوچ ائل ياشادي. اونون داها اوغوللار و قيزلاري اولدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.11.14'>
          شِلَخ اوتوز ياشيندا اولاندا، اوغلو عِبِر دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.15'>عِبِر دوغولاندان سونرا، شِلَخ داها دؤرد يوز اوچ ائل ياشادي. اونون داها اوغوللار و قيزلاري اولدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.11.16'>
          عِبِر اوتوز دؤرد ياشيندا اولاندا، اوغلو پِلِق دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.17'>پِلِق دوغولاندان سونرا، عِبِر داها دؤرد يوز اوتوز ائل ياشادي. اونون داها اوغوللار و قيزلاري اولدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.11.18'>
          پِلِق اوتوز ياشيندا اولاندا، اوغلو رِعو دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.19'>رِعو دوغولاندان سونرا، پِلِق داها ائکي يوز دوقّوز ائل ياشادي. اونون داها اوغوللار و قيزلاري اولدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.11.20'>
          رِعو اوتوز ائکي ياشيندا اولاندا، اوغلو سِروگ دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.21'>سِروگ دوغولاندان سونرا، رِعو داها ائکي يوز يدّي ائل ياشادي. اونون داها اوغوللار و قيزلاري اولدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.11.22'>
          سِروگ اوتوز ياشيندا اولاندا، اوغلو ناخور دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.23'>ناخور دوغولاندان سونرا، سِروگ داها ائکي يوز ائل ياشادي. اونون داها اوغوللار و قيزلاري اولدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.11.24'>
          ناخور ائيئرمي دوقّوز ياشيندا اولاندا، اوغلو تِرَخ دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.25'>تِرَخ دوغولاندان سونرا، ناخور داها يوز اون دوقّوز ائل ياشادي. اونون داها اوغوللار و قيزلاري اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.26'>تِرَخ يتمئش ياشيندا اولاندان سونرا، اوغوللاري اَبرام، ناخور و خاران دوغولدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.11.27'>
          تِرَخئن نسئل تارئخچه‌سي بله‌دئر: تِرَخدن اَبرام، ناخور و خاران اولدو. خاراندان لوط اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.28'>خاران آتاسي تِرَخئن صاغليغيندا دوغولدوغو اؤلکه‌ده، کَلده‌لئلرئن اور شهرئنده اؤلدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.29'>اَبرام و ناخور اؤزلرئنه آرواد آلديلار. اَبرامين آروادينين آدي ساراي، ناخورون آروادينين آدي دا مئلکه ائدي. مئلکه هارانين قيزي و هاران مئلکه و ائسکه‌نئن آتاسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.11.30'>ساراي سونسوز ائدي، اونون اوشاغي اولموردو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.11.31'/>
        <verse osisID='Gen.11.32'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.12'>
        <verse osisID='Gen.12.1'>
          رب اَبراما ددي: "اؤز تورپاغيندان، قوحوملارينين آراسيندان، آتا اِوئندن چيخ و سنه گؤرسده‌جيئم تورپاغا گت.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.2'>سندن بؤيوک بئر مئلّت تؤره‌ده‌جيم، سنه برکت وره‌جيم، آديني اوجالداجاغام و برکت قايناغي اولاجاقسان.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.3'>سنه برکت ورنلره، برکت وره‌جيم. سنه لعنت ادنلري، لعنت اده‌جيم. و يِر اوزونون بوتون طايفالاري سنئن واسئطَنله برکت آلاجاقلار."  </verse>
        <verse osisID='Gen.12.4'>
          اَبرام ربّئن اونا ددئيي کئمي اورادان چيخدي. لوط دا اونونلا بئرلئکده گتدي. خاراندان چيخديغي واخت، اَبرام يتمئش بش ياشيندا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.5'>اَبرام آروادي سارايي، قارداشي اوغلو لوطو، خاراندا مالئک اولدوغو بوتون واريني و صاحئب اولدوغو نؤکرلرئني گؤتوروب، کَنَعان تورپاغينا طرف يولا دوشدو. اونلار کَنَعان تورپاغينا گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.6'>اَبرام اورادان کچئب، شِکِم ديئلن يرده‌کي موره پاليدينين يانينا چاتدي. او واخت بو يرده کَنَعانلي‌لار وار ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.7'>رب اَبراما گؤرونوب ددي: "بو تورپاغي سنئن نسلئنه وره‌جيم." اَبرام اونا گؤرونن ربّه اورادا بئر قوربانگاه دوزلتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.8'>اورادان اَبرام بِيت‌-ائلئن شرقئنده يرلشن داغليق بؤلگه‌يه طرف يولا دوشدو و اورادا چادير قوردو. چاديرين قربئنده بِيت-‌ائل، شرق سمتئنده ده عاي شهري ائدي. اَبرام اورادا دا ربّه بئر قوربانگاه دوزلتدي و ربّئن آديني چاغيردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.9'>اَبرام سفرئنه داوام ورئب نِگِبه طرف حرکت ادئردي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.12.10'>
          بو تورپاقدا آجليق باشلادي. اَبرام مئصئره گتدي کي، بئر مودّت اورادا قالسين، چونکي اؤلکه‌ده بؤيوک آجليق حاکئم ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.11'>او، مئصئره ياخينلاشاندا آروادي سارايا ددي: "باخ، من بئلئرم کي، سن گؤزل آروادسان.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.12'>مئصئرلئلر سني گؤروب دئيه‌جکلر: "بو اونون آرواديدير." و مني اؤلدوره‌جکلر، لاکئن سني صاغ بوراخاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.13'>سن دِه کي، منئم باجيمسان، اوندا سنئن خاطئرئنه منئمله ياخشي رفتار ادرلر و من ده صاغ قالارام."  </verse>
        <verse osisID='Gen.12.14'>
          اَبرام مئصئره گلئب چاتاندا، مئصئرلئلر اونون آروادينين چوخ گؤزل اولدوغونو گؤردولر.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.15'>فئرعونون اعيانلاري دا آروادي گؤردولر و اونو فئرعونا تعرئفلدئلر. آرواد فئرعونون سارايينا آپاريلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.16'>اونون خاطئرئنه فئرعون اَبراملا دا ياخشي رفتار اتدي؛ و اونا سورو، مال-حيوان، اِرکَک و دئشي اِششَکلر، نؤکرلر، کنئزلر، و دَوه‌لر وردي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.12.17'>
          آمّا رب اَبرامين آروادي سارايدان اؤتري، فئرعونون و اونون اِو اهلئنئن باشينا آغير ناخوشلوقلار گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.12.18'>فئرعون اَبرامي چاغيريب ددي: "بو نه ائشدئر، منئم باشيما گتئردئن؟ نئيه منه بئلدئرمه‌دئن کي، بو آرواد، سنئن آرواديندير؟</verse>
        <verse osisID='Gen.12.19'>نه اوچون ددئن کي، "بو منئم باجيمدير." اِله کي، من ده اونو اؤزومه آرواد آلديم؟ باخ، آروادين بورادادير، اونو گؤتور، گت."</verse>
        <verse osisID='Gen.12.20'>فئرعون آداملارا اونون حاقّيندا امر وردی و اَبرامينان آرواديني صاحئب اولدوغو بوتون شيلرله بئرلئکده يولا سالديلار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.13'>
        <verse osisID='Gen.13.1'>
          اَبرام آروادي و صاحئب اولدوغو بوتون شيلرله بئرلئکده مئصئردن چيخيب، نِگِب تورپاغينا گتدي. لوط دا اونونلا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.2'>ائندي اَبرام چوخ وارلي ائدي؛ اونون چوخلو مال-حيوان و قيزيل-گوموشو وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.3'>سفرئنده نِگِبدن چيخيب، بِيت‌-ائله قدر گتدي؛ بِيت-‌ائل و عاي شهري آراسيندا اولان يِره کي، اوّللر اورادا چادير قورموشدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.4'>اَبرام قاباقلار دوزلتدئيي قوربانگاهين يانينا چاتدي و اورادا ربّئن آديني چاغيردي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.13.5'>
          اَبراملا بئرلئکده گدن لوطون دا سورولر، رَمه‌لر و چاديرلاري وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.6'>بئرلئکده ياشاماق اوچون يِر اونلارا دارليق ادئردي، چونکي اونلارين مالي چوخ ائدي و بئرلئکده قالا بئلمزدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.7'>اَبرامين مال-حيوانلارينين چوبانلاري ائله لوطون مال-حيوانلارينين چوبانلاري آراسيندا موباحئثه دوشدو. او واخت بو تورپاقدا کَنَعانلي‌لار و پِرئزلئلر ياشاييرديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.8'>اَبرام لوطا ددي: "قوي منئمله سنئن و چوبانلاريملا چوبانلارينين آراسيندا موباحئثه اولماسين، چونکي بئز قوحوموق.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.9'>بوتون اؤلکه مگر گؤزونون قاباغيندا ديئل؟ خاهئش ادئرم، مندن آيريل. اگر سن سولا گده‌سن، من صاغا گده‌رم، اگر سن صاغا گده‌سن، من سولا گده‌رم."</verse>
        <verse osisID='Gen.13.10'>لوط گؤزلرئني قالديريب بوتون اوردون دره‌سئني گؤردو کي، هر يرئنده بول سو وار ائدي؛ او واخت بو يِر مئصئر تورپاغي کئمي، تامامن صوغَره قدر سوواريليردي و ربّئن باغي کئمي ائدي. رب حله سودوم و گوموراني محو اتمه‌مئشدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.11'>لوط اؤزونه اوردون دره‌سئنئن هاميسيني سچدي. او، شرق سمتئنه طرف حرکت اتدي. بلجه اونلار بئربئرئندن آيريلديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.12'>اَبرام کَنَعان تورپاغيندا قالدي، لوط دا دره‌ده اولان شهرلرده ساکئن اولدو و سودوما قدر اؤز چاديرلاريني قوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.13'>سودومون اهالئسي چوخ ياوا ائدي و ربّئن ضئدّئنه چوخ گوناه ادئردي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.13.14'>
          لوط اَبرامدان آيريلديقدان سونرا رب اَبراما ددي: "گؤزلرئني قالديريب دايانديغين يردن شئمالا، جنوبا، شرقه و قربه طرف باخ.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.15'>گؤردويون بوتون تورپاقلاري اَبدي اولاراق سنه و سنئن نسلئنه وره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.16'>نسلئني يرئن توزو قدر چوخالداجاغام. اگر بئر نفر يرئن توزونو سايا بئلسه، سنئن نسلئني ده سايا بئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.13.17'>قالخ بو تورپاغي اوزونونا و اِنئنه گَز، چونکي من اونو سنه ورئرم."</verse>
        <verse osisID='Gen.13.18'>اَبرام چاديريني گؤتوردو و گلئب خِبروندا اولان مَمرِه پاليدينين يانيندا ساکئن اولدو. او اورادا ربّه بئر قوربانگاه دوزلتدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.14'>
        <verse osisID='Gen.14.1'>
          بو زامان شئنار پادشاهي اَمرافِل، اِلآسار پادشاهي اَريوک، عِيلام پادشاهي کِدورلاعومِر و گويئم پادشاهي تئدال</verse>
        <verse osisID='Gen.14.2'>سودوم پادشاهي بِرَعله، گومورا پادشاهي بئرشاعلا، اَدما پادشاهي شئنابلا، صِبويئم پادشاهي شِمِبِرله، و بِلَع پادشاهي يعني صوعَر پادشاهي ائله موحارئبه‌يه باشلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.3'>بوتون بونلار سئدّئم دره‌سئنده (يعني دوز دهنزی) بئرلشدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.4'>اونلار اون ائکي ائل کِدورلاعومِرئن اسارتي آلتيندا قالميشديلار، لاکئن اون اوچونجو ائل عوصيان اتمئشدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.5'>اون دؤردونجو ائل کِدورلاعومِر و اونونلا بئرلئکده اولان پادشاهلار گلئب، عَشتِروت-‌قارنايئمده رِفالي‌لاري، حامدا زوزلولاري، شاوه-‌قئرياتاييمدا اِملئلري،</verse>
        <verse osisID='Gen.14.6'>چؤل قيراغينداکي اِل-‌پارانا قدر اوزانان سِعئر داغلاريندا خورلولاري قيرديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.7'>سونرا گری قاييديب اِن-‌مئشپاتا، (يعني قِدِشه) گتدئلر. عَمالِقلي‌لرئن بوتون تورپاغيني و خه‌سِسون-‌تاماردا ياشايان اِمورلولاري آلديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.8'>سودوم پادشاهي، گومورا پادشاهي، اَدما پادشاهي، سِبويئم پادشاهي، بِلَع پادشاهي (يعني صوعَر)، سئدّئم دره‌سئنه صف چکئب،</verse>
        <verse osisID='Gen.14.9'>عِيلام پادشاهي کِدورلاعومِر، گويئم پادشاهي تئدال، شئنار پادشاهي اَمرافِل، اِلآسار پادشاهي اَريوک ائله دؤيوشه گئردئلر: دؤرد پادشاه بش پادشاها ضئدّ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.10'>سئدّئم دره‌سئنده قَطرانلا دولو چوخ چوخور وار ائدي. سودوم و گومورا پادشاهلاري دؤيوشدن قاچاندا اورايا دوشدولر، لاکئن صاغ قالانلار داغلارا قاچديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.11'>قالئبلر سودوم و گومورانين بوتون وار-يوخ و آذوقه‌سئني گؤتوروب گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.12'>اَبرامين قارداشي اوغلو لوطو و اونون واريني دا گؤتوروب چيخديلار، چونکي او دا سودومدا ياشاييردي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.14.13'>
          دؤيوشدن صاغ قورتاران بئر نفر گلئب، عئبراني اَبراما بونو خبر وردی. او، اِمورلي مَمرِه‌نئن پاليدينين يانيندا کي، اِشکول و آنِرئن قارداشي ائدي، ياشاييردي. اونلار اَبرامين موتّفئقلري ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.14'>اَبرام قوحومو لوطون اسئر آلينديغيني اشئدنده اِوئنده دوغولموش، دؤيوش تعلئمي گؤرموش اوچ يوز اون سکّئز نؤکرئني گؤتوروب، دوشمنلري دانا قدر تعقئب اتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.15'>اؤزو و نؤکرلري گجه واختي دسته‌لره بؤلونوب، اونلاري قيرديلار و صاغ قالانلاري دَمَشقئن شئمال طرفئنده اولان خوبايا قدر تعقئب اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.16'>اَبرام غارت اولونموش بوتون شيلري، قوحومو لوطو و اونون واريني، هم ده آروادلاري و جاماعاتي گری قايتاردي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.14.17'/>
        <verse osisID='Gen.14.18'>
          او واخت سالئم پادشاهي مِلکئصِدِق، چؤرک و شراب گتئردي. او، اوجالاردا اولان تارينين کاهئني ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.19'>مِلکئصِدِق اَبراما برکت ورئب ددي:  "گؤي و يرئن صاحئبي اوجالاردا اولان تاري  اَبراما برکت ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.20'>اوجالاردا اولان تاري موبارک اولسون کی،دوشمنلرئني سنئن اَلئنه تسلئم اتدی." </verse>
        <verse osisID='Gen.14.21'>
          سودوم پادشاهي اَبراما ددي: "آداملاريمي منه ور، آمّا شيلر سنئن اولسون."</verse>
        <verse osisID='Gen.14.22'>لاکئن اَبرام سودوم پادشاهينا ددي: "اَللرئمي گؤي و يِرئن صاحئبي اوجالاردا اولان تاري ربّه قالديريرام کي،</verse>
        <verse osisID='Gen.14.23'>سنئن نه بئر ائپئني، نه ده بئر چاريق باغيني گؤتوره‌جيم، مبادا دئيه‌سن کي، من اَبرامي وارلانديرديم.</verse>
        <verse osisID='Gen.14.24'>نؤکرلرئن يدئکلرئندن آيري، هچ بئر شي گؤتورميه‌جيم. اوسته‌لئک منئمله گدن آداملار-آنِر، اِشکول و مَمرِه اؤز پايلاريني گؤتورسونلر."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.15'>
        <verse osisID='Gen.15.1'>
          بئر مودّت سونرا اَبراما رؤيادا ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو: "اي اَبرام، قورخما. سنئن قالخانين منم. اَجرئن چوخ بؤيوک اولاجاق."</verse>
        <verse osisID='Gen.15.2'>اَبرام ددي: "اي پروردئگار رب، منه نه وره‌جکسن؟ منئم اؤولاديم يوخدور، اِوئمئن وارئثي بو دَمَشقلي اِلئعِزِردئر."</verse>
        <verse osisID='Gen.15.3'>اَبرام سؤزونه داوام وردی: "سن منه اؤولاد ورمه‌دئيئن اوچون، باخ، اِوئمده دوغولان نؤکر منئم وارئثئمدئر."</verse>
        <verse osisID='Gen.15.4'>او واخت اونا ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو: "او سنئن وارئثئن اولماياجاق، اؤز بِلئندن گلن اؤولادين، سنئن وارئثئن اولاجاقدير."</verse>
        <verse osisID='Gen.15.5'>رب اونو اشئيه چيخارديب ددي: "گؤيه باخ، اگر اوراداکي اولدوزلاري سايا بئلرسن، ساي." گئنه ددي: "نسلئن او قدر اولاجاق."</verse>
        <verse osisID='Gen.15.6'>اَبرام ربّه ائمان گتئردي و رب بونو اونا صالحلئک سايدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.15.7'>
          رب اَبراما ددي: "من او ربّم کي، سني کَلده‌لئلرئن اور شهرئندن چيخارتديم کی، بو تورپاغي سنه مئراث ورئم."</verse>
        <verse osisID='Gen.15.8'>اَبرام سوروشدو: "يا پروردئگار رب، نجه بئلئم کی، اونو مئراث آلاجاغام؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.15.9'>رب اونا ددي: "منئم اوچون بئر اوچ ياشلي ائنَک، بئر اوچ ياشلي کِچي، بئر اوچ ياشلي قوچ، هم ده بئر قومري و بئر گؤيرچئن بالاسي گتئر."</verse>
        <verse osisID='Gen.15.10'>اَبرام بونلارين هاميسيني گؤتوروب کسدي و ائکي بؤلدو، هر قئسمتي او بئرئنئن موقابئلئنه قويدو، آمّا قوشلاري کسمه‌دي.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.11'>کَرکَسلر لِشلرئن اوستونه اوچوب گلدئلر، آمّا اَبرام اونلاري قوودو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.15.12'>
          گونش باتان واخت اَبراما آغير يوخو گلدي. بئردن اونون اوستونه دهشت و آغير قارانليق دوشدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.13'>رب اَبراما ددي: "يقئن بئل کي، نسلئن ياد اؤلکه‌ده قرئب اولاجاق، و دؤرد يوز ائل اورادا اولان مئلّته قوللوق اده‌جک و اونلارا ظولم ادئله‌جکدئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.14'>لاکئن اونلارين قوللوق اده‌جکلري خالقي جزالانديراجاغام. سونراسي اونلار بؤيوک ثروتله اورادان چيخاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.15'>آمّا سن آرامليق ائچئنده آتالارينين يانينا گده‌جکسن؛ ياخشي بئر عؤمور سورندن سونرا باسديريلاجاقسان.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.16'>سونرا سنئن دؤردونجو نسلئن بورايا قاييداجاق، چونکي اِمورلولارين گوناهي حله کامئل حدّئنه چاتماييب."  </verse>
        <verse osisID='Gen.15.17'>
          گونش باتيب قارانليق دوشنده، باخ، توستو چيخان بئر تندئر و آلوولانان مشعل گؤرونوب پارچالانميش حيوانلارين آراسيندان کچدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.15.18'>او گون رب اَبراملا عهد باغلاييب ددي: "بو تورپاقلاری کی، مئصئر چاييندان بؤيوک چاي فَراتا قدر اوزانيب؛</verse>
        <verse osisID='Gen.15.19'>قِنلئلرئن، قِنئزلئلرئن، قَدمونلولارين،</verse>
        <verse osisID='Gen.15.20'>خئتلئلرئن، پِرئزلئلرئن، رِفالي‌لارين،</verse>
        <verse osisID='Gen.15.21'>اِمورلولارين، کَنَعانلي‌لارين، گئرگاشلي‌لارين و يِبوسلولارين تورپاغيني من سنئن نسلئنه ورئرم."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.16'>
        <verse osisID='Gen.16.1'>
          اَبرامين آروادي سارايين اوشاغي اولموردو. اونون هاجر آديندا مئصئرلي بئر کنئزي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.2'>ساراي اَبراما ددي: "باخ، رب منئم بطنئمي باغلاييب کي، اوشاغيم اولماسين. کنئزئمله ياخينليق ات، بلکه اوندان اوشاق صاحئبي اونلارام." اَبرام سارايين سؤزونه قولاق آسدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.3'>اَبرامين آروادي ساراي، کنئزي مئصئرلي هاجري گؤتوروب اَري اَبراما وردی کی، اونا آرواد اولسون؛ بو احوالات او زامان باش وردی کي، اَبرام کَنَعان تورپاغيندا اون ائل ياشاميشدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.4'>اَبرام هاجرله ياخينليق اتدي و هاجر بويلو اولدو. هاجر بويلو اولدوغونو گؤرنده خانيمينا حقارتله باخماغا باشلادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.5'>ساراي اَبراما ددي: "منئم تحقئر اولونماغيما سن سبب اولدون. من کنئزئمي سنئن قوينونا وردئم، او دا بويلو اولدوغونو گؤرنده منه حقارتله باخماغا باشلادي. قوي سنئنله منئم آرامدا رب حؤکم اتسئن."</verse>
        <verse osisID='Gen.16.6'>اَبرام سارايا ددي: "کنئزئني سنئن ائختئيارينا ورئرم، اونا نه ائسته‌يئرسن، ات." ساراي کنئزي ائله ياوا رفتار اتميه باشلادي و کنئزي اونون يانيندان قاچدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.16.7'>
          ربّئن مله‌يي اونو چؤلده بئر بولاغين يانيندا، شور يولونداکي بولاغين يانيندا تاپدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.8'>مَلَک اونا ددي: "اي سارايين کنئزي هاجر، هارادان گلئب، هارايا گدئرسن؟" هاجر ددي: "من خانيميم سارايين يانيندان قاچيرام."</verse>
        <verse osisID='Gen.16.9'>ربّئن مله‌يي اونا ددي: "خانيمينين يانينا قاييت و اوندان ائطاعت ات."</verse>
        <verse osisID='Gen.16.10'>ربّئن مله‌يي سؤزونه داوام وردی: "سنئن نسلئني لاپ چوخالداجاغام، اِله کي، سايي-حسابي بئلئنميه‌جک."</verse>
        <verse osisID='Gen.16.11'>سونرا ربّئن مله‌يي اونا ددي:  "باخ، سن بويلوسان،بئر اوغول دوغاجاقسان.اونون آديني ائسماعئل قويارسان، چونکي رب سنئن ذلئل‌لئيئني اشئدئب.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.12'>او، وحشي اِششَک کئمي بئر ائنسان اولاجاق:او هامييا،هامي دا اونا ضئدّ چيخاجاق،بوتون قارداشلاري ائله چکئشمه ائچئنده ياشاياجاق." </verse>
        <verse osisID='Gen.16.13'>
          هاجر اونونلا دانيشان ربّه ددي؛ "سن مني گؤرن تاريسان." چونکي او دمئشدي: "آيا من دوغرودان مني گؤرن تاريني گؤرموشم؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.16.14'>بونا گؤره ده بو بولاق "بئر لَخايي رويی" آدلانير.  او، قِدِشله بِرِدئن آراسيندا يرلشئر.  </verse>
        <verse osisID='Gen.16.15'>
          هاجر اَبراما بئر اوغول دوغدو و اَبرام هاجرئن دوغدوغو اوغولون آديني ائسماعئل قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.16.16'>هاجر ائسماعئلي اَبراما دوغاندا، اَبرامين هَشتاد آلتي ياشي وار ائدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.17'>
        <verse osisID='Gen.17.1'>
          اَبرام دوخسان دوقّوز ياشيندا اولاندا رب اونا گؤرونوب ددي: "قادئری- موطلق تاري منم. منئم حوضورومدا ياشا و قوصورسوز اول.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.2'>عهدئمي اؤزومله سنئن آراندا قوياجاغام و نسلئني لاپ چوخالداجاغام."</verse>
        <verse osisID='Gen.17.3'>اَبرام اوزو اوسته دوشدو. تاري اونونلا دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Gen.17.4'>"منه گلئنجه، باخ، سنئنله باغلاديغيم عهد بودور؛ سن بئر چوخ مئلّتئن آتاسي اولاجاقسان.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.5'>داها سنه اَبرام ديئلمَيه‌جک، بو گوندن آدين ائبراهئم  اولاجاق، چونکي سني چوخلو مئلّتئن آتاسي اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.6'>سني چوخ ثمره‌لي اده‌جيم، سندن مئلّتلر تؤره‌ده‌جيم و نسلئندن پادشاهلار چيخاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.7'>اؤزومله سنئن و سندن سونراکي نسلئنئن آراسيندا ابدي عهدئمي برقرار اده‌جيم. من سنئن و سندن سونراکي نسلئنئن تاريسي اولاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.8'>بوتون کَنَعان تورپاغيني کي، اوندا قرئب کئمي ياشاييرسان، سنه و سندن سونراکي نسلئنه مولک اولاراق همئشه‌لئک وره‌جيم و اونلارين تاريسي اولاجاغام."  </verse>
        <verse osisID='Gen.17.9'>
          سونرا تاري ائبراهئمه ددي: "سنه گلئنجه، سن و سندن سونراکي اؤولادلارين، نسئللر بويو عهدئمه باغلي قالاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.10'>بودور منئم عهدئم کي، سنئنله و سندن سونراکي نسلئنله باغلاييرام و سئز اونو ساخلاياجاقسينيز، قوي آرانيزدا اولان بوتون اِرکَکلر ختنه اولونسون.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.11'>ختنه اَتئنئزي کسئب آتين؛ بو منئمله سئزئن آرانيزدا اولان عهدئن علامتي اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.12'>سئزه دوغولموش هر اِرکَک اوشاق، بوتون نسئللرده، سکّئزئنجي گون ختنه اولونار، هم ده سئزئن اِوئنئزده دوغولان بئر نؤکر يا دا سئزدن اولمايان و پولونان ساتين آلينان نؤکر کي، سنئن نسلئندن ديئل.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.13'>اِوئنئزده دوغولموش و يا ساتين آلينميش هر اِرکَک نؤکر گرک ختنه اولونسون. بلجه منئم عهدئمئن علامتي ابدی اولاراق بدنئنئزده اولاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.14'>لاکئن ختنه اَتي کسئلمه‌مئش هر اِرکَک، خالقينين آراسيندان قووولاجاق، چونکي او آدام عهدئمي سينديريب."  </verse>
        <verse osisID='Gen.17.15'>
          تاري گئنه ائبراهئمه ددي: "آروادين سارايا آرتيق ساراي دميه‌جکسن. بوندان سونرا اونون آدي سارا  اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.16'>اونا برکت وره‌جيم و اوندان دوغرودان دا سنه بئر اوغول عطا اده‌‌جيم. سونرا اونا برکت وره‌جيم و او، مئلّتلرئن آناسي اولاجاق و خالقلارين پادشاهلاري اوندان دوغولاجاقدير."</verse>
        <verse osisID='Gen.17.17'>ائبراهئم اوزو اوسته دوشدو و گولوب اوره‌يئنده ددي: "مگر يوز ياشلي آدامين اوغلو اولا بئلر؟ مگر دوخسان ياشيندا اولان سارا دوغاجاق؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.17.18'>سونرا ائبراهئم تارييا ددي: "کاشکي ائسماعئل سنئن حوضوروندا مقبول ياشاسايدي!"</verse>
        <verse osisID='Gen.17.19'>تاري دا ددي: "خيئر، آروادين سارا سنه بئر اوغول دوغاجاق و آديني ائسحاق قوياجاقسان. اونونلا و اوندان سونراکي نسلی ائله عهدئمي ابدی اولاراق برقرار اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.20'>ائسماعئله گلئنجه، اونون حاقّيندا ددئيئن سؤزلري ده اشئتدئم. باخ، اونا برکت وره‌جيم، اونو ثمره‌لي اده‌جيم، نسلئني لاپ چوخالداجاغام. او، اون ائکي ريئسئن آتاسي اولاجاقدير. اوندان بؤيوک بئر مئلّت تؤره‌ده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.21'>لاکئن عهدئمي ائسحاقينان برقرار اده‌جيم کي، گلن ائل بو واخت سارا اونو سنه دوغاجاق."</verse>
        <verse osisID='Gen.17.22'>تاري صؤحبتئني ائبراهئمله بئتئرئب اوندان يوخاري چکئلدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.17.23'>
          ائبراهئم اوغلو ائسماعئلي، اِوئنده دوغولان بوتون نؤکرلري، ساتين آلديغي هر کسی- اؤز اِوئنده هر اِرکَک آدامي گؤتوروب، همئن گون تارينين اونا ددئيي کئمي ختنه اَتلرئني کسدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.24'>ختنه اَتي کسئلن واخت ائبراهئم دوخسان دوقّوز ياشيندا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.25'>اوغلو ائسماعئل ده ختنه اَتي کسئلن واخت اون اوچ ياشيندا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.26'>ائبراهئم اوغلو ائسماعئلله بئرلئکده همئن گون ختنه اولوندو.</verse>
        <verse osisID='Gen.17.27'>اونونلا بئرلئکده اِوده‌کي بوتون کئشئلر، اِوئنده دوغولان و ياد اِللردن ساتين آلينميش هر کس ختنه اولوندو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.18'>
        <verse osisID='Gen.18.1'>
          مَمرِه پاليدينين يانيندا رب ائبراهئمه گؤروندو؛ بو زامان ائبراهئم ناهار واختينين ائستئسئنده چاديرين گئره‌جَيئنده اوتورموشدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.2'>او زامان کي، گؤزلرئني قالديريب باخدي، قاباغيندا اوچ آدام دايانميشديلار. اونلاري گؤرن آن، چاديرين گئره‌جَيئندن، اونلارين پئشوازينا قاچدي و يِره قدر اَيئلئب ددي:</verse>
        <verse osisID='Gen.18.3'>"اي آغام، اگر ائندي گؤزونده لوطف تاپميشام، قولونون يانيندان کچئب گتمه.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.4'>ائندي قوي بئر آز سو گتئرئلسئن کي، آياقلارينيزي يويوب، آغاج آلتيندا دئنجه‌له‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.5'>ائندي کي، قولونوزون گؤروشويونه گلئبسئنئز، قويون سئزه بئر تئکه چؤرک گتئرئم کي، جانينيزا قووّت گلسئن. اوندان سونرا گدرسئنئز." اونلار ددئلر: "ددئيئن کئمي ات."  </verse>
        <verse osisID='Gen.18.6'>
          ائبراهئم چاديرا، سارانين يانينا قاچيب ددي: "تِز اول، اوچ «سه‌آ»  نارين اون گؤتوروب خمئر ات و فطئر پئشئر."</verse>
        <verse osisID='Gen.18.7'>ائبراهئم مال-حيوانا طرف قاچدي. اورادان کؤرپه و بَسلنمئش بئر بوزوو گؤتوروب نؤکرئنه وردی کي، تز پئشئرئب حاضيرلاسين.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.8'>ائبراهئم قاتيغي، سودو و حاضيرلاديغي بوزووو گؤتوروب اونلارين قاباغينا قويدو، اؤزو ده آغاجين آلتيندا، اونلارين يانيندا دوردو. اونلار دا يدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Gen.18.9'>
          سونرا ائبراهئمه ددئلر: "آروادين سارا هارادادير؟" ائبراهئم ددي: "بورادا چاديردادير."</verse>
        <verse osisID='Gen.18.10'>اونلاردان بئري ددي: "گلن ائل بو واخت گئنه ده سنئن يانينا گله‌جيم. باخ، آروادين سارانين بئر اوغلو اولاجاق." سارا اونون آرخاسيندا، چاديرين گئره‌جَيئنده قولاق آسيردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.11'>ائبراهئم و سارا آرتيق قوجاليب ياشلي اولموشدولار. سارا آي‌باشي عادتئندن کسئلمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.12'>او، اوره‌يئنده گولوب ددي: "قوجالديغيم حالدا مگر منه بله شادليق اوز وره بئلر؟! آغام دا قوجادير."</verse>
        <verse osisID='Gen.18.13'>رب ائبراهئمه ددي: "سارا نه اوچون گولوب ددي "قوجالديقدان سونرا مگر من دوغرودان دا اوشاق دوغا بئله‌رم؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.18.14'>رب اوچون مگر لاپ چتئن بئر شي وار؟ گلن ائل ددئيئم واخت من گئنه سنئن يانينا قاييداجاغام و سارانين بئر اوغلو اولاجاقدير."</verse>
        <verse osisID='Gen.18.15'>سارا قورخدوغو اوچون يالان ديئب، ددي: "گولمه‌دئم." لاکئن رب ددي: "خيئر، گولدون."</verse>
        <verse osisID='Gen.18.16'>او آداملار قالخيب اورادان سودوما طرف باخديلار. ائبراهئم اونلارلا بئرلئکده گتدی کی، اونلاري يولا سالسين.  </verse>
        <verse osisID='Gen.18.17'>
          او واخت رب ددي: "من مگر اده‌جَيئم شيي ائبراهئمدن گئزلده‌جيم؟</verse>
        <verse osisID='Gen.18.18'>حئقئقتن، ائبراهئمدن بؤيوک و گوجلو بئر مئلّت حاصئل اولاجاق و اونون واسئطه‌سئله يِر اوزونون بوتون مئلّتلري برکت آلاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.19'>چونکي من اونو سچمئشم کي، صالحلئک و عدالت عمل‌لرئني يتئرمکله اوغلوللارينا و اؤزوندن سونراکي نسلئنه امر اتسئن کي، ربّئن يولو ائله گتسئنلر. رب ده ائبراهئم باره‌ده ددئيي سؤزو يرئنه يتئرسئن."</verse>
        <verse osisID='Gen.18.20'>رب گئنه ددي: "سودوم و گومورانين ضئدّئنه قالخان فرياد، حقئقتن بؤيوک و اورانين اَهلئنئن گوناهي چوخ آغيردير.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.21'>بونا گؤره ده آشاغي اِنئب باخاجاغام کي، منه چاتان فريادين دوغرو اولوب-اولماديغيني بئلئم."  </verse>
        <verse osisID='Gen.18.22'>
          او آداملار اورادان دؤنوب سودوما گتدئلر، آمّا ائبراهئم حله ده ربّئن حوضوروندا دورموشدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.18.23'>ائبراهئم ياخين گلئب ددي: "مگر سن دوغرودان صالح آدامي دا پئس آداملا بئرلئکده محو اده‌جکسن؟</verse>
        <verse osisID='Gen.18.24'>اگر بو شهرده اَلّي نفر صالح آدام اولسا، سن گئنه ده اوراني محو اده‌جکسن؟ اَلّي نفر صالح آدامين خاطئرئنه بو يِره رحم اتميه‌جکسن؟</verse>
        <verse osisID='Gen.18.25'>بو ائشي اتمک سندن ائراقدير، سن صالح آدامي پئس آداملا بئرلئکده اؤلدورمزسن کي، ائکئسئنئن ده عاقئبتئني بئر اولسون. بو سندن ائراقدير. مگر بوتون دونيانين حاکئمي ائنصافلا رفتار اتمز؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.18.26'>رب ددي: "اگر سودوم شهرئنده اَلّي نفر صالح آدام تاپسام، اونلارين خاطئرئنه بوتون بو يِره رحم اده‌جيم."  </verse>
        <verse osisID='Gen.18.27'>
          ائبراهئم جاواب وردی: "من گرچي توز و کول کئمي بئر شِيَم، آمّا باخ، بونو ربّه دميه جسارت ادئرم:</verse>
        <verse osisID='Gen.18.28'>اَلّي نفردن بش نفر آز صالح آدام تاپيلسا، آيا بش نفر اَسکئک اولدوغو اوچون بوتون شهري محو ادرسن؟" رب ددي: "اگر اورادا قيرخ بش نفر تاپسام، شهري محو اتميه‌جيم."  </verse>
        <verse osisID='Gen.18.29'/>
        <verse osisID='Gen.18.30'/>
        <verse osisID='Gen.18.31'/>
        <verse osisID='Gen.18.32'/>
        <verse osisID='Gen.18.33'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.19'>
        <verse osisID='Gen.19.1'>
          آخشام ائکي مَلَک سودوما گلدي. لوط شهرئن دروازاسي يانيندا اوتورموشدو. او، مَلَکلري گؤردو، قالخيب اونلارين پئشوازينا چيخدي و يِره قدر اَيئلئب ددي:</verse>
        <verse osisID='Gen.19.2'>"آغالاريم، قولونوزون اِوئنه گئرئب گجه‌ني بورادا قالين و آياقلارينيزي يويون. سحر قالخيب يولونوزا داوام ادرسئز." اونلار ددئلر: "يوخ، بئز گجه‌ني شهر ميدانيندا کچئرده‌جيئک."</verse>
        <verse osisID='Gen.19.3'>لوط اونلاري چوخ دئله توتدو. نهايت اونلار لوطلا بئرلئکده اونون اوئنه گتدئلر. لوط اونلار اوچون بئر ضئيافت حاضيرلاييب، ماياسيز چؤرکلر پئشئردي و اونلار يدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.4'>لاکئن اونلار ياتماميش، جاواندان توتموش قوجايا قدر، سودوم شهرئنئن هر محلّه‌سئندن اولان کئشئلر اِوي احاطه‌يه آلديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.5'>آداملار لوطو چاغيريب اونا ددئلر: "بو گجه سنئن يانينا گلن آداملار هارادادير؟ اونلاري بئزئم يانيميزا گتئر کي، اونلارلا ياخينليق ادک.".</verse>
        <verse osisID='Gen.19.6'>لوط اِشئيه، اونلارين يانينا چيخيب، آرخاسيندا قاپيني اؤرتدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.7'>و ددي: "قارداشلاريم، خاهئش ادئرم، پئسلئک اتمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.8'>باخ، منئم اَره گتمه‌مئش ائکي قيزيم وار. قيزلاريمي سئزئن يانينيزا گتئرئم، اونلارا نه ائسته‌يئرسئنئز، ادئن. آنجاق بو آداملارا توخونمايين، چونکي اونلار منئم اِوئمئن قوناقلاريديرلار."</verse>
        <verse osisID='Gen.19.9'>کئشئلر ددئلر: "دالي چکئل! بو آدام قرئب اولاراق بئزه پناه گتئردي، لاکئن ائندئدن قاضيليق ادئر. ائندي سنئنله اونلاردان دا پئس رفتار اده‌جيئک". اونلار لوطا شئدّتله هوجوم ادئب، قاپيني سينديرماق اوچون ياخينلاشديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.10'>اوندا ائچَرئده‌کي آداملار اَللرئني اوزاديب لوطو اِوئن ائچئنه، اؤز يانلارينا سالديلار و قاپيني باغلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.11'>مَلَکلر اِوئن قاپيسي آرخاسيندا دوران آداملاري، کئچئکدن توتموش بؤيوکه قدر، کور اتدئلر. بو سببدن آداملار قاپيني تاپا بئلمه‌دئلر.  </verse>
        <verse osisID='Gen.19.12'>
          آداملار لوطا ددئلر: "بورادا داها کئمئن وار؟ بو شهرده کوره‌کَنئن، اوغوللارين، قيزلارين، نسلئندن اولان هر کس وار، هاميسيني بو يردن چيخارت،</verse>
        <verse osisID='Gen.19.13'>چونکي بئز بو يِري محو اده‌جيئک، چونکي بو خالقين فريادي ربّه گلئب چاتيب، بونا گؤره ده رب بئزي گؤندرئب کي، اونو محو ادک."</verse>
        <verse osisID='Gen.19.14'>لوط گدئب، قيزلاريني آلماق ائستين کوره‌کَنلرئنه ددي: "قالخيب بو يردن چيخين، چونکي رب شهري محو اده‌جک." آمّا کوره‌کَنلري گومان اتدئلر کي، او ضارافات ادئر.  </verse>
        <verse osisID='Gen.19.15'>
          سحر آچيلاندا مَلَکلر لوطو تَلَسدئرئب ددئلر: "قالخ يانينداکي آروادين و ائکي قيزيني گؤتور گت، مبادا شهرئن باشينا گلن جزادا سئز ده محو اولاسينيز."</verse>
        <verse osisID='Gen.19.16'>آمّا لوط ياواش تَرپَندي. اونا گؤره ده بو آداملار اونون، آروادينين و ائکي قيزينين اَلئندن توتوب اشئيه چيخارتديلار و شهرئن قيراغينا قويدولار، چونکي ربّئن اونا مرحمتي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.17'>اونلاري چيخاردان زامان آداملاردان بئري ددي: "اؤز جانيني قورتار، آرخانا باخما. بو دره‌نئن هچ يرئنده قالما، داغا چيخ، يوخسا هلاک اونلارسان."</verse>
        <verse osisID='Gen.19.18'>لوط اونلارا ددي: "آمان، آغام!</verse>
        <verse osisID='Gen.19.19'>ائندي باخ، بو قولون سنئن گؤزونده لوطف تاپيب و جانيمي خئلاص اتمکله منه بؤيوک محبّتئني گؤرستدئن. لاکئن داغا قاچماغا قودرتئم يوخدور، مبادا بو بلا منه يتئشسئن و هلاک اولوم.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.20'>ياخينليقدا قاچا بئله‌جيئم کئچئک بئر شهر وار. قوي اورايا قاچيب جانيمي قورتاريم. مگر او شهر کئچئک ديئل؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.19.21'>آداملاردان بئري لوطا ددي: "سنئن خاطئرئنه بونو دا اده‌رم: ددئيئن شهري داغيتمارام.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.22'>تز اول، اورايا قاچ! سن اورايا چاتماميش من بئر شي اتميه‌جيم." بونا گؤره ده او شهر صوعَر آدلاندي.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.23'>گونش يِر اوزونه دوغاندا لوط صوعَره گلدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.19.24'>
          رب سودوم و گومورانين اوستونه گؤيدن اودلو گوگورد ياغديردي،</verse>
        <verse osisID='Gen.19.25'>بو شهرلري، بوتون دره‌ني، اورانين بوتون ساکئنلرئني و تورپاقدا بئتن هر شيي محو اتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.26'>آمّا لوطون آروادي آرخادا دؤنوب آرخايا باخدي و دوز سوتونونا چِورئلدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.19.27'>
          ائبراهئم سحر ارکن قالخيب ربّئن حوضوروندا دوردوغو يره گتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.28'>اورادان سودوم و گومورايا، بوتون دره‌نئن تورپاغينا باخدي. گؤردو کی، او يردن اوجاق توستوسو کئمي بئر توستو گؤيه قالخير.  </verse>
        <verse osisID='Gen.19.29'/>
        <verse osisID='Gen.19.30'>
          لوط ائکي قيزي ائله بئرلئکده صوعَردن چيخيب، داغدا ياشادي، چونکي صوعَرده ياشاماقدان قورخوردو. او، ائکي قيزي ائله بئر ماغارادا قالدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.31'>اونون بؤيوک قيزي کئچئيئنه ددي: "آتاميز قوجاليب و بوتون دونيادا ائنسان عادتئنه گؤره بئر کئشي يوخدور کی، يانيميزا گئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.32'>گل آتاميزا شراب ائچئردک و اونونلا ياتاق کي، اؤز آتاميزدان نسلئمئز اولسون."</verse>
        <verse osisID='Gen.19.33'>اونلار او گجه آتالارينا شراب ائچدئردئلر. بؤيوک قيز ائچَري گئرئب، آتاسي ائله ياتدي. لاکئن آتاسي اونون نه واخت ياتيب-دوردوغونو بئلمه‌دي.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.34'>او بئري گون بؤيوک قيز کئچئيئنه ددي: "باخ، دونَن گجه من آتاملا ياتديم. گل بو گجه ده اونا شراب ائچئردک و سن ده اونونلا يات کي، اؤز آتاميزدان نسلئمئز اولسون."</verse>
        <verse osisID='Gen.19.35'>او گجه گئنه آتالارينا شراب ائچدئردئلر. کئچئک قيز قالخيب اونونلا ياتدي، لاکئن آتاسي اونون نه واخت ياتيب-دوردوغونو بئلمه‌دي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.19.36'>
          لوطون ائکي قيزي بلجه آتالاريندان بويلو اولدولار.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.37'>بؤيوک قيز بئر اوغول دوغدو و اونون آديني موآب  قويدو. او، ائندئکي موآبلي‌لارين جَدّئدئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.19.38'>کئچئک قيز دا بئر اوغول دوغدو و اونون آديني بِن-عَمّي  قويدو. او، ائندئکي عَمّونلولارين جَدّئدئر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.20'>
        <verse osisID='Gen.20.1'>
          ائبراهئم مَمرِه‌دن نِگِب تورپاغينا کؤچدو و قِدِشله شور آراسيندا ساکئن اولدو. سونرا بئر مودّت گِراردا قالدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.2'>ائبراهئم آروادي سارا باره‌سئنده ددي: "بو منئم باجيمدير." گِرار پادشاهي اَبئمِلِک آدام گؤندرئب ساراني آپاردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.3'>لاکئن گجه يوخودا تاري اَبئمِلِکه گؤرونوب ددي: "باخ، آپارديغين آروادا گؤره، سن اؤله‌جکسن، چونکي او، اِولي بئر آرواددير."</verse>
        <verse osisID='Gen.20.4'>اَبئمِلِک آروادا توخونماميشدي. او ددي: "يارب، مگر سن گوناهسيز خالقي اؤلدوره‌جکسن؟</verse>
        <verse osisID='Gen.20.5'>مگر او آدام منه دمه‌دي کي "بو منئم باجيمدير"؟ آرواد اؤزو ده ددي کي "او منئم قارداشيمدير." من بونو قوصورسوز بئر اورک و اَللرله اتدئم."</verse>
        <verse osisID='Gen.20.6'>تاري يوخودا اونا ددي: "من ده بئلئرم کي، سن بونو قوصورسوز اورکله اتدئن. من ده سني قويماديم کي، منئم ضئدّئمه گوناه اده‌سن؛ بونا گؤره ده قويماديم کی، اونا توخوناسان.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.7'>ائندي آروادي اَرئنه قايتار، چونکي او، بئر پِيغمبردئر. سنئن اوچون دوعا ادر، سالامات قالارسان. آمّا اگر آروادي قايتارماياسان، بئل کي، هم سن، هم ده سنئن اولان هرکس حؤکمن اؤله‌جک."  </verse>
        <verse osisID='Gen.20.8'>
          اَبئمِلِک سحر تزدن قالخيب، بوتون نؤکرلرئني چاغيردي و بو سؤزلري اونلارين حوضوروندا ددي. آداملار چوخ قورخدولار.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.9'>اَبئمِلِک ائبراهئمي چاغيريب اونا ددي: "بئزه نه اتدئن؟ سنه نه گوناه اتدئم کي، اؤزومون و پادشاهليغيمين اوستونه بله بئر بؤيوک گوناهي گتئردئن؟ منه اتدئيئن ائش گرک ادئلمَيدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.10'>اَبئمِلِک گئنه ائبراهئمه ددي: "بو ائشي گؤرنده نه دوشونوردون؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.20.11'>ائبراهئم ددي: "دوشونوردوم کي، بورادا تاري قورخوسو يوخدور و آرواديما گؤره مني اؤلدوره‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.12'>او، دوغرودان دا، منئم باجيمدير: آتاميز بئردئر، آمّا آناميز آيريدير. او، منئم آرواديم اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.13'>تاري مني آتا اِوئمدن قوربته آپارديغي واخت آرواديما ددئم: "منه محبّتئني بو جور گؤرسده‌جکسن: گده‌جَيئمئز هر يرده منئم باره‌مده ده: "بو منئم قارداشيمدير."  </verse>
        <verse osisID='Gen.20.14'>
          او واخت اَبئمِلِک سورو، مال-حيوان، نؤکرلر و کنئزلر گؤتوروب ائبراهئمه وردی. آروادي ساراني دا اونا قايتاردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.15'>اَبئمِلِک ددي: "باخ، منئم اؤلکَم سنئن قاباغيندادير: ائسته‌دئيئن يرده ياشايا بئلرسن."</verse>
        <verse osisID='Gen.20.16'>سونرا سارايا ددي: "باخ، قارداشينا مئن پارچا گوموش وردئم. بو گوموش سنئن يانينداکيلارا گوناهسيزليغيني گؤرسدن بئر ثوبوت اولسون و هر کس سنئن گوناهسيز اولدوغونو بئله‌جک."</verse>
        <verse osisID='Gen.20.17'>ائبراهئم تارييا دوعا اتدي، تاري دا اَبئمِلِکه، اونون آروادينا و کنئزلرئنه شفا وردی، اله کي، اونلارين اوشاقلاري اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.20.18'>چونکي رب ائبراهئمئن آروادي سارادان اؤتري، اَبئمِلِکئن اِوئنده اولان بوتون آروادلارين بطنئني باغلاميشدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.21'>
        <verse osisID='Gen.21.1'>
          رب ددئيي کئمي سارايا نظر سالدي و اونا ددئيي سؤزو يرئنه يتئردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.2'>سارا بويلو اولدو و ائبراهئمئن قوجاليق واختيندا، تارينين اونا ددئيي زامان بئر اوغول دوغدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.3'>ائبراهئم سارادان دوغولان اوغلونا ائسحاق آديني قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.4'>تارينين ائبراهئمه امر اتدئيي کئمي او، اوغلو ائسحاقي دوغولاندان سکّئز گون سونرا ختنه اتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.5'>ائسحاق دوغولاندا ائبراهئمئن يوز ياشي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.6'>سارا ددي: "تاري منئم اوزومو گولدوردو. بونو اشئدن هر کس منئمله بئرلئکده گوله‌جک."</verse>
        <verse osisID='Gen.21.7'>او گئنه ددي: "کئم ائبراهئمه دئيَردي کي، سارا اوشاق اَمئزدئره‌جک؟ آمّا قوجاليق واختيندا من اونا بئر اوغول دوغموشام."  </verse>
        <verse osisID='Gen.21.8'>
          اوشاق بؤيويوب سوددن کسئلدي. ائسحاقين سوددن کسئلدئيي گون، ائبراهئم بؤيوک بئر ضئيافت وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.9'>سارا گؤردو کي، مئصئرلي هاجرئن ائبراهئمه دوغدوغو اوغلو اونا گولور.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.10'>سارا ائبراهئمه ددي: "بو کنئزي و اونون اوغلونو قوو. بو کنئزئن اوغلو منئم اوغلوم ائسحاقلا بئرلئکده وارئث اولماياجاق."</verse>
        <verse osisID='Gen.21.11'>ائبراهئم بو اوغلوندان اؤتري چوخ ناراحات اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.12'>تاري ائبراهئمه ددي: "اوشاقدان و کنئزدن اؤتري ناراحات اولما. سارانين سنه ددئيي بوتون سؤزلره قولاق آس، چونکي سنئن نسلئنئن وارئثي ائسحاق اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.13'>آمّا کنئزئن اوغلوندان دا بئر مئلّت تؤره‌ده‌جيم، چونکي او دا سنئن نسلئندندئر."  </verse>
        <verse osisID='Gen.21.14'>
          ائبراهئم سحر تزدن قالخدي، چؤرک و بئر تولوق سو گؤتوروب هاجرئن چئينئنه قويدو. اوشاغي دا اونا ورئب، اونو يولا سالدي. هاجر گدئب «بئر شئبا» چؤلونده آوارا گزئردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.15'>تولوقدا سو قورتارديقدا، هاجر، اوغلونو بئر بوتانين آلتينا قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.16'>سونرا اورادان بئر اوخ مسافتي قدر آرالانيب، اونون قاباغيندا اوتوردو. "اوغلومون اؤلومونو گؤرمه‌يئم" ددي و اوشاغين قاباغيندا اوتوروب، هؤنکور-هؤنکور آغلادي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.21.17'>
          تاري اوغلانين سسئني اشئتدي. تارينين مله‌يي گؤيدن هاجري چاغيريب ددي: "سنه نه اولوب، هاجر؟ قورخما، چونکي اوغلانين اوتوردوغو يردن تاري اونون سسئني اشئدئب.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.18'>قالخ، اوشاغي قالدير، اونون الئندن توت. من اوندان بؤيوک بئر مئلّت تؤره‌ده‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Gen.21.19'>تاري هاجرئن گؤزلرئني آچدي و او، بئر سو قويوسو گؤردو. گتدي و تولوغو سو ائله دولدوروب، اوشاغا ائچتئردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.20'>تاري بو اوغلانلا ائدي. او بؤيويوب، چؤلده‌ ياشاماغا باشلادي و اوخ آتان اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.21'>او، پاران چؤلونده ساکئن اولدو. آناسي اونا مئصئردن بئر آرواد آلدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.21.22'>
          او زامان اَبئمِلِک و اونون قوشون باشچيسي فئکول ائبراهئمه ددئلر: "سن نه اده‌سن، تاري سنئنله‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.23'>ائندي بورادا تارينين حاقّينا منه آند ائچ کي، نه منه، نه اوغلوما، نه ده نوه‌مه خيانت اده‌جکسن: من سنه محبّت اتدئيئم کئمي، سن ده منه و ساکئن اولدوغون تورپاغا محبّت ات."</verse>
        <verse osisID='Gen.21.24'>ائبراهئم ددي: "من آند ائچئرم."  </verse>
        <verse osisID='Gen.21.25'>
          آمّا ائبراهئم اَبئمِلِکه، اونون نؤکرلرئنئن قَصب اتدئيي سو قويوسوندان اؤتري شئکايت اتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.26'>اَبئمِلِک ددي: "بئلمئرم، بو ائشي کئم ادئب. اونو نه سن منه بئلدئر‌دئن، نه ده بو واختا کئمي اوندا خبرئم وار."</verse>
        <verse osisID='Gen.21.27'>ائبراهئم سورو و مال-حيوان آليب ابئمِلِکه وردی. بلجه ائکئسي بئر عهد باغلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.28'>ائبراهئم سوروسوندن يدّي دئشي قوزونو آييردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.29'>اَبئمِلِک ائبراهئمه ددي: "آييرديغيم بو يدّي دئشي قوزو نه اوچوندور؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.21.30'>ائبراهئم ددي: "بو يدّي دئشي قوزونو منئم اَلئمدن آلمالي‌سان کي، بو قويونو قازديغيما شهادت اولسون."</verse>
        <verse osisID='Gen.21.31'>بونا گؤره ده او بوراني «بئر شئبا» چاغيردي، چونکي اونلارين ائکئسي ده اورادا آند ائچدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.32'>بلجه بئر‌شئبادا عهد باغلاديلار. سونرا اَبئمِلِک و اونون قوشون باشچيسي فئکول قالخيب، فئلئسطلی‌لرئن اؤلکه‌سئنه قاييتديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.33'>ائبراهئم بئر‌شئبادا بئر گَز آغاجي اَکدي و اورادا ربّئن آديني، ابدی اولان تارينين آديني چاغيردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.21.34'>ائبراهئم فئلئسطلی‌لرئن اؤلکه‌سئنده اوزون مودّت قالدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.22'>
        <verse osisID='Gen.22.1'>
          بو شيلردن سونرا تاري ائبراهئمي ائمتاحانا چکئب اونا ددي: "اي ائبراهئم!" ائبراهئم ددي: "بورادايام!"</verse>
        <verse osisID='Gen.22.2'>تاري ددي: "سودئيئن يگانه اوغلون ائسحاقي گؤتور و مورئيا اؤلکه‌سئنه گت. اورادا سنه گؤرسده‌جَيئم بئر داغدا اوغلونو يانديرما قورباني تقدئم ات."</verse>
        <verse osisID='Gen.22.3'>ائبراهئم سحر تزدن قالخدي و اِششه‌يئني پالانلادي. اؤزو ائله ائکي نؤکرئني و اوغلو ائسحاقي گؤتوردو. او، يانديرما قورباني اوچون اودون ياردي و قالخيب تارينين ددئيي يِره يولا دوشدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.4'>ائبراهئم اوچونجو گون باشيني قالديريب اوزاقدان او يِري گؤردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.5'>او، نؤکرلرئنه ددي: "سئز اِششَکله بئرلئکده بورادا قالين، من اوغوللا اورايا گده‌جيم. پرستئش ادئب، يانينيزا قاييداريق."  </verse>
        <verse osisID='Gen.22.6'>
          ائبراهئم يانديرما قورباني اوچون اودون گؤتوروب اوغلو ائسحاقين کوره‌يئنه قويدو، لاکئن اودو و بيچاغي اؤزو گؤتوردو. اونلار بئرلئکده گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.7'>ائسحاق آتاسي ائبراهئمه ددي: "آي آتا!" ائبراهئم جاواب وردی: "بورادايام، اوغلوم". ائسحاق ددي: "باخ، اود و اودون وار، بس يانديرما قورباني اوچون قوزو هارادادير؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.22.8'>ائبراهئم ددي: "اوغلوم، يانديرما قورباني اوچون قوزونو تاري اؤزو حاضيرلاياجاق." اونلار بئرلئکده گتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Gen.22.9'>
          سونرا تارينين ائبراهئمه ددئيي يِره گلدئلر. ائبراهئم اورادا بئر قوربانگاه دوزَلدئب اودونلاري دوزدو و اوغلو ائسحاقين اَل-قولونو باغلاييب قوربانگاها، اودونلارين اوستونه قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.10'>ائبراهئم اَلئني اوزاديب اوغلونون باشيني کَسمک اوچون بيچاغي گؤتوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.11'>آمّا ربّئن مله‌يي گؤيدن اونو چاغيردي: "ائبراهئم، ائبراهئم!" او ددي: "بورادايام!"</verse>
        <verse osisID='Gen.22.12'>مَلَک ددي: "اوشاغا اَل اوزاتما و اونا بئر شي اتمه. ائندي بئلدئم کي، سن تاريدان قورخورسان؛ اؤز يگانه اوغلونو مندن قييمادين."</verse>
        <verse osisID='Gen.22.13'>ائبراهئم باشيني قالديريب باخدي و آرخاسيندا بئر قوچ گؤردو کی، بوينوزلاري کوللوغا ائلئشمئشدی. ائبراهئم گدئب قوچو گؤتوردو و اوغلونون عوضئنه يانديرما قورباني تقدئم اتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.14'>ائبراهئم او يِري «يَهوِه يئرِه» چاغيردي؛ بونا گؤره ده ائندئيه قدر بله ديئلئر: "ربّئن داغيندا حاضيرلاناجاق."  </verse>
        <verse osisID='Gen.22.15'>
          ربّئن مله‌يي گئنه گؤيدن ائبراهئمي چاغيريب ددي:</verse>
        <verse osisID='Gen.22.16'>"رب ديئر: اؤز وارليغيما آند ائچمئشم کي، سن بو ائشي اتدئيئنه و يگانه اوغلونو قييماديغينا گؤره</verse>
        <verse osisID='Gen.22.17'>سنه بؤيوک بئر برکت وره‌جيم، نسلئني گؤيده‌کي اولدوزلار و دهنز ساحئلئنده‌کي قوم قدر آرتيريب چوخالداجاغام. سنئن نسلئن اؤز دوشمنلرئنئن شهرلرئنه صاحئب اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.18'>دونيانين بوتون مئلّتلري سنئن نسلئنئن واسئطه‌سئله برکت آلاجاق، چونکي سن منئم سؤزومه قولاق آسدين."</verse>
        <verse osisID='Gen.22.19'>سونرا ائبراهئم اؤز نؤکرلرئنئن يانينا قاييتدي و اونلار قالخيب، «بئر شئبايا» گتدئلر. ائبراهئم «بئر شئبادا» ساکئن اولدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.22.20'>
          بئر مودّت سونرا ائبراهئمه خبر ورئب ددئلر: "باخ، مئلکا قارداشين ناخورا اوشاقلار دوغدو:</verse>
        <verse osisID='Gen.22.21'>ائلک اوغلو اوس، اونون قارداشي بوز، اَرامين آتاسي اولان قِموعِل،</verse>
        <verse osisID='Gen.22.22'>کِسِد، خَزو، پئلداش، يئدلاف و بِتوعِل."</verse>
        <verse osisID='Gen.22.23'>بِتوعِلدن رئبقا اولدو. بو سکّئز اؤولادي مئلکا، ائبراهئمئن قارداشي ناخورا دوغدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.22.24'>اونون رِعوما آدي اولان جارئيه‌سي ده تِبَخي، قَخَمي، تَخَشي و مَعَکاني دوغدو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.23'>
        <verse osisID='Gen.23.1'>
          سارا يوز ائيئرمي يدّي ائل ياشادي؛ او بو قدر عؤمور سوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.2'>سارا کَنَعان تورپاغيندا اولان قئريَت‌اَربَعده، يعني خِبروندا اؤلدو. ائبراهئم ياس توتوب آغلاماقدان اؤتري سارانين اؤلوسونون باشينا گتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.3'>ائبراهئم مِيئتئن يانيندان قالخيب خئتلئلره ددي:</verse>
        <verse osisID='Gen.23.4'>"من سئزئن آرانيزدا قرئب و قوناغام. يانينيزدا قبئر دوزلتمک اوچون منه يِر ساتين کي، اؤز مِيئتئمي گؤتوروب اورادا باسديريم."</verse>
        <verse osisID='Gen.23.5'>خئتلئلر ائبراهئمه جاواب وردئلر:</verse>
        <verse osisID='Gen.23.6'>"اي آغام، بئزه قولاق آس: سن آراميزدا گوجلو بئر سَروَرسن. اؤز ميئتئني قبئرلرئمئزئن لاپ ياخشيسيندا باسدير؛ مِيئتي باسديرماق اوچون بئزدن هچ کس قبرئني سندن قييماز."</verse>
        <verse osisID='Gen.23.7'>ائبراهئم قالخيب او اؤلکه‌نئن خالقينا کی، خئتلئلر ائدئلر، تعظئم اتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.8'>سونرا اونلارلا دانيشيب ددي: "اگر سئز منئم مِيئتئمي باسديرماغا راضيسينيز، منه قولاق آسين: منئم اوچون زوخَر اوغلو عِفروندان خاهئش ادئن کي،</verse>
        <verse osisID='Gen.23.9'>زمئسئنئن آخيريندا مالئک اولدوغو ماکپِلا ماغاراسيني منه ساتسين، سئزئن حوضورونوزدا اونو منه تام دَيَرئله قبئر دوزلتمَک اوچون ساتسين."  </verse>
        <verse osisID='Gen.23.10'>
          عِفرون خئتلی‌لرئن آراسيندا اوتورموشدو. خئتلي عِفرون بوتون خئتلی‌لرئن حوضوروندا کی، شهر دروازاسينين يانينا ييغيلميشديلار، ائبراهئمه بله جاواب وردی:</verse>
        <verse osisID='Gen.23.11'>"يوخ، آغام، منه قولاق آس: من زمئني و اورادا اولان ماغاراني سنه ورئرم، اؤز خالقيمين آداملاري حوضوروندا اونو سنه ورئرم؛ گت مِيئتئني باسدير."  </verse>
        <verse osisID='Gen.23.12'>
          ائبراهئم او اؤلکه‌نئن خالقينا تعظئم اتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.13'>سونرا او اؤلکه‌نئن خالقينين يانيندا عِفرونا بله ددي: "خاهئش ادئرم، منه قولاق آس: زمئنئن دَيَرئني ورئرم، اونو مندن گؤتور، قوي من ده اؤز مِيئتئمي اورادا باسديريم."</verse>
        <verse osisID='Gen.23.14'>عِفرون ائبراهئمه جاواب وردی:</verse>
        <verse osisID='Gen.23.15'>"اي آغام، منه قولاق آس: تورپاغين قئيمتي دؤرد يوز شِکِل گوموشدور؛ منئمله سنئن آراندا بو ندئر؟ گتئر، مِيئتئني باسدير."</verse>
        <verse osisID='Gen.23.16'>ائبراهئم عِفرونون سؤزونو قبول ادئب، خئتلی‌لرئن يانيندا عِفرونون ددئيي کئمي تاجئرلرئن تَرَزي داشلارينا موطابئق دؤرد يوز شِکِل گوموش چکدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.23.17'>
          بلجه مَمرِه‌نئن موقابئلئنده‌کي ماکپِلا اولان عِفرونون زَمئسي و اوراداکي ماغارا، زَمئده و اونون اَراضئسئنده اولان بوتون آغاجلار</verse>
        <verse osisID='Gen.23.18'>خئتلی‌لرئن حوضوروندا، شهر دروازاسيندا ييغيلانلارين قاباغيندا ائبراهئمئن مولکو اولدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.23.19'>
          بوندان سونرا ائبراهئم آروادي ساراني ماکپِلا زمئسئنئن ماغاراسيندا کي، کَنَعان تورپاغيندا اولان مَمرِه‌نئن (يعني خِبرونون) موقابئلئنده‌دئر، باسديردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.23.20'>بلجه خئتلي‌لر زمئني و اورادا اولان ماغاراني ائبراهئمه مولک وردئلر کی، اورادا قبئر دوزَلتسئن.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.24'>
        <verse osisID='Gen.24.1'>
          ائبراهئم قوجاليب ياشلي اولموشدو. رب هر شيده اونا برکت ورمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.2'>بئر گون ائبراهئم اِوئنده‌کي لاپ ياشلي قولونا کي، بوتون ائشلري ائداره ادئردي، ددي: "اَلئني بودومون آلتينا قوي.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.3'>ائسته‌يئرم گؤيون و يرئن تاريسي ربّئن آدينا منه آند ائچه‌سن کي، اوغلوما آرالاريندا ياشاديغيم کَنَعانليلارين قيزلاريندان آرواد آلماياجاقسان،</verse>
        <verse osisID='Gen.24.4'>لاکئن منئم اؤلکه‌مه، قوحوملاريمين يانينا گدئب، اوغلوم ائسحاق اوچون اونلاردان آرواد آلاجاقسان."</verse>
        <verse osisID='Gen.24.5'>نؤکر اونا ددي: "بلکه قيز راضي اولمادي کي، منئمله بئرلئکده بو اؤلکه‌يه گلسئن؟ آيا او واخت اوغلونو سنئن چيخديغين اؤلکه‌يه آپاريم؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.24.6'>ائبراهئم اونا ددي: "باخ، مبادا اوغلومو اورايا آپاراسان.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.7'>گؤيلرئن تاريسي رب کي، مني آتامين اِوئندن و دوغولدوغوم يردن چيخارتدي و منئمله دانيشيب آند ائچدي کي "بو تورپاغي سنئن نسلئنه وره‌جيم"، اؤز مَله‌يئني سنئن قاباغيندا گؤندره‌جک و سن اورادان اوغلوما آرواد آليب گتئره‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.8'>اگر او آرواد سنئنله گلمک ائستمه‌سه، سن بو آنددان آزاد اولورسان. آمّا منئم اوغلومو اورايا آپارما."</verse>
        <verse osisID='Gen.24.9'>نؤکر اَلئني آغاسي ائبراهئمئن بودو آلتينا قويوب بو ائشه گؤره اونا آند ائچدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.24.10'>
          نؤکر آغاسينين دَوه‌لرئندن اون دوه گؤتوروب آغاسينين لاپ ياخشي هدئيّه‌لرئله گتدي و اَرام نَخه‌ره‌يئم،  ناخورون شهرئنه گلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.11'>نؤکر آخشام دوه‌لري شهرئن اشئيئنده اولان قويونون يانيندا ياتيرتدي. آروادلار بو واخت سو چکمَک اوچون بورايا گلردئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.12'>سونرا دوعا اتدي: "يارب، آغام ائبراهئمئن تاريسي، يالواريرام، بو گون ائشئمي آواند اِله و آغام ائبراهئمه محبّت گؤرسد.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.13'>باخ، من بو بولاغين يانيندا دورورام؛ شهر ساکئنلرئنئن قيزلاري سو چکمَک اوچون بورايا گلئرلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.14'>قوي اِله اولسون کي، او قيزا کي، ديئرم "خاهئش ادئرم، سهنگئني اندئر، سو ائچئم"، و او دا ديئر کي، "ائچ، دوه‌لرئنه ده وره‌رم."، قوي او قيز قولون ائسحاق اوچون تعيئن اتدئيئن آرواد اولسون؛ بوندان بئله‌رم کي، آغاما محبّت ادئرسن."  </verse>
        <verse osisID='Gen.24.15'>
          او، سؤزونو بئتئرمه‌مئشدي کي، بِتوعِلئن قيزي رئبقا کي، ائبراهئمئن قارداشي ناخورون آروادي مئلکادان دوغولموشدو، چئينئنده سهنگ اورايا گلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.16'>قيز چوخ گؤزل و باکئره ائدي. هچ کس اونونلا ياخينليق اتمه‌مئشدي. او، بولاغا اِندي و سهنگئني دولدوروب يوخاري قالخدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.17'>نؤکر اونون پئشوازينا قاچيب ددي: "خاهئش ادئرم، سهنگئندن بئر آز سو ور، ائچئم."</verse>
        <verse osisID='Gen.24.18'>قيز ددي: "آغام، بويور ائچ". قيز تز سهنگئني اَلي اوستونه اِندئردي و اونا سو وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.19'>اونا سو ورندن سونرا ددي: "دوه‌لرئن اوچون ده سو چکرم کي، ائچئب دويسونلار."</verse>
        <verse osisID='Gen.24.20'>قيز تز سهنگئني تَکنه‌يه بوشالتدي، سو چکمَک اوچون قويونون يانينا گري قاچدي و نؤکرئن بوتون دوه‌لري اوچون سو چکدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.21'>بو آرادا او آدام ساکئت دوروب دئقّتله قيزا باخيردي کي، ربّئن اونون سفرئني باشاريليغا چاتديريب چاتديرماماغيني بئلسئن.  </verse>
        <verse osisID='Gen.24.22'>
          دوه‌لر سو ائچئب قورتاراندا او آدام چکئده بئر بِکا اولان قيزيل بورون حالقاسي، قيزين قوللاري اوچون و چکئده اون شِکِل اولان ائکي قولباق گؤتوروب ددي:</verse>
        <verse osisID='Gen.24.23'>"لوطفن منه دِه گؤروم، سن کئمئن قيزيسان؟ آيا آتانين اِوئنده بئزه گجه‌ني قالماق اوچون يِر تاپيلار؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.24.24'>قيز اونا ددي: "من مئلکانين ناخورا دوغدوغو بِتوعِلئن قيزييام."</verse>
        <verse osisID='Gen.24.25'>گئنه ددي: "بئزده سامان دا، يِم ده چوخدور و قالماق اوچون يِر ده وار."</verse>
        <verse osisID='Gen.24.26'>او آدام اَيئلئب ربّه سجده اتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.27'>سونرا ددي: "آغام ائبراهئمئن تاريسي رب موبارک اولسون کي، محبّت و وفاسيني آغامدان قييمادي: رب مني بئرباش آغامين قارداشينين اِوئنه گتئردي."  </verse>
        <verse osisID='Gen.24.28'>
          قيز قاچيب، آناسينين طايفاسيندا بو باره‌ده دانيشدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.29'>رئبقانين بئر قارداشي وار ائدي، آدي لابان ائدي. لابان چيخيب او آدامين يانينا، بولاغين باشينا قاچدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.30'>او، باجيسينين بورون حالقاسيني و قوللارينداکي قولباغي گؤرنده، باجيسي رئبقانين "بو آدام منئمله بله دانيشدي" سؤزلرئني اشئدنده او آدامين يانينا گلدي. او، بولاق باشيندا دوه‌لرئن يانيندا دايانميشدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.31'>لابان ددي: "اي ربّئن برکت وردئيي آدام، ائچَري گئر. نه اوچون اشئکده دورورسان؟ من سنه اِوي و دوه‌لره يِر حاضيرلاميشام."</verse>
        <verse osisID='Gen.24.32'>او آدام اِوه گئردي. لابان دوه‌لرئن يوکونو بوشالتدي، اونلارا سامان و يِم وردی، و سو گتئردي کي، او و اونونلا بئرلئکده اولانلار آياقلاريني يوسونلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.33'>اونلارين قاباغينا يِمک گتئرئلدي، لاکئن بو آدام ددي: "مقصدئمي دانيشمايينجا يميه‌جيم." لابان ددي: "دانيش."  </verse>
        <verse osisID='Gen.24.34'>
          او ددي: "من ائبراهئمئن نؤکرئيم.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.35'>رب آغاما چوخلو برکت ورئب، اِله کي، وارلي بئر آدام اولوب. اونا سورولر و رَمه‌لر، قيزيل و گوموش، نؤکرلر و کنئزلر، دوه‌لر و اششکلر ورئب.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.36'>آغامين آروادي سارا قوجا ائکن آغاما بئر اوغول دوغدو. آغام اؤزونه مخصوص اولان هر شيي بو اوغولا وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.37'>سونرا دا منی آند ائچدئرئب ددي: "اؤلکه‌لرئنده ياشاديغيم کَنَعانليلارين قيزلاريندان اوغلوما آرواد آلماياجاقسان،</verse>
        <verse osisID='Gen.24.38'>لاکئن آتامين طايفاسينا، قوحوملاريمين يانينا گدئب، اورادان اوغلوما بئر آرواد آلاجاقسان."</verse>
        <verse osisID='Gen.24.39'>من آغاما ددئم: "بلکه او آرواد منئمله گلمه‌دي."</verse>
        <verse osisID='Gen.24.40'>او منه ددي: "يولونو گتدئيئم رب سنئنله اؤز مَله‌يئني گؤندره‌جک، او دا سنه يول آچاجاق و قوحوملاريمين آراسيندان، آتامين طايفاسيندان اوغلوما بئر آرواد آلاجاقسان.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.41'>طايفامين يانينا گتدئيئن زامان، منه ائچدئيئن آنددان آزاد اولاجاقسان. اگر او قيزي سنه ورمسه‌لر، ائچدئيئن آنددان آزاد اولاجاقسان."  </verse>
        <verse osisID='Gen.24.42'>
          من ده بو گون بولاغين يانينا گلئب ددئم: "اي آغام ائبراهئمئن تاريسي رب، يالواريرام، گتدئيئم يولو آچ.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.43'>باخ، ائندي من بولاغين يانيندا دورورام؛ او قيز کي، سو چکمه‌يه گلئر و من اونا ديئرم "خاهئش ادئرم، منه سهنگئندن بئر آز سو ور، ائچئم"،</verse>
        <verse osisID='Gen.24.44'>او دا منه ديئر "سن ده ائچ، دوه‌لرئنه ده سو چکئم"، قوي او قيز آغامين اوغلو اوچون ربّئن تعيئن اتدئيي آرواد اولسون."</verse>
        <verse osisID='Gen.24.45'>من اوره‌يئمده دوعا اتمه‌يي قورتارماميشديم کي، رئبقا سهنگي چئينئنده گلدي و بولاغا اِنئب سو چکدي. اونا ددئم: "خاهئش ادئرم، منه سو ور."</verse>
        <verse osisID='Gen.24.46'>او تز سهنگئني چئينئندن اِندئرئب ددي: "سن ائچ، گدئم دوه‌لرئنه ده سو ورئم." من ائچدئم، او دا دوه‌لره سو وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.47'>اوندان سوروشدوم: "سن کئمئن قيزيسان؟" او ددي: "مئلکانين ناخورا دوغدوغو بِتوعِلئن قيزييام." من ده اونون بورنونا حالقا و قوللارينا دا قولباق تاخديم.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.48'>سونرا اَيئلئب ربّه سجده اتدئم. ربّه، آغام ائبراهئمئن تاريسينا شوکور اتدئم کي، آغامين قارداشي نوه‌سئني اوغلونا آلماق اوچون منه دوغرو يولو گؤرستدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.49'>اگر منئم آغاما محبّت و صداقتله رفتار اده‌جکسئز، ائندي منه ديئن. اگر اتميه‌جکسئنئز ده، منه ديئن. اِله کي، من ده نه يولا گده‌جيئمي بئلئم."  </verse>
        <verse osisID='Gen.24.50'>
          لابان و بِتوعِل اونا بله جاواب وردئلر: "بو ائش ربدن اولدو؛ سنه نه ياخشي، نه ده پئس سؤز دئيه بئله‌رئک.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.51'>باخ، رئبقا حوضوروندادير: اونو گؤتور گت و قوي او، ربّئن ددئيي کئمي آغانين اوغلونا آرواد اولسون."</verse>
        <verse osisID='Gen.24.52'>ائبراهئمئن نؤکري اونلارين سؤزلرئني اشئدنده يِره قاپانيب ربّه پرستئش اتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.53'>نؤکر قيزيل-گوموش شيلر و پالتارلار چيخارديب رئبقايا وردی. اونون قارداشينا و آناسينا دا قئيمتلي شيلر وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.54'>اؤزو و اونونلا بئرلئکده اولان آداملار ييئب-ائچدئلر و گجه‌ني سحر اتدئلر. سحر اونلار قالخاندا نؤکر ددي: "منی آغامين يانينا گؤنده‌رئن."</verse>
        <verse osisID='Gen.24.55'>قيزين قارداشي ائله آناسي ددئلر: "قوي قيز بئر نچه گون، هچ اولماسا اون گون قالسين، سونرا گدر."</verse>
        <verse osisID='Gen.24.56'>نؤکر اونلارا ددي: "ائندي کي رب منه يول آچدي، منی يوباتمايين، بوراخين آغامين يانينا گدئم."</verse>
        <verse osisID='Gen.24.57'>اونلار ددئلر: "قوي قيزي چاغيريب اؤز دئلئندن اشئدک."</verse>
        <verse osisID='Gen.24.58'>رئبقاني چاغيريب اوندان سوروشدولار: "آيا بو آداملا گدئرسن؟" او دا "گدئرم" ددي.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.59'>اونلار باجيلاري رئبقاني، اونون دايه‌سئني، ائبراهئمئن نؤکرئني و اونونلا اولان آداملاري يولا سالديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.60'>رئبقايا برکت ورئب ددئلر:  "اي باجيميز،مئنلرجه، اون مئنلرجه اؤولادا آنا اولاسان!قوي نسلئن عاصئلرئن يوردونا صاحئب اولسون!" </verse>
        <verse osisID='Gen.24.61'/>
        <verse osisID='Gen.24.62'>
          بو واخت ائسحاق بئرلَخايي رويئدن گلمئشدي، چونکي او، نِگِب تورپاغيندا ياشاييردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.63'>آخشام دوشنده ائسحاق گزمک اوچون چؤللويه گتدي. باشيني قالديريب باخاندا گؤردو کي، دوه‌لر گلئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.64'>رئبقا دا باشيني قالديريب ائسحاقي گؤرنده دوه‌دن دوشدو..</verse>
        <verse osisID='Gen.24.65'>او، نؤکردن سوروشدو: "بو آدام کئمدئر کی، بئزئم پئشوازيميز اوچون چؤللويه گلئر؟" نؤکر ددي: "آغامدير." رئبقا روبندئني اوزونه چکئب اؤرتوندو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.24.66'>
          نؤکر باش ورمئش بوتون ائشلر باره‌ده ائسحاقا دانيشدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.24.67'>ائسحاق رئبقاني آناسي سارانين ياشاديغي چاديرا آپاردي و رئبقاني آرواد آلدي و ائسحاق اونو سودي. بلجه ائسحاق آناسينين اؤلوموندن سونرا تسلّي تاپدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.25'>
        <verse osisID='Gen.25.1'>
          ائبراهئم آيري بئر آرواد آلدي. اونون آدي قِطورا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.2'>قِطورا اونا بونلاري دوغدو: زئمران، يوقشان، مِدان، مئديان، يئشباق و شواَح.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.3'>يوقشاندان شِبا و دِدان اولدو. دِدانين نسئللري: آشورلولار، لِتوشلولار، لِعوملولار.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.4'>مئديانين اوغوللاري: اِفاه، اِفِر، هه‌نوک، اَبئداع و اِلداعا. بونلارين هاميسي قِطورانين اؤولادلاريديرلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.5'>ائبراهئم بوتون وار-يوخونوائسحاقا وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.6'>جارئيه‌لرئنئن اوغوللارينا دا هدئيّه‌لر وردی. صاغليغيندا اونلاري اوغلو ائسحاقين يانيندان شرقه، شرق تورپاغينا طرف گؤندردي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.25.7'>
          ائبراهئم يوز يتمئش بش ائل عؤمور سوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.8'>او، اوزون عؤمور سوروب حياتدان دويموش حالدا عؤمرونو باشا چاتديردي و خالقينا قوشولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.9'>اوغوللاري ائسحاق و ائسماعئل اونو مَمرِه‌نئن موقابئلئنده اولان ماکپِلا ماغاراسيندا، خئتلي زوخَر اوغلو عِفرونون زَمئسئنده باسديرديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.10'>او زمئني ائبراهئم خئتلئلردن ساتين آلميشدي. ائبراهئم و آروادي سارا اورادا باسديريلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.11'>تاري ائبراهئمئن اؤلوموندن سونرا اوغلو ائسحاقا برکت وردی. ائسحاق بئر لَخايي رويئيه ياخين ياشاييردي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.25.12'>
          بودور ائبراهئم اوغلو ائسماعئلئن نسئل تارئخچه‌سي کي، سارانين کنئزي مئصئرلي هاجر اونو ائبراهئمه دوغدو:</verse>
        <verse osisID='Gen.25.13'>دوغولما سيراسينا گؤره ائسماعئلئن اوغوللارينين آدلاري بله‌دئر: ائسماعئلئن ائلک اوغلو نِوايوت، قِدار، اَدبِعِل، مئبسام،</verse>
        <verse osisID='Gen.25.14'>مئشما، دوما، ماسّا،</verse>
        <verse osisID='Gen.25.15'>خَدَد، تِما، يِطور، نافئش و قِدما؛</verse>
        <verse osisID='Gen.25.16'>ائسماعئلئن اوغوللاري بونلاردير، کَندلري و اوبالاري ائله بئرلئکده اونلارين آدلاري بله‌دئر. اونلار اؤز قبئله‌لرئنئن اون ائکي باشچيسي ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.17'>ائسماعئل يوز اوتوز يدّي ائل عؤمور سوردو. او، عؤمرونو باشا چاتديردي و اؤلوب اَجدادلارينا قوشولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.18'>ائسماعئلئن نسئللري خَوئلادان شورا قدر اولان اراضئده ساکئن اولدولار کي، آشورا گدرکن مئصئرئن شرق سمتئنده‌دئر. او بوتون قارداشلارينين موقابئلئنده ساکئن اولدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.25.19'>
          ائبراهئمئن اوغلو ائسحاقين نسئل تارئخچه‌سي بله‌دئر: ائبراهئمدن ائسحاق اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.20'>ائسحاق اَراملي لابانين باجيسي، پَدّان‌اَرامدان اَراملي بِتوعِلئن قيزي رئبقاني آرواد آلاندا قيرخ ياشيندا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.21'>ائسحاق آروادي اوچون ربّه يالواردي، چونکي او، سونسوز ائدي. رب ائسحاقين يالواريشينا جاواب وردی: اونون آروادي رئبقا بويلو اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.22'>رئبقانين بطنئنده‌کي اوشاقلار چارپيشماغا باشلاديلار. او دا "نئيه بو ائش باشيما گلدئ؟" ديئب بو باره‌ده ربدن سوروشماغا گتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.23'>رب اونا جاواب وردی:  "سنئن بطنئنده ائکي مئلّت وار،سنئن قارنيندان ائکي خالق چيخاجاق.بئر خالق او بئري خالقدان گوجلو اولاجاق،بؤيوکو کئچئيئنه قوللوق اده‌جک." </verse>
        <verse osisID='Gen.25.24'>
          رئبقانين دوغما واختي چاتاندا اونون بطنئنده اِکئز اوغوللار وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.25'>ائلک دوغولان اوشاغين بوتون دَرئسي قيرميزي و توکلو جوبّه کئمي ائدي. اوندا اونون آديني عئسو قويدولار.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.26'>اوندان سونرا قارداشي دوغولدو. او، اَلي ائله عئسونون توپوغوندان توتموشدو. بونا گؤره ده اونون آدي يعقوب چاغيريلدي. رئبقانين اونلاري دوغدوغو واخت، ائسحاق آلتميش ياشيندا ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.25.27'>
          اوشاقلار بؤيودولر. عئسو ماهئر شئکارچي و چؤل آدامي اولدو. حالبوکي يعقوب چاديرلاردا ياشايان مولايئم بئر آدام اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.28'>ائسحاق عئسويو سِوئردي، چونکي اونون شئکار اتدئيي حيوانلارين مزه‌سي آغزينا خوش ائدي. لاکئن رئبقا يعقوبو سِوئردي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.25.29'>
          بئر گون يعقوب شوربا پئشئرئردي. عئسو چؤلدن آج گلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.30'>عئسو يعقوبا ددي: "بو قيرميزي شوربادان بئر آز ور، ييئم، چونکي آجميشام." بونا گؤره ده عئسويا اِدوم آدي ورئلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.31'>يعقوب ددي: "اوّلجه ائلک اوغوللوق حاقّيني منه سات."</verse>
        <verse osisID='Gen.25.32'>عئسو ددي: "باخ، من اؤلوم حاليندايام، ائلک اوغوللوق حاقّي نَيئمه لازيمدير؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.25.33'>يعقوب ددي: "اوّلجه منه آند ائچ." عئسو اونا آند ائچدي و ائلک اوغوللوق حاقّيني يعقوبا ساتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.25.34'>يعقوب عئسويا چؤرک و مرجي شورباسي وردی. عئسو يئب ائچدي و سونرا قالخيب گتدي. بلجه عئسو ائلک اوغوللوق حاقّينا حقارت اتدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.26'>
        <verse osisID='Gen.26.1'>
          ائبراهئمئن ياشاديغي گونلرده اولان آجليقدان ساوايي، اؤلکه‌ده داها بئر آجليق اولدو. بونا گؤره ائسحاق گِرارا، فئلئسطلی‌لرئن پادشاهي اَبئمِلِکئن يانينا گتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.2'>رب اونا گؤرونوب ددي: "مئصئره گتمه؛ سنه دئيه‌جَيئم اؤلکه‌ده ساکئن اول.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.3'>بو تورپاقدا قال. من سنئنله اولاجاغام و سنه برکت ورئب بوتون بو اؤلکه‌لري سنه و سنئن نسلئنه وره‌جيم؛ آتان ائبراهئمه ائچدئيئم آندي يرئنه يتئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.4'>نسلئني گؤيده‌کي اولدوزلار قدر چوخالداجاغام و بوتون بو اؤلکه‌لري سنئن نسلئنه وره‌جيم. يِر اوزونون بوتون مئلّتلري سنئن نسلئن واسئطه‌سئله برکت آلاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.5'>چونکي ائبراهئم مندن ائطاعت ادئب فرمانلاريما، امرلرئمه، قايدالار و قانونلاريما عمل اتدي."  </verse>
        <verse osisID='Gen.26.6'>
          بلجه ائسحاق گِراردا قالدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.7'>اورانين ساکئنلري ائسحاقين آروادي باره‌ده سوروشاندا، ائسحاق ددي: "او منئم باجيمدير." چونکي قورخوردو دسئن: "او منئم آرواديمدير." و دوشونوردو کي، "رئبقادان اؤتري بو يِرئن آداملاري منی اؤلدوررلر، چونکي او گؤزلدئر."</verse>
        <verse osisID='Gen.26.8'>ائسحاق اورادا اوزون مودّت قالدي. بئر گون فئلئسطلی‌لرئن پادشاهي اَبئمِلِک پنجره‌دن باخيب گؤردو کي، ائسحاق آروادي رئبقاني عزئزله‌يئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.9'>اَبئمِلِک ائسحاقي چاغيريب ددي: "باخ، يَقئن او سنئن آرواديندير! بس نئيه ددئن کي، "او منئم باجيمدير؟" ائسحاق اونا ددي: "چونکي دوشوندوم اوندان اؤتري مومکوندور جانيمي اَلدن ورئم."</verse>
        <verse osisID='Gen.26.10'>اَبئمِلِک ددي: "بو نه ائشدئر باشيميزا گتئردئن؟ خالقدان بئري راحاتجا سنئن آروادينلا ياتا بئلردي و بلجه باشيميزي خاطايا سالا بئلردئن."</verse>
        <verse osisID='Gen.26.11'>سونرا اَبئمِلِک بوتون خالقا امر ورئب ددي: "اونا و اونون آروادينا توخونان هر کس موطلق اؤلومه ورئله‌جک."  </verse>
        <verse osisID='Gen.26.12'>
          ائسحاق او تورپاقدا توخوم اَکدي و او ائل يوز قات محصول آلدي. بلجه رب اونا برکت وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.13'>ائسحاق بؤيوک آدام اولدو. گت-گده واري آرتدي اِله کي، چوخ وارلي بئر آدام اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.14'>اونون چوخلو سورولر، رَمه‌لر و خئدمتچئلري اولدوغونا گؤره، فئلئسطلی‌لر اونا پاخيلّيق ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.15'>فئلئسطلی‌لر آتاسي ائبراهئمئن گونلرئنده آتاسينين قوللارينين قازديغي بوتون قويولاري قاپاييب، تورپاقلا دولدورموشدولار.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.16'>اَبئمِلِک ائسحاقا ددي: "يانيميزدان گت، چونکي بئزدن چوخ گوجلو اولوبسان."</verse>
        <verse osisID='Gen.26.17'>ائسحاق اورادان گدئب گِرار دره‌سئنده چادير قوردو و اورادا ساکئن اولدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.26.18'>
          ائسحاق آتاسي ائبراهئمئن گونلرئنده قازيلميش سو قويولاريني گئنه قازدي، چونکي فئلئسطلی‌لر ائبراهئمئن اؤلوموندن سونرا اونلاري قاپاميشديلار. او، آتاسينين قويدوغو همن آدلاري اونلارا وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.19'>آمّا او زامان کي، ائسحاقين قوللاري دره‌ده تورپاغي قازاندا بئر ائچمه‌لي سو قويوسو تاپديلار،</verse>
        <verse osisID='Gen.26.20'>گِرار چوبانلاري "سو بئزئمدئر" ديئب، ائسحاقين چوبانلاري ائله موباحئثه اتدئلر. بونا گؤره ده ائسحاق قويونون آديني عِسِق قويدو، چونکي اونون اوستونده موباحئثه اتمئشدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.21'>اونلار آيري بئر قويو قازديلار. اونون اوستونده ده داعوالاشديلار. ائسحاق بو قويونون آديني سئتنا قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.22'>ائسحاق اورادان کؤچوب، آيري بئر قويو قازدي. لاکئن اونون اوستونده موباحئثه اتمه‌دئلر، بونا گؤره ده ائسحاق اونون آديني رِخوبوت قويوب ددي: "نهايت رب بئزه گنئشلئک وردی و بئز بو تورپاقدا ثمره‌لي اولاجاغيق."  </verse>
        <verse osisID='Gen.26.23'>
          ائسحاق اورادان بئرشئبايا گتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.24'>او گجه رب اونا گؤرونوب ددي: "من آتان ائبراهئمئن تاريسييام. قورخما، چونکي من سنئنله‌يم. قولوم ائبراهئمئن خاطئري اوچون سنه برکت وره‌جيم و نسلئني چوخالداجاغام."</verse>
        <verse osisID='Gen.26.25'>ائسحاق اورادا بئر قوربانگاه دوزلتدي و ربّه سئتايئش اتدي. او اورادا چادير قوردو. ائسحاقين قوللاري اورادا بئر قويو قازديلار.  </verse>
        <verse osisID='Gen.26.26'>
          بو آرادا اَبئمِلِک مصلحتچئسي اَخوزّات و قوشون باشچيسي فئکوللا بئرلئکده گِراردان ائسحاقين يانينا گلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.27'>ائسحاق اونلارا ددي: "نه اوچون يانيما گلئبسئنئز؟ سئزئن کي مندن آجيغينيز گلئر و منی يانينيزدان قوووبسونوز."</verse>
        <verse osisID='Gen.26.28'>اونلار ددئلر: "بئز آيدينجا گؤروروک کي، رب، سنئنله اولوب. اونون اوچون ده ددئک کي، قوي ائندي آراميزدا، بلي، سنئنله بئزئم آراميزدا بئر آند اولسون و قوي سنئنله بئر عهد باغلاياق</verse>
        <verse osisID='Gen.26.29'>کي، سن بئزه هچ پئسلئک اتمَيه‌سن، نجه کي، بئز سنه توخونماديق و ياخشيليقدان ساوايي هچ بئر شي سنه اتمه‌دئک و سني صاغ‌سالامات يولا سالديق. ائندي سن ربّئن برکت وردئيي آدامسان."</verse>
        <verse osisID='Gen.26.30'>ائسحاق اونلارا ضئيافت وردی و اونلار يِيئب ائچدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.31'>سحر تزدن قالخيب، بئربئرلرئنه آند ائچدئلر. ائسحاق اونلاري يولا سالدي و اونلار صاغ-سالامات اونون يانيندان گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.32'>او گون ائسحاقين قوللاري گلدئلر و قازديقلاري قويو باره‌ده اونا خبر ورئب ددئلر: "سو تاپديق."</verse>
        <verse osisID='Gen.26.33'>ائسحاق بو قويونون آديني شئبا قويدو، بونا گؤره ده شهرئن آدي بو گونه قدر بئرشئبادير.  </verse>
        <verse osisID='Gen.26.34'>
          عئسو قيرخ ياشيندا اولاندا خئتلي بئعئرئنئن قيزي يودئتي و خئتلي اِلونون قيزي باسمَتي آرواد آلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.26.35'>اونلار ائسحاق و رئبقايا اورک آجيسي گتئردئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.27'>
        <verse osisID='Gen.27.1'>
          ائسحاق قوجالميشدي و گؤزلري او قدر ضعئف ائدي کي، آرتيق گؤره بئلمئردي. بؤيوک اوغلو عئسويو يانينا چاغيريب ددي: "اوغلوم." عئسو اونا ددي: "بويورون."</verse>
        <verse osisID='Gen.27.2'>ائسحاق ددي: "باخ، من آرتيق قوجالميشام، نه زامان اؤله‌جَيئمي بئلمئرم.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.3'>ائندي سئلاحيني، يعني اوخدانيني و کامانيني گؤتور، چؤله گت و منئم اوچون حيوان شئکار ات.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.4'>سونرا دا منه خوشلانديغيم لذّتلي يمه‌يئني حاضيرلا و منه گتئر کي، ييئم و اؤلمه‌مئشدن قاباق سنه برکت ورئم."  </verse>
        <verse osisID='Gen.27.5'>
          ائسحاق اوغلو عئسو ائله دانيشارکن رئبقا اشئدئردي. عئسو چؤله گتدي کي، حيوان شئکار ادئب اِوه گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.6'>رئبقا اوغلو يعقوبا بله ددي: "باخ، من اشئتدئم کي، آتان قارداشين عئسويا بو سؤزلري ددي:</verse>
        <verse osisID='Gen.27.7'>منئم اوچون شئکار اَتي گتئر، منه لذّتلي يمک حاضيرلا کي، يِيئم و اؤلومومدن قاباق ربّئن حوضوروندا سنه برکت ورئم.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.8'>اوغلوم، ائندي سنه امر اده‌جَيئم سؤزلره قولاق آس:</verse>
        <verse osisID='Gen.27.9'>بو ساعات سورويه گدئب، اورادان منه ائکي ياخشي کِچي بالاسي گتئر. اونلاردان آتانين خوشلاديغي کئمي لذّتلي يمک حاضيرلاياجاغام.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.10'>سن ده اونو آتانا گتئرَرسن کي، يِسئن و اؤلوموندن قاباق سنه برکت ورسئن."</verse>
        <verse osisID='Gen.27.11'>يعقوب آناسي رئبقايا ددي: "باخ، قارداشيم عئسو توکلو بئر آدامدير، لاکئن من توکسوزم.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.12'>بئردن آتام منه اَلئني سورتر و او زامان اونون گؤزونده آلداتان اونلارام. اوندا اوستومه برکت يوخ، لعنت گتئره‌رم."  </verse>
        <verse osisID='Gen.27.13'>
          آناسي اونا ددي: "سنه اولوناجاق لعنت منه گلسئن، اوغلوم. آنجاق سؤزومه قولاق آس: گت، اونلاري منه گتئر."</verse>
        <verse osisID='Gen.27.14'>يعقوب گدئب کِچي بالالاريني گؤتوردو و آناسينا گتئردي، آناسي دا اونون آتاسينين خوشلاديغي کئمي لذّتلي يمک حاضيرلادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.15'>رئبقا بؤيوک اوغلو عئسونون اِوده ساخلاديغي لاپ گؤزل پالتاريني گؤتوروب، کئچئک اوغلو يعقوبا گيئندئردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.16'>اونون اَللرئنه و بوينونون توکسوز يرئنه کِچي بالالارينين دَرئسئني باغلادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.17'>سونرا حاضيرلاديغي لذّتلي يمک و چؤرَيي اوغلو يعقوبون اَلئنه وردی.  </verse>
        <verse osisID='Gen.27.18'>
          يعقوب آتاسينين يانينا گلئب ددي: "آتام." آتاسي ددي: "بورادايام. سن کئمسن، اوغلوم؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.27.19'>يعقوب آتاسينا ددي: "سنئن ائلک اوغلون عئسويام. ددئيئن کئمي اتدئم. قالخ اوتور و گتئردئيئم شئکار اَتئندن يِه کي، منه برکت وره‌سن."</verse>
        <verse osisID='Gen.27.20'>ائسحاق اوغلونا ددي: "نجه اولدو کي، بله تز شئکار تاپدين، اوغلوم؟" او ددي: "سنئن تارين رب منه اوغور وردی."</verse>
        <verse osisID='Gen.27.21'>ائسحاق يعقوبا ددي: "ياخين گل کي، سنه اَل سورتوم، اوغلوم. بئلئم کي، آيا دوغرودان اوغلوم عئسوسان يا يوخ؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.27.22'>يعقوب آتاسي ائسحاقا ياخينلاشدي. ائسحاق اَلئني اونا سورتوب ددي: "سَس يعقوبون سَسئدئر، لاکئن اَللر عئسونون اَللرئدئر."</verse>
        <verse osisID='Gen.27.23'>ائسحاق اونو تانيمادي، چونکي اونون اَللري قارداشي عئسونون اَللري کئمي توکلو ائدي. ائسحاق يعقوبا برکت وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.24'>او سوروشدو: "آيا دوغرودان سن اوغلوم عئسوسان؟" يعقوب ددي: "بلي."</verse>
        <verse osisID='Gen.27.25'>ائسحاق ددي: "اوغلوم، گتئردئيئن شئکار اَتئني قاباغيما قوي، ييئم، سونرا دا سنه برکت وره‌رم." يعقوب يمه‌يئني اونون قاباغينا قويدو و او يدي، يعقوب اونا شراب گتئردي و او ائچدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.26'>آتاسي ائسحاق يعقوبا ددي: "ائندي ياخينلاش و منی اؤپ، اوغلوم."</verse>
        <verse osisID='Gen.27.27'>او ياخينلاشيب آتاسيني اؤپدو. ائسحاق اونون پالتارينين ائيسئني حئسّ اتدي و اونا برکت ورئب ددي:  "باخ اوغلومون ائيسي،ربّئن برکت وردئيي چؤلون ائيسي کئمئدئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.28'>تاري سنه گؤيلرئن شِحئني،تورپاغين شئره‌سئني،بول بوغدا و چوخلو تزه شراب ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.29'>خالقلار سنه قوللوق اتسئنلر،مئلّتلر سنه باش اَيسئنلر.اؤز قارداشلارينا آغا اولاسان،آنانين اوغوللاري سنه باش اَيسئنلر.سنه لعنت ادنلره لعنت گلسئن،سنه برکت ورنلر برکت آلسينلار." </verse>
        <verse osisID='Gen.27.30'>
          ائسحاق يعقوبا برکت ورئب قورتاراندان سونرا، يعقوب آتاسي ائسحاقين يانيندان چيخار-چيخماز قارداشي عئسو شئکاردان قاييتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.31'>عئسو دا لذّتلي يمک حاضيرلاييب آتاسينا گتئردي و اونا ددي: "آتام قالخيب، اوغلونون گتئردئيي شئکار اَتئندن يسئن و منه برکت ورسئن."</verse>
        <verse osisID='Gen.27.32'>آتاسي ائسحاق اوندان سوروشدو: "سن کئمسن؟" او جاواب وردی: "من ائلک اوغلون عئسويام."</verse>
        <verse osisID='Gen.27.33'>ائسحاقين جانينا چوخ تئتره‌مه دوشدو و ددي: "بس اوندا حيوان شئکار ادئب منه گتئرن کئم ائدي کي، سن گلمه‌مئشدن قاباق هر شيدن يدئم و اونا برکت وردئم؟ آرتيق برکت اونونکو اولاجاق."</verse>
        <verse osisID='Gen.27.34'>عئسو آتاسينين سؤزلرئني اشئدنده اوجادان و آجي سَسله فرياد ادئب ددي: "آي آتا، منه ده برکت ور."</verse>
        <verse osisID='Gen.27.35'>ائسحاق ددي: "قارداشين حئيله ائله گلئب سنئن برکتئني آلدي."</verse>
        <verse osisID='Gen.27.36'>عئسو ددي: "اونو ناحاق يِره يعقوب چاغيرميرلار کی؟ بونونلا ائکي دفه‌دئر کي، منی آلدادير: قاباق ائلک اوغوللوق حاقّيمي آلدي، باخ، ائندي ده برکتئمي آليب." سونرا سوروشدو: "بس منه برکت ساخلاماييبسان؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.27.37'>ائسحاق عئسويا جاواب وردی: "اونو سنه آغا اتدئم، بوتون قارداشلاريني اونا قول اولاراق وردئم، بوغدا و تزه شرابلا اونو تأمئن اتدئم. بس سنه نه ادئم، اوغلوم؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.27.38'>عئسو آتاسينا ددي: "مگر سنده آنجاق بئر برکت وار، آتا؟ منه ده برکت ور، آتا، منه ده." عئسو هؤنکوروب آغلادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.39'>آتاسي ائسحاق اونا بله جاواب وردی:  "ياشاديغين يِر، تورپاغين شئره‌سئندن،يوخاريدا گؤيلرئن شِحئندن اوزاق اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.40'>قيلينجينلا ياشاييب،قارداشينا قوللوق اده‌جکسن.آمّا آزاد اولماق ائسته‌يندهاونون يوغونو بوينوندان قيريب آتاجاقسان."</verse>
        <verse osisID='Gen.27.41'>آتاسي يعقوبا برکت وردئيئنه گؤره، عئسو قارداشينا کئن باغلادي. او اؤز-اؤزونه ددي: "آتامين ماتم گونلري ياخينلاشير. او زامان قارداشيم يعقوبو اؤلدوره‌رم."</verse>
        <verse osisID='Gen.27.42'>بؤيوک اوغلو عئسونون ددئيي سؤزلر رئبقانين قولاغينا چاتدي. بونا گؤره ده خبر گؤندرئب کئچئک اوغلو يعقوبو چاغيردي و اونا ددي: "باخ قارداشين عئسو سني اؤلدورمک قصدئله اؤزونه تسلّی ورئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.43'>اوغلوم، ائندي سؤزومه قولاق آس: قالخيب خارانا، قارداشيم لابانين يانينا قاچ.</verse>
        <verse osisID='Gen.27.44'>قارداشينين حئرصي سويويانا قدر، بئر مودّت لابانين يانيندا قال،</verse>
        <verse osisID='Gen.27.45'>او زاماناجاق کي، قارداشينين سنه اولان قضبي سؤنسون و اونا اتدئيئني ياديندان چيخارتسين. اوندا من خبر گؤنده‌رئب سني اورادان چاغيرارام. نه اوچون بئر گونده ائکئنئزدن ده محروم اولوم؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.27.46'>سونرا رئبقا ائسحاقا ددي: "خئتلي قيزلارين اَلئندن حياتيمدان بزدئم. اگر يعقوب دا بلجه بو اؤلکه‌نئن قيزلاريندان، اؤزونه خئتلي آرواد آلسا، حياتيم داها نَيه ياراياجاق؟"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.28'>
        <verse osisID='Gen.28.1'>
          ائسحاق يعقوبو چاغيريب اونا برکت وردی و اونا امر اتدي: "کَنَعان قيزلاريندان آرواد آلما.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.2'>قالخيب پَدّان‌اَراما، بؤيوک آتان بِتوعِلئن اِوئنه گت. اورادان دايين لابانين قيزلاريندان اؤزونه آرواد آل.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.3'>قادئری‌موطلق تاري سنه برکت ورسئن، سني ثمره‌لي ادئب نسلئني چوخالتسين، اِله کي، سندن چوخلو خالقلار تؤره‌سئن؛</verse>
        <verse osisID='Gen.28.4'>ائبراهئمئن برکتئني سنه و سنئنله بئرلئکده نسلئنه ورسئن کي، تارينين ائبراهئمه وردئيي تورپاغي، قرئب کئمي ياشاديغين تورپاغي، مئراث اولاراق آلاسان."</verse>
        <verse osisID='Gen.28.5'>ائسحاق يعقوبو يولا سالدي. او، پَدّان‌اَراما، يعقوبلا عئسونون آناسي رئبقانين قارداشي اَراملي بِتوعِل اوغلو لابانين يانينا گتدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.28.6'>
          عئسو گؤردو کي، ائسحاق يعقوبا برکت وردی و اؤزونه آرواد آلماق اوچون اونو پَدّان‌اَراما گؤندردي؛ هم ده اونا برکت ورن زامان "کَنَعان قيزلاريندان آرواد آلما" ديئب امر اتدي،</verse>
        <verse osisID='Gen.28.7'>يعقوب دا آتا-آناسينا قولاق آسيب پَدّان‌اَراما گتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.8'>عئسو گؤردو کي، کَنَعان قيزلاري آتاسي ائسحاقين خوشونا گلمئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.9'>عئسو ائسماعئلئن يانينا گتدي. او، ائبراهئم اوغلو ائسماعئلئن قيزي ماخَلَتي آروادلارينين اوستونه آرواد آلدي. ماخَلَت نِبايوتون باجيسي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.28.10'>
          يعقوب بئر شئبادان چيخيب، خارانا طرف گتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.11'>بئر يِره چاتيب، اورادا گجه‌ني قالدي، چونکي گونش باتميشدي. او يردن بئر داش گؤتوروب، باشينين آلتينا قويدو و اورادا ياتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.12'>او، يوخودا گؤردو کي، يِرئن اوستونده بئر نَردئوان دورموش و اونون باشي گؤيلره چاتيب. تارينين مَلَکلري اوندان چيخيب-اِنئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.13'>رب نَردئوانين اوستونده دوروب ددي: "من آتان ائبراهئم و ائسحاقين تاريسي ربّم. اوستونده ياتديغين تورپاغي سنه و سنئن نسلئنه وره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.14'>سنئن نسلئن يِرئن توزو کئمي چوخ اولاجاق و سن قربه، شرقه، شئمالا و جنوبا ياييلاجاقسان. يِر اوزونون بوتون طايفالاري سنئن و نسلئنئن واسئطه‌سئله برکت آلاجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.15'>باخ، من سنئنله‌يم، گده‌جَيئن هر يرده سني قوروياجاغام و بو تورپاغا قايتاراجاغام. ددئيئمي ادنه قدر سني ترک اتميه‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Gen.28.16'>يعقوب يوخوسوندان اويانيب ددي: "دوغرودان دا، رب بورادادير. آمّا من ده بونو بئلمئردئم."</verse>
        <verse osisID='Gen.28.17'>سونرا قورخوب ددي: "بو يِر نجه ده قورخولودور. بو، تارينين اِوئندن باشقا بئر يِر اولا بئلمز، بورا گؤيلرئن قاپيسيدير."  </verse>
        <verse osisID='Gen.28.18'>
          يعقوب سحر تزدن قالخدي. او، باشينين آلتينا قويدوغو داشي گؤتوروب سوتون اولاراق قويدو و اوستونه زيتون ياغي تؤکدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.19'>او يِرئن آديني بِيت‌ائل قويدو، آمّا اوّلجه شهرئن آدي لوز ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.20'>يعقوب نذئر ادئب ددي: "اگر تاري منئمله اولسا، گتدئيئم بو يولدا منی قوروسا، منه يمک اوچون چؤرک و گِيمک اوچون پالتار ورسه،</verse>
        <verse osisID='Gen.28.21'>صاغ-سالامات آتامين اِوئنه دؤنسم، او زامان رب منه تاري اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.28.22'>سوتون کئمي قويدوغوم بو داش دا تارينين اِوي اولاجاق و منه وره‌جيئن هر شيئن اوندا بئرئني آرخايين سنه وره‌جيم."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.29'>
        <verse osisID='Gen.29.1'>
          يعقوب يولونا داوام ورئب شرق خالقلارينين تورپاغينا گتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.2'>باخيب گؤردو کي، چؤللوکده بئر قويو وار و اونون يانيندا اوچ قويون سوروسو ياتيب، چونکي او قويودان سورولره سو ورئردئلر. قويونون آغزيندا بؤيوک بئر داش وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.3'>بوتون سورولر اورايا ييغيليردي. آداملار داشي قويونون آغزيندان يووارلاييرديلار، قويونلارا سو ورئب و گئنه داشي يرئنه، قويونون آغزينا قويوردولار.  </verse>
        <verse osisID='Gen.29.4'>
          يعقوب اونلاردان سوروشدو: "قارداشلاريم، هارادانسينيز؟" اونلار ددئلر: "بئز خاراندانيق."</verse>
        <verse osisID='Gen.29.5'>يعقوب اونلارا ددي: "آيا ناخورون نوه‌سي لاباني تاني‌ييرسينيز؟" اونلار ددئلر: "بلی، تاني‌ييريق."</verse>
        <verse osisID='Gen.29.6'>يعقوب اونلاردان سوروشدو: "او، صاغ-سالاماتدير؟" اونلار ددئلر: "بلی، صاغ-سالاماتدير. باخ، قيزي راحئل ده قويونلارلا گلئر."</verse>
        <verse osisID='Gen.29.7'>يعقوب ددي: "حله آخشاما چوخ واخت وار، سورولرئن ييغيلما واختي ديئل. قويونلارا سو ورئن، سونرا آپاريب اوتارين."</verse>
        <verse osisID='Gen.29.8'>اونلار ددئلر: "بوتون سورولر ييغيلمايينجا و داش قويونون آغزيندان يووارلانمايينجا بونو اده بئلمه‌رئک، آنجاق اوندا قويونلارا سو وره بئله‌رئک."  </verse>
        <verse osisID='Gen.29.9'>
          يعقوب اونلارلا دانيشارکن راحئل آتاسينين قويونلاري ائله گلدي، چونکي او، چوبان ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.10'>يعقوب داييسي لابانين قيزي راحئلي و داييسي لابانين قويونلاريني گؤرنده ياخينلاشيب، داشي قويونون آغزيندان يووارلادي و داييسي لابانين قويونلارينا سو وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.11'>يعقوب راحئلي اؤپدو و هؤنکور-هؤنکور آغلادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.12'>يعقوب آتاسينين قوحوملاريندان و رئبقانين اوغلو اولدوغونو راحئله بئلدئردي. راحئل ده قاچيب آتاسينا خبر وردي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.29.13'>
          لابان باجيسي اوغلو يعقوبون گلدئيئني اشئدنده اونون پئشوازينا قاچدي. اونو قوجاقلاييب اؤپدو و اِوئنه گتئردي. يعقوب هر شيي لابانا دانيشدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.14'>لابان اونا ددي: "سن، دوغرودان دا، منئم سومويومدن، منئم اَتئمدنسن." يعقوب اونون يانيندا بئر آي قالدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.29.15'>
          لابان يعقوبا ددي: "مگر قوحوم اولدوغون اوچون منه موفته خئدمت اده‌جکسن؟ منه دِه، حاقّين نه اولسون؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.29.16'>لابانين ائکي قيزي وار ائدي: بؤيوکون آدي لئيه، کئچئيئن آدي راحئل ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.17'>لئيه‌نئن گؤزلري ضعئف گؤروردو، لاکئن راحئل چوخ گؤزل و قامتلي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.18'>يعقوب راحئله وورولدو و ددي: "کئچئک قيزين راحئل اوچون سنه يدّي ائل خئدمت اده‌رم."</verse>
        <verse osisID='Gen.29.19'>لابان ددي: "اونو سنه ورمک آيري آداما ورمکدن داها ياخشيدير. يانيمدا قال."</verse>
        <verse osisID='Gen.29.20'>يعقوب راحئله گؤره يدّي ائل خئدمت اتدي. اونو سِودئيي اوچون بو مودّت گؤزونه بئر نچه گون کئمي گؤروندو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.29.21'>
          يعقوب لابانا ددي: "واختيم چاتدي؛ ائندي آرواديمي منه ور کي، اونون يانينا گدئم."</verse>
        <verse osisID='Gen.29.22'>لابان او تورپاغين بوتون آداملاريني بئر يره ييغدي و بئر ضئيافت وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.23'>گجه قيزي لئيه‌ني گؤتوروب يعقوبون يانينا آپاردي. يعقوب اونون يانينا گتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.24'>لابان اؤز کنئزي زئلپاني قيزي لئيه‌يه وردی کي، اونا کنئز اولسون.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.25'>سحر معلوم اولدو کي، بو، لئيه‌دئر. يعقوب لابانا ددي: "نه اوچون منئمله بله رفتار اتدئن؟ مگر سنئن يانيندا راحئل اوچون خئدمت اتمه‌دئم؟ بس منی نئيه آلداتدين؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.29.26'>لابان ددي: "بئزئم يرده کئچئک قيزي بؤيوکوندن قاباق اَره ورمک اولماز.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.27'>بو هفته‌ني بئتئر، اونو دا سنه وره‌رئک. اونون اوچون ده يانيمدا داها يدّي ائل خئدمت اتمه‌لئسن."</verse>
        <verse osisID='Gen.29.28'>يعقوب بله ده اتدي: او هفته‌ني بئتئردي. لابان دا قيزي راحئلي اونا آرواد اولماق اوچون وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.29'>اؤز کنئزي بئلحاني دا وردی کي، قيزي راحئله کنئز اولسون.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.30'>يعقوب راحئلئن ده يانينا گئردي. راحئلي لئيه‌دن چوخ سِودي. او، لابانين يانيندا داها يدّي ائل خئدمت اتدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.29.31'>
          رب لئيه‌نئن سِوئلمه‌دئيئني گؤروب، اونون بطنئني آچدي. لاکئن راحئل سونسوز ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.32'>لئيه بويلو اولوب بئر اوغول دوغدو و اونون آديني رِعوبئن قويوب ددي: "يَقئن رب منئم ذلئل‌لئيئمي گؤردو. ائندي اَرئم منی سِوه‌جک".</verse>
        <verse osisID='Gen.29.33'>او گئنه بويلو اولوب بئر اوغول دوغدو و ددي: "رب سِوئلمه‌دئيئمي اشئدئب، منه بونو دا وردی". اونون دا آديني شَمعون قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.34'>لئيه گئنه بويلو اولوب بئر اوغول دوغدو و ددي: "ائندي بو دفه اَرئم منه باغلاناجاق، چونکي اونا اوچ اوغول دوغدوم". بونا گؤره ده آدي لاوی قويولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.29.35'>او گئنه بويلو اولوب بئر اوغول دوغدو و ددي: "بو دفه ربّي مدح اده‌جيم." بونا گؤره ده اونون آديني يهودا قويدو. سونرا او، بئر مودّت دوغمادي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.30'>
        <verse osisID='Gen.30.1'>راحئل يعقوبا اوشاق دوغماديغيني گؤرنده باجيسينا پاخيلّيق اتدي و يعقوبا ددي: "منه اوشاق ور، يوخسا اؤله‌رم."</verse>
        <verse osisID='Gen.30.2'>يعقوبون راحئله قضبي آلوولاندي و ددي: "مگر من سنئن بطنئنه ثمره ورمه‌ين تارييام؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.30.3'>راحئل ددي: "باخ، بو کنئزئم بئلحا‌، اونونلا ياخينليق ات کي، دئزلرئمئن اوستونه بئر اوشاق دوغسون و اوندان بئر عايئلَم اولسون."</verse>
        <verse osisID='Gen.30.4'>راحئل کنئزي بئلحا‌ني اونا آرواد اولماق اوچون وردی و يعقوب اونون يانينا گئردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.5'>بئلحا بويلو اولوب يعقوبا بئر اوغول دوغدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.6'>راحئل ددي: "تاري منی حاقلي چيخارتدي و سسئمي اشئدئب منه بئر اوغول وردی." بونا گؤره ده اونون آديني دان  قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.7'>راحئلئن کنئزي بئلحا گئنه بويلو اولوب يعقوبا ائکئنجي اوغول دوغدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.8'>راحئل ددي: "باجيملا گوجلو موبارئزه‌يه گئرئشئب اونا قالئب گلدئم." او، اوشاغين آديني نَفتالئ قويدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.30.9'>
          لئيه داها دوغماديغيني گؤرنده کنئزي زئلپاني گؤتوروب يعقوبا آرواد اولماق اوچون وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.10'>لئيه‌نئن کنئزي زئلپا يعقوبا بئر اوغول دوغدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.11'>لئيه "اوغور قازانديم" ديئب اونون آديني جاد قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.12'>لئيه‌نئن کنئزي زئلپا يعقوبا ائکئنجي اوغول دوغدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.13'>لئيه ددي: "خوشبختم، چونکي آروادلار منی بختور ساياجاقلار." او، اوشاغين آديني آشِر قويدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.30.14'>
          رِعوبئن بوغدا بئچئني واختي گدئب زمئده محبّت اوتلاري تاپدي و اونلاري آناسي لئيه‌يه گتئردي. راحئل لئيه‌يه ددي: "خاهئش ادئرم، اوغلونون محبّت اوتلاريندان منه ده ور."</verse>
        <verse osisID='Gen.30.15'>لئيه اونا ددي: "اَرئمي الئمدن آلديغين بس ديئل؟ ائندي ده ائسته‌يئرسن کی، اوغلومون محبّت اوتلاريني آلاسان؟" راحئل ددي: "اگر اِله‌دئر، قوي اَرئم اوغلونون محبّت اوتلارينين عوضئنده بو گجه سنئنله ياتسين."</verse>
        <verse osisID='Gen.30.16'>يعقوب آخشام چؤلدن گلنده، لئيه اونون پئشوازينا چيخيب ددي: "منئم يانيما گئر، چونکي سني اوغلومون محبّت اوتلاري ائله ساتين آلميشام." يعقوب او گجه اونونلا ياتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.17'>تاري لئيه‌ني اشئتدي و او بويلو اولوب يعقوبا بشئنجي اوغلونو دوغدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.18'>لئيه ددي: "تاري حاقّيمي وردی، چونکي کنئزئمي اَرئمه وردئم." او، اوشاغين آديني يئسّاکار قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.19'>لئيه گئنه بويلو اولوب يعقوبا آلتينجي اوغلونو دوغدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.20'>او ددي: "تاري منه ياخشي بئر هدئيّه وردی، بو دفه اَرئم منه دَيَر ورَر، چونکي اونا آلتي اوغول دوغدوم." او، اوشاغين آديني زِبولون قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.21'>سونرا بئر قيز دوغوب، آديني دئنا قويدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.30.22'>
          تاري راحئلي يادا ساليب اونو دا اشئتدي و بطنئني آچدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.23'>او بويلو اولوب بئر اوغول دوغدو و ددي: "تاري خجالتئمي گؤتوردو."</verse>
        <verse osisID='Gen.30.24'>او "رب منه بئر اوغول دا آرتيرسين" ديئب، اوشاغين آديني يوسئف قويدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.30.25'>
          راحئل يوسئفي دوغاندان سونرا، يعقوب لابانا ددي: "منی گؤندر، اؤز اِوئمه و اؤلکه‌مه گدئم.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.26'>عوضئنده سنه خئدمت اتدئيئم آروادلاريمي و اوشاقلاريمي دا ور، گِدئم، چونکي سنه نجه خئدمت اتدئيئمي بئلئرسن."</verse>
        <verse osisID='Gen.30.27'>لابان اونا ددي: "اگر ائندي سنئن گؤزونده لوطف تاپميشام، يانيمدا قال، چونکي فالدان آنلاديم کي، سنه گؤره رب منه برکت ورئب."</verse>
        <verse osisID='Gen.30.28'>سونرا ددي: "حاقّيني منه تعيئن ات، ورئم."</verse>
        <verse osisID='Gen.30.29'>يعقوب اونا ددي: "سنه نجه خئدمت اتدئيئمي و منئمله اولان سورولرئني نجه ساخلاديغيمي بئلئرسن.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.30'>چونکي من گلمه‌مئشدن قاباق سنئن مالين آز ائدي، آمّا سونرا چوخ چوخالدي؛ رب منئم گلئشئمله سنه برکت وردی. بس من اؤز عايئلَم اوچون نه واخت چاليشاجاغام؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.30.31'>لابان ددي: "سنه نه ورئم؟" يعقوب ددي: "منه هچ نه ورمه. اگر آنجاق بو بئر شيي منه اده‌سن، گئنه سنئن سورونو قورويوب اونا باخارام:</verse>
        <verse osisID='Gen.30.32'>قوي بو گون سنئن بوتون سورولرئنئن ائچئندن کچئب، قويونلار آراسيندان هر خاللي، زولاقلي قويونو و قارا قوزونو، کِچئلر آراسيندان هر زولاقلي و خاللي کِچئني آييريم؛ حاقّيم دا بو اولسون.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.33'>بوندان سونرا قاباغيندا اولان حاقّيم اوچون گلدئکده دوزلويوم منئم بارمده شهادت وره‌جک. قوي کِچئلردن خاللي و زولاقلي اولماياني، قوزولاردان دا قارا اولماياني اوغورلانميش ساييلسين."</verse>
        <verse osisID='Gen.30.34'>لابان ددي: "ياخشي، قوي ددئيئن کئمي اولسون."</verse>
        <verse osisID='Gen.30.35'>آمّا او بو گون آلابَزَک و زولاقلي اِرکَک کِچئلري، بوتون خاللي و زولاقلي دئشي کِچئلري، آغ کِچئلري و بوتون قارا قوزولاري آييريب اوغوللارينين ائختئيارينا وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.36'>سونرا اؤزو يعقوبدان اوچ گونلوک يول قدر اوزاقلاشدي. آمّا يعقوب لابانين قالان سوروسونو اوتاريردي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.30.37'>
          يعقوب سپئدار، بادام و چئنار آغاجيندان تزه چوبوقلار گؤتوردو و چوبوقلارين قابيغيني سويوب آغ رَنگلي ائچي اوزه چيخانا قدر زولاقلار آچدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.38'>سونرا قابيغيني سويدوغو چوبوقلاري سورولرئن سو ائچمَک اوچون گلدئکلري تَکنه‌لره، حيوانلارين قاباغينا قويدو. اونلار گلئب سو ائچَنده جوفتلَشئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.39'>بلجه حيوانلار چوبوقلارين قاباغيندا جوفتله‌شئردئلر و سورولرده آلابَزَک، خاللي و زولاقلي حيوانلار دوغولوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.40'>يعقوب قوزولاري آييردي و سورونون اوزونو لابانين سوروسونده اولان بوتون آلابَزَک و قارا حيوانلارا طرف توتوردو. او اؤز سوروسونو آيريجا قويدو و اونلاري لابانين سوروسونه قاتمادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.41'>هر دفه سورونون قووّتلي حيوانلاري جوفتلَشَنده يعقوب تَکنه‌لره، سورونون گؤزلري قاباغينا چوبوقلار قويوردو کي، چوبوقلار آراسيندا جوفتلَنسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.42'>لاکئن حيوانلار ضعئف اولاندا اونلاري قويمازدي. بلجه ضعئف حيوانلار لابانين، قووّتلي حيوانلار دا يعقوبون اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.30.43'>يعقوب چوخ وارلاندي: اونون چوخلو سوروسو، کنئزي، قولو، دوه‌سي و اِششه‌يي اولدو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.31'>
        <verse osisID='Gen.31.1'>
          يعقوب لابانين اوغوللارينين بو سؤزلري ددئکلرئني اشئتدي: "يعقوب آتاميزا مخصوص اولان هر شيه صاحئب اولدو، بوتون بو وار-دؤولتي آتاميزين واريندان اَله گتئردي."</verse>
        <verse osisID='Gen.31.2'>يعقوب لابانين اونا اولان رفتاريني گؤردو، باخ، او دا يعقوبلا اَوّلکي کئمي رفتار اتمئردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.3'>رب يعقوبا ددي: "آتالارينين اؤلکه‌سئنه، اؤز قوحوملارينين يانينا قاييت. من سنئنله اولاجاغام."</verse>
        <verse osisID='Gen.31.4'>يعقوب خبر گؤندرئب راحئلي و لئيه‌ني چؤله، سوروسونو اوتارديغي يره چاغيردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.5'>يعقوب اونلارا ددي: "من آتانيزين رفتاريني گؤرورَم کي، منئمله اَوّلکي کئمي رفتار اتمئر. لاکئن آتامين تاريسي منئمله‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.6'>سئز بئلئرسئنئز کي، بوتون وار گوجومله آتانيزا خئدمت اتمئشم.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.7'>آتانيز منی آلداتدي و حاقّيمي اون دفه ديئشدئردي، آمّا تاري اونو قويمادي کي، منه پئسلئک اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.8'>او، «خاللي حيوانلار سنئن حاقّين اولاجاق» دئيَنده، بوتون سوروده خاللي حيوانلار دوغولدو. «آلابَزَک حيوانلار سنئن حاقّين اولاجاق» دئيَنده ده، بوتون سوروده آلابَزَک حيوانلار دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.9'>بلجه تاري آتانيزين سوروسونو آليب منه وردی.  </verse>
        <verse osisID='Gen.31.10'>
          سورونون جوتلَشدئيي واخت، يوخودا گؤزلرئمي آچيب گؤردوم کي، جوتلَشَن اِرکَک کِچئلر آلابَزَک، خاللي و لکه‌لی‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.11'>يوخودا تارينين مله‌يي منه ددي: "يعقوب!" جاواب وردئم: "من بورادايام!"</verse>
        <verse osisID='Gen.31.12'>او ددي: "ائندي باخ! گؤزلرئني قالديريب گؤر کي، جوتلَشَن بوتون اِرکَک کِچئلر آلابَزَک، خاللي و لَکه‌لي‌دئر، چونکي لابانين سنه اتدئيي هر شيي گؤردوم.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.13'>من بِيت‌ائلئن تاريسييام؛ اورادا کي بئر سوتون مسح اتدئن و منه نذئر اتدئن. ائندي قالخ و بو تورپاقدان گت و دوغولدوغون اؤلکه‌يه قاييت."  </verse>
        <verse osisID='Gen.31.14'>
          راحئل و لئيه اونا جاواب وردئلر: "مگر آتاميزين مولکونده بئر پاييميز يا مئراثيميز وار؟</verse>
        <verse osisID='Gen.31.15'>مگر او بئزي اؤزگه حساب اتمئر؟ آخي او بئزي ساتيب، بئزئم اوچون ورئلمئش پولو دا خَرجلَدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.16'>بونا گؤره ده تارينين آتاميزدان آلديغي بوتون او وار-دؤولت، بئزئم و اوشاقلاريميزيندير. ائندي سن ده تارينين ددئيي شيلرئن هاميسينا عمل ات."  </verse>
        <verse osisID='Gen.31.17'>
          اوندا يعقوب قالخيب اوشاقلار و آروادلاريني دوه‌لره مئندئردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.18'>بوتون سوروسونو، قازانديغي بوتون وار-دؤولتئني، پَدّان‌اَرامدا اَله گتئردئيي اؤز سوروسونو سوردو کي، کَنَعان تورپاغينا، آتاسي ائسحاقين يانينا گتسئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.19'>لابان قويونلاريني قيرخماغا گدنده، راحئل آتاسينين اِو بوتلرئني اوغورلادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.20'>يعقوب قاچديغيني بئلدئرمه‌مکله اَراملي لاباني آلداتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.21'>بلجه اؤزونه مخصوص اولان هر شيي گؤتوروب قاچدي. او، فرات چاييني کچئب، گئلعادين داغليق بؤلگه‌سئنه طرف گتدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.31.22'>
          يعقوبون قاچديغي لابانا اوچونجو گون بئلدئرئلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.23'>او، قوحوملاريني اؤزو ائله گؤتوروب، يدّي گون اونو تعقئب اتدي و گئلعادين داغليق بؤلگه‌سئنده يعقوبا چاتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.24'>تاري گجه يوخوسوندا اَراملي لابانا گؤرونوب ددي: "اؤزونو گؤزله، يعقوبا نه ياخشي، نه ده پئس سؤز دِه."  </verse>
        <verse osisID='Gen.31.25'>
          لابان يعقوبا چاتدي. يعقوب داغليق بؤلگه‌سئنده چادير قورموشدو. لابان قوحوملاري ائله بئرلئکده گئلعاد داغيندا چادير قوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.26'>لابان يعقوبا ددي: "نئيه بله اتدئن؟ نئيه منی آلداتدين و قيزلاريمي موحارئبه اسئرلري کئمي آپاردين؟</verse>
        <verse osisID='Gen.31.27'>نه اوچون گئزلئجه قاچيب منی آلداتدين؟ منه بونو بئلدئرمه‌دئن کي، سني سِوئنجله، ماهني اوخوماقلا، دف و طنبور چالماقلا يولا ساليم.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.28'>قويمادين کی، نوه‌لرئمله قيزلاريمي اؤپوم؛ آغيلسيزجاسينا رفتار ادئبسن.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.29'>سئزه پئسلئک اده بئلَردئم، لاکئن آتانيزين تاريسي دونَن گجه منه بله ددي: "اؤزونو گؤزله، يعقوبا نه ياخشي، نه ده پئس سؤز دِه."</verse>
        <verse osisID='Gen.31.30'>ائندي آتانين اِوي اوچون چوخ داريخديغينا گؤره چيخيب گدئرسن. بس بوت آللاهلاريمي نئيه اوغورلاييب آپاريرسان؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.31.31'>يعقوب لابانا جاواب وردی: "قورخوب دوشوندوم کي، قيزلاريني زورلا مندن آلارسان.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.32'>آمّا بوت آللاهلاريني کئمئن يانيندا تاپاسان، او، صاغ قالماياجاق. قوحوملاريميزين قاباغيندا منئم اولان شيلرئن آراسيندا هانسي سنئندئر، گؤرسد و اؤزونه گؤتور." آنجاق يعقوب راحئلئن اونلاري اوغورلاديغيني بئلمئردي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.31.33'>
          لابان يعقوبون، لئيه‌نئن و ائکي کنئزئن چاديرينا گئردي، آمّا بوت آللاهلاري تاپمادي. او، لئيه‌نئن چاديريندان چيخيب، راحئلئن چاديرينا گئردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.34'>راحئل اِو بوتلرئني گؤتورموشدو و دوه‌نئن يَهَرئنه قويوب اونلارين اوستونده اوتورموشدو. لابان بوتون چاديري گَزدي، آمّا اونلاري تاپمادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.35'>راحئل آتاسينا ددي: "حوضوروندا قالخا بئلمه‌دئيئم اوچون قوي آغام قضبلنمه‌سئن، چونکي آيباشي عادتئنده‌يم." لابان آختاردي، آمّا اِو بوتلرئني تاپمادي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.31.36'>
          يعقوب قضبله‌نئب لابانلا موباحئثه اتدي. او، لابانا ددي: "گوناهيم و تقصئرئم ندئر کي، منی بله تعقئب ادئرسن؟</verse>
        <verse osisID='Gen.31.37'>بوتون شيلرئمي گزدئن، بوتون اِو شيلرئندن نه تاپدين؟ تاپديغين شيي منئم قوحوملاريمين و اؤز قوحوملارينين قاباغينا قوي کي، ائکئمئزئن آراسيندا حؤکم اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.38'>کچن ائيئرمي ائل سنئن يانيندا ائشله‌دئم، قويونلارين و کِچئلرئن هچ بالاسي دوشمه‌دي، سورولرئنده‌کي قوچلاريني يمه‌دئم.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.39'>وحشي حيوانلارين پارچالاديغي حيواني سنئن يانينا گتئرمزدئم، ضررئني اؤزوم چکَردئم. ائستر گوندوز، ائستر گجه اوغورلانان هر حيواني مندن طلب ادردئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.40'>گوندوزون ائستئسي، گجه‌نئن سويوغو منی اَلدن سالاردي، يوخوم گؤزومدن تؤکولردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.41'>بو ائيئرمي ائل سنئن اِوئنده قالميشديم: ائکي قيزين اوچون اون دؤرد ائل و سورون اوچون آلتي ائل سنه خئدمت اتدئم. آمّا سن اون دفه حاقّيمي ديئشدئردئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.42'>اگر آتامين و ائبراهئمئن تاريسي، ائسحاقين سئتايئش اتدئيي تاري منئمله اولماسايدي، ائندي يقئن منی اَلی‌بوش يولا سالاردين. تاري عذابيمي و اَلئمئن زحمتئني گؤردو، دونَن گجه سني توبيخ اتدي."</verse>
        <verse osisID='Gen.31.43'>لابان يعقوبا بله جاواب وردی: "قيزلار منئم قيزلاريم، اوشاقلار منئم اوشاقلاريم، سورولر منئم سورولرئم و سنئن گؤردويون هر شي منئمدئر. بو گون قيزلاريما و يا اونلارين دوغدوغو اوشاقلارا نه اده بئله‌رم؟</verse>
        <verse osisID='Gen.31.44'>ائندي گل بئربئرئمئز؛ من و سن عهد ادک کي، منئمله سنئن آراندا شاهئد اولسون."</verse>
        <verse osisID='Gen.31.45'>يعقوب بئر داش گؤتوروب سوتون کئمي قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.46'>اورادا اؤز قوحوملارينا ددي: "داش ييغين." اونلار داشلاري گؤتوروب بئر قالاق دوزلتدئلر و او قالاغين يانيندا يمک يدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.47'>لابان اونون آديني يِگَر‌ساحه‌دوتا قويدو، لاکئن يعقوب اونون آديني قَلعِد قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.48'>لابان ددي: "بو قالاق بو گون منئمله سنئن آراندا شاهئددئر". بونا گؤره ده اونون آدي قالِددئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.49'>اونا هم ده مئصپا ديئلدي، چونکي لابان ددي: "بئربئرئمئزدن آيريلان زامان قوي رب سنئنله منئم آرامدا گؤزتچي اولسون.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.50'>اگر قيزلاريمي ائنجئده‌سن و يا اونلارين اوستونه آرواد آلاسان، بئل کي، بئزئم آراميزدا بئر نفر شاهئد اولماسا دا، تاري آراميزدا شاهئددئر."</verse>
        <verse osisID='Gen.31.51'>لابان گئنه يعقوبا ددي: "باخ بو دا اؤز آراميزدا دوزلتدئيئم قالاق و سوتون!</verse>
        <verse osisID='Gen.31.52'>بو قالاق و سوتون شاهئد اولسون کي، نه من سنئن طرفئنه-قالاغين او تايينا گده‌جيم، نه ده سن پئسلئک اتمک اوچون منئم طرفئمه-قالاغين و سوتونون بو تايينا گله‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.53'>قوي ائبراهئمئن، ناخورون و اونلارين آتاسينين تاريسي آراميزدا حؤکم اتسئن!" يعقوب آتاسي ائسحاقين سئتايئش اتدئيي تارييا آند ائچدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.54'>سونرا يعقوب او داغدا قوربان کسدي و قوحوملاريني يميه چاغيردي. اونلار يدئلر و داغدا گجه‌ني قالديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.31.55'>لابان سحر تزدن قالخيب نوه‌لرئني و قيزلاريني اؤپدو، اونلارا برکت وردی. سونرا اؤز يرئنه گتدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.32'>
        <verse osisID='Gen.32.1'>
          يعقوب يولونا داوام وردی. تارينين ملکلري اونا راست گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.2'>يعقوب اونلاري گؤرنده ددي: "بو، تارينين اوردوگاهيدير." او يرئن آديني مَخه‌نايئم قويدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.32.3'>
          يعقوب اؤزوندن قاباق اِدوم چؤلونه، سِعئر تورپاغينا، قارداشي عئسونون يانينا قاصئدلر گؤندردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.4'>اونلارا بو امري وردی: "آغام عئسويا ديئن کي، قولون يعقوب بله ديئر: "من لابانين يانيندا قاليب ائندئيه قدر ياشاديم.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.5'>اؤکوزلرئم، اششَکلرئم، سورولرئم، قوللاريم و کنئزلرئم اولدو. من آغاما خبر ورمک اوچون يانينا قاصئدلر گؤندردئم کي، سنئن گؤزونده لوطف تاپيم."</verse>
        <verse osisID='Gen.32.6'>قاصئدلر يعقوبون يانينا قاييديب ددئلر: "قارداشين عئسونون يانينا گتدئک. اؤزو ده سنئن پئشوازين اوچون گلئر و يانيندا دؤرد يوز نفر وار."</verse>
        <verse osisID='Gen.32.7'>يعقوب چوخ قورخوب پرئشان اولدو. يانيندا اولان آداملاري، سورولري، مال-حيواني و دوه‌لري ائکي دسته‌يه آييريب ددی:</verse>
        <verse osisID='Gen.32.8'>"اگر عئسو بئر دسته‌يه هوجوم ادئب اونلاري قيرسا، آرخادا قالان دسته قاچا بئلسئن."  </verse>
        <verse osisID='Gen.32.9'>
          سونرا يعقوب ددي: "ای آتام ائبراهئمئن تاريسي، آتام ائسحاقين تاريسي! يارب، سن منه دمئشدئن: "اؤز اؤلکه‌نه و قوحوملارينين يانينا قاييت. من سنه ياخشيليق اده‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Gen.32.10'>قولونا گؤرستدئيئن بوتون خيئرخاهليق و وفايا لايئق ديئلم؛ بو اوردون چاييني تَکجه دَيَنَکئمله کچدئم، و ائندي ائکي دسته کؤچوم وار.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.11'>يالواريرام، منی قارداشيم عئسونون اَلئندن قورتار. چونکي قورخورام گلئب منه و اوشاقلاريملا آنالارينا هوجوم اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.12'>سن ددئن: "حؤکمن سنه ياخشيليق اده‌جيم، نسلئني ساييسيز-حسابسيز دهنز قومو قدر چوخالداجاغام."  </verse>
        <verse osisID='Gen.32.13'>
          يعقوب او گجه‌ني اورادا کچئرتدي. اؤزونده اولان هر شيدن قارداشي عئسويا هدئيّه اولاراق</verse>
        <verse osisID='Gen.32.14'>ائکي يوز دئشي کچي، ائيئرمي اِرکَک کچي، ائکي يوز قويون، ائيئرمي قوچ،</verse>
        <verse osisID='Gen.32.15'>بالالاري ائله بئرلئکده اوتوز دئشي دوه، قيرخ ائنَک، اون گاميش، ائيئرمي دئشي و اون اِرکَک اِششَک گؤتوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.16'>سورولري آيري-آيري قوللارينا تاپشيردي و اونلارا ددي: "منئم قاباغيمدا گدئن و بئر سورو ائله او بئري سورو آراسيندا آرا ساخلايين."</verse>
        <verse osisID='Gen.32.17'>يعقوب بئرئنجي قولا امر ادئب ددي: "قارداشيم عئسو سنه راست گلئب سوروشاندا کي، «کئمئن آداميسان، هارا گدئرسن، قاباغينداکي بو حيوانلار کئمئندئر؟»</verse>
        <verse osisID='Gen.32.18'>اونا دِه: «بونلار قولون يعقوبوندور، بو دا آغام عئسويا گؤندرئلمئش هدئيّه‌دئر. اؤزو ده بئزئم داليميزجا گلئر.»"</verse>
        <verse osisID='Gen.32.19'>سونرا يعقوب، ائکئنجي، اوچونجو قولونا و سورولرئن دالينجا گدن هر کسه همن امري وردی: "عئسويا راست گلنده همن شيلري دئيه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.20'>دئيه‌جکسئنئز: «قولون يعقوب دا داليميزجا گلئر.»" چونکي او، اؤز-اؤزونه ديئردي: "اوّلجه گؤندردئيئم هدئيّه‌ ائله اونو يومشالديب، سونرا اونونلا گؤروشه‌رم. بلکه اوندا منی قبول ادر."</verse>
        <verse osisID='Gen.32.21'>هدئيّه‌لر يعقوبون قاباغيندا گتدي، آمّا او گجه‌ني اوتوراق اتدئيي يرده کچئرتدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.32.22'>
          يعقوب او گجه قالخيب ائکي آرواديني، ائکي کنئزئني و اون بئر اوشاغيني گؤتوروب يَبّوق چايينين داهاز يرئندن کچدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.23'>اونلاري گؤتوروب چايي کچئرتدي و وار-يوخونو دا کچئرتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.24'>سونرا يعقوب تک قالدي. سحر آچيلانا قدر بئر آدام اونونلا گولَشدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.25'>يعقوبا قالئب گله‌بئلمه‌دئيئني گؤرنده، اونون بودونون اويناغينا ضربه ووردو. اله کي، او آداملا گولَشَرکن يعقوبون بودونداکي اويناغي ضربه‌لَندي.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.26'>او شخص ددي: "بوراخ، گدئم، چونکي سحر آچيلير." يعقوب ددي: "منه برکت ورمَيه‌سن، سني بوراخمارام."</verse>
        <verse osisID='Gen.32.27'>او شخص سوروشدو: "آدين ندئر؟" يعقوب ددي: "يعقوب."</verse>
        <verse osisID='Gen.32.28'>شخص ددي: "آرتيق سنه يعقوب يوخ، ائسرايئل ديئله‌جک، چونکي سن تاري و ائنسانلارلا گولَشئب قالئب گلدئن."</verse>
        <verse osisID='Gen.32.29'>يعقوب سوروشدو: "خاهئش ادئرم، آديني دِه." او ددي: "آديمي نئيه سوروشورسان؟" او شخص اورادا يعقوبا برکت وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.30'>يعقوب او يِرئن آديني پِنی‌اِل قويدو، چونکي ددي: "تاريني اوز-اوزه گؤردوم و سالامات قالديم."</verse>
        <verse osisID='Gen.32.31'>يعقوب پِنی‌اِلي کچئرکن گونش دوغدو. او، بئر بودوندان آخساييردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.32.32'>اونا گؤره بو گونه قدر ده ائسرايئللی‌لر بود اويناغينين اوستونده‌کي وَطَري يمزلر. چونکي گولَشَن شخص يعقوبون بود اويناغينين وَطَرئنئه توخونموشدو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.33'>
        <verse osisID='Gen.33.1'>
          يعقوب باشيني قالديريب گؤردو کي، عئسو دؤرد يوز نفر آداملا بئرلئکده گلئر. او، اوشاقلاريني لئيه، راحئل و ائکي کنئزئنئن آراسينا بؤلدو:</verse>
        <verse osisID='Gen.33.2'>کنئزلرله اونلارين اوشاقلاريني قاباغا، لئيه ائله اونون اوشاقلاريني اورتايا، راحئلله يوسئفي ده آرخايا قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.3'>اؤزو ده اونلارين قاباغينا کچدي و قارداشينا ياخينلاشاندا يدّي دفه يره اَيئلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.4'>عئسو يعقوبون پئشوازي اوچون قاچيب اونو قوجاقلادي و بوينونا ساريليب اؤپدو. اونلار آغلاشديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.5'>عئسو باشيني قالديريب آروادلاري و اوشاقلاري گؤرنده ددي: "بو يانينداکيلار کئم؟" يعقوب ددي: "تارينين سنئن قولونا لوطف اتدئيي اوشاقلاردير."</verse>
        <verse osisID='Gen.33.6'>اوّل کنئزلرله اوشاقلاري ياخينلاشيب تعظئم اتدئلر،</verse>
        <verse osisID='Gen.33.7'>سونرا لئيه ائله اوشاقلاري ياخينلاشيب تعظئم اتدئلر، آخيردا دا يوسئفله راحئل ياخينلاشيب تعظئم اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.8'>عئسو سوروشدو: "راست گلدئيئم او بئري دسته‌ني نه اوچون گؤندرمئشدئن؟" يعقوب ددي: "آغامين گؤزونده لوطف تاپماق اوچون."</verse>
        <verse osisID='Gen.33.9'>عئسو ددي: "منئم سوروم چوخدور، قارداشيم، سنده اولان سنئن اولسون."</verse>
        <verse osisID='Gen.33.10'>يعقوب ددي: "يوخ، خاهئش ادئرم، ائندي اگر گؤزونده لوطف تاپميشام، مندن بو هدئيّه‌‌ني گؤتور. چونکي سنئن اوزونو گؤرنده تارينين اوزونو گؤرموش سانديم، منی لوطفله قبول اتدئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.11'>خاهئش ادئرم، سنه گتئرئلن هدئيّه‌‌ني گؤتور. چونکي تاري منه لوطف اتدي و ائندي منئم هر شيئم وار." يعقوب تأکئد اتدئکدن سونرا عئسو هدئيّه‌‌ني گؤتوردو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.33.12'>
          عئسو ددي: "کؤچ ادئب گِدَک. من سئزئن قاباغينيزدا گده‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Gen.33.13'>يعقوب اونا ددي: "آغام بئلئر کي، اوشاقلار ضعئفدئر، يانيمدا اولان قويون-کچي و مال-حيوان دا سودده‌دئر. سورولري بئر گون چوخ سورسه‌لر، هاميسي تلف اولار.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.14'>خاهئش ادئرم، آغام قولوندان قاباقدا گتسئن، من ده سورولرئن و اوشاقلارين يرئشئنه گؤره ياواش ياواش گله‌جيم. سِعئرده آغاما يتئشه‌رم."</verse>
        <verse osisID='Gen.33.15'>عئسو ددي: "منئمله اولان آداملارين بعضئسئني سنئنله قالماق اوچون قويوم." يعقوب ددي: "بو نَيه لازيمدير؟ من آنجاق آغامين گؤزونده لوطف تاپماق ائسته‌يئرم."</verse>
        <verse osisID='Gen.33.16'>عئسو او گون يولا دوشوب سِعئره قاييتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.17'>يعقوب سوکّوتا کؤچوب، اؤزونه اِو تئکدي و سوروسونه طؤوله‌لر دوزلتدي. اونا گؤره ده بو يِرئن آديني سوکّوت قويدولار.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.18'>يعقوب پَدّان‌اَرامدان قاييتديقدان سونرا صاغ- سالامات کَنَعان تورپاغيندا اولان شِکِم شهرئنه گلدي و شهرئن موقابئلئنده ساکئن اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.19'>او، چاديريني قوردوغو يِر پارچاسيني شِکِمئن آتاسي خَمورون اوغوللاريندان يوز پارچا گوموشله ساتين آلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.33.20'>يعقوب اورادا بئر قوربانگاه قوروب، آديني «اِل اِلوهِه ائسرايئل» قويدو.   </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.34'>
        <verse osisID='Gen.34.1'>
          لئيه‌نئن يعقوبا دوغدوغو قيزي دئنا، او اؤلکه‌نئن قيزلاريني گؤرمَيه چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.2'>او اؤلکه‌نئن آغاسي خئولي خَمورون اوغلو شِکِم، دئنا‌ني گؤرونجه اونو توتوب اونونلا زورلا ياتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.3'>اونون قلبی يعقوبون قيزي دئنايا باغلاندي. شِکِم قيزي سِودي و اونونلا خوش دانيشدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.4'>شِکِم آتاسي خَمورا ددي: "بو قيزي منه آرواد آل."  </verse>
        <verse osisID='Gen.34.5'>
          يعقوب قيزي دئنا‌نين زورلانديغيني اشئتدي، آمّا اوغوللاري چؤلده‌کي سورولري يانيندا اولدوقلاري اوچون، اونلار گلنه قدر ساکئت قالدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.6'>شِکِمئن آتاسي خَمور، يعقوبون يانينا گتدي کي، اونونلا دانيشسين.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.7'>يعقوبون اوغوللاري بونو اشئدئب چؤلدن گلدئلر. اونلار ناراحات اولوب چوخ قضبلندئلر. چونکي شِکِم يعقوبون قيزي ائله ياتاراق ائسرايئلئن حيثئيّتئني آياق آلتينا قويموشدو. بله بئر ائش اولمامالي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.34.8'>
          خَمور اونلارا بله ددي: "اوغلوم شِکِمئن قلبی قيزينيزا باغلانيب. خاهئش ادئرم، قيزي اونا آرواد اولماق اوچون وره‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.9'>قوحوم اولون؛ اؤز قيزلارينيزي بئزه آرواد ورئن، بئزئم قيزلاريميزي اؤزونوزه آلين.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.10'>ياشايين، اؤلکه ده سئزئن ائختئيارينيزدادير. بورادا ياشايين، تئجارت ادئن و مولک صاحئبي اولون."</verse>
        <verse osisID='Gen.34.11'>شِکِم قيزين آتاسينا و قارداشلارينا ددي: "سئزئن گؤزلرئنئزده لوطف تاپماق اوچون مندن نه ائستيه‌سئنئز، وره‌رم.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.12'>مندن چوخلو باشليق و هدئيّه‌ ائسته‌يئن، منه ددئيئنئز هر شيي وره‌رم. آنجاق قيزي آرواد اولماق اوچون منه ورئن."</verse>
        <verse osisID='Gen.34.13'>يعقوبون اوغوللاري شِکِمه و اونون آتاسي خَمورا حئيله ائله جاواب وردئلر، چونکي شِکِم باجيلاري دئنا‌نين ناموسونا توخونموشدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.14'>اونلارا ددئلر: "بئز بونو اده بئلمه‌رئک، باجيميزي ختنه اولونماميش بئر آداما اَره وره بئلمه‌رئک. بو بئزئم اوچون روسوايچيليق اولار.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.15'>آنجاق بئر شرطله سئزئنله راضي اولوروق: بوتون کئشئلرئنئز ختنه ادئلئب بئزئم کئمي اولسالار،</verse>
        <verse osisID='Gen.34.16'>اؤز قيزلاريميزي سئزه اَره وره‌رئک، سئزئن قيزلارينيزي اؤزوموزه آلاريق و سئزئنله ياشاييب، بئر خالق اولاريق.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.17'>اگر بئزه قولاق آسماياسينيز و ختنه اولونماياسينيز، قيزيميزي گؤتوروب گده‌جيئک."  </verse>
        <verse osisID='Gen.34.18'>
          اونلارين سؤزلري خَمورون و اوغلو شِکِمئن خوشونا گلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.19'>جاوان اوغلان بو ائشي درحال اتدي، چونکي يعقوبون قيزي چوخ خوشونا گلمئشدي. شِکِم آتاسينين اِوئنده لاپ حؤرمتلي آدام ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.20'>خَمور و اوغلو شِکِم اؤز شهرلرئنئن دروازاسينا گلدئلر و شهرئن آداملارينا بله ددئلر:</verse>
        <verse osisID='Gen.34.21'>"بو آداملار بئزه دوستلوق گؤرسدئرلر. قوي بو اؤلکه‌ده ياشاييب تئجارت اتسئنلر. باخ، بو اؤلکه اونلار اوچون کئفايت قدر گِنئشدئر. اونلارين قيزلاريني اؤزوموزه آرواد آلاريق، اؤز قيزلاريميزي دا اونلارا اَره وره‌رئک.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.22'>بو آداملار آنجاق بئر شرطله ياشاماغا و بئر خالق اولماغا راضي اولورلار کي، بئزئم ده بوتون کئشئلرئمئز، اونلار کئمي ختنه اولونسونلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.23'>مگر اونلارين سورولري، مولکلري و بوتون حيوانلاري بئزئم اولماياجاق؟ گلئن اونلارلا راضيلاشاق و اونلار ياشاسينلار."</verse>
        <verse osisID='Gen.34.24'>شهرئن دروازاسيندان کچن هر کس خَمورا و اوغلو شِکِمه قولاق آسدي؛ شهرئن بوتون کئشئلري ختنه اولوندو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.34.25'>
          اوچونجو گون اونلار حله ده آغري چکَرکَن، دئنا‌نين قارداشلاري، يعقوبون اوغوللاريندان ائکئسي، شمعون و لاوي، قيلينجلاريني گؤتوروب شوبهه قالديرمادان شهره گئردئلر و بوتون کئشئلري قيلينجدان کچئرتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.26'>خَمورو و اوغلو شِکِمي ده اؤلدوردولر. دئناني شِکِمئن اِوئندن گؤتوروب گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.27'>يعقوبون باشقا اوغوللاري اؤلَنلرئن يانينا گلدئلر و شهري غارت اتدئلر، چونکي باجيلارينين ناموسونا توخونموشدولار.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.28'>اونلارين قويون-کِچئلرئني، مال- حيوانلاريني، اِششَکلرئني، شهرده و چؤلده‌کي اولان هر شيي گؤتوردولر.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.29'>بوتون ماللاريني، اوشاقلاريني و آروادلاريني اسئر آپارديلار، اونلارين اِولرئنده اولان هر شيي غارت اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.34.30'>يعقوب شمعونا و لاوئيه ددي: "اؤلکه‌ده ياشايان کَنَعانلي‌لاردان و پِرئزلئلردن منه ضئدّ نئفرت قالديريب منی بلايا سالدينيز. بئز ساييجا آزيق، اگر منئم ضئدّئمه بئرله‌شئب هوجوم اده‌لر، اؤزوم ده عايئلَمله بئرلئکده هلاک اولاجاغام."</verse>
        <verse osisID='Gen.34.31'>آمّا اونلار ددئلر: "مگر بئزئم باجيميزلا بئر فاحئشه کئمي رفتار اتمه‌لي ائدی؟"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.35'>
        <verse osisID='Gen.35.1'>
          تاري يعقوبا ددي: "قالخيب بِيت‌ائله گت و اورادا قال. اورادا تارييابئر قوربانگاه دوزلت، او تارييا کی، قارداشين عئسونون اَلئندن قاچاندا سنه نظر سالدی."</verse>
        <verse osisID='Gen.35.2'>يعقوب عايئله‌سئنه و اونونلا اولانلارين هاميسينا ددي: "يانينيزدا اولان اؤزگه بوت آللاهلاريني آتين و اؤزونوزو پاک ادئب، پالتارلارينيزي دَيئشئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.3'>قالخيب بِيت‌ائله گدک. اورادا بئر قوربانگاه دوزَلده‌جيم، او تارييا کی، دردلي گونومده منه جاواب وردی و گتدئيئم يولدا منئمله اولدو."</verse>
        <verse osisID='Gen.35.4'>اونلار يانلاريندا اولان بوتون اؤزگه بوت آللاهلاريني و قولاقلارينداکي گوشوارالاري يعقوبا وردئلر. يعقوب بونلاري شِکِم ياخينليغيندا اولان چؤل پوسته‌سي آغاجين آلتيندا باسديردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.5'>اونلار يولا دوشدولر. تاري اطراف شهرلرئن ساکئنلرئني دهشته سالميشدي و بونا گؤره ده اونلار يعقوبون اوغوللاريني تعقئب اتمه‌دئلر.  </verse>
        <verse osisID='Gen.35.6'>
          يعقوب يانينداکي بوتون آداملارلا بئرلئکده کَنَعان تورپاغيندا اولان لوزا، يعني بِيت‌ائله گلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.7'>اورادا بئر قوربانگاه دوزَلدئب، او يِرئن آديني «ائل‌بِيت‌ائل» قويدو، چونکي قارداشينين اَلئندن قاچاندا تاري اؤزونو اورادا يعقوبا ظاهئر اتمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.35.8'>
          رئبقانين دايه‌سي دِبورا اؤلدو. او، بِيت‌ائلين آشاغيسيندا اولان پاليدين آلتيندا باسديريلدي. اورانين آدي اَلّون‌باکوت قويولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.9'>يعقوب پَدّان‌اَرامدان قاييداندا تاري گئنه يعقوبا گؤروندو و اونا برکت وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.10'>تاري اونا ددي: "سنئن آدين يعقوبدور. آرتيق آدين يعقوب چاغيريلماياجاق، بوندان سونرا آدين ائسرايئل اولاجاقدير." تاري اونون آديني ائسرايئل قويدو</verse>
        <verse osisID='Gen.35.11'>و اونا ددي: "قادئری‌موطلق تاري منم. قوي نسلئن آرتيب چوخالسين. سندن بئر مئلّت و مئلّتلر ييغيني حاصئل اولاجاق، سنئن نسلئندن پادشاهلار چيخاجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.12'>ائبراهئمه و ائسحاقا وردئيئم تورپاغي سنه وره‌جيم. سندن سونرا دا اونو سنئن نسلئنه وره‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Gen.35.13'>تاري يعقوبلا دانيشديغي يرده اونون يانيندان يوخاري چکئلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.14'>يعقوب تارينين اونونلا دانيشديغي يرده بئر داش سوتونو قويدو، اوستونه تؤکمه‌لئک تقدئمي سَپدي و سونرا اوستونه زيتون ياغي تؤکدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.15'>يعقوب تارينين اونونلا دانيشديغي يِرئن آديني بِيت‌ائل قويدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.35.16'>
          اونلار بِيت‌ائلدن يولا دوشدولر. اِفراتا چاتانا ياخين راحئلئن اوشاق دوغما واختي يِتئشدي. راحئل دوغارکن چوخ آغير چکدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.17'>دوغوش زاماني آغري چکنده ماما اونا ددي: "قورخما، گئنه ده بئر اوغلون اولدو."</verse>
        <verse osisID='Gen.35.18'>او، اؤلوم آياغيندا جان وِرَرکَن اوغلونون آديني بِن‌اونی قويدو، آمّا آتاسي اونون آديني بِنيامئن قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.19'>راحئل اؤلدو و اِفراتا، يعني بِيت‌لِخِمه گدن يولدا باسديريلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.20'>يعقوب اونون قبري اوستونه بئر سوتون قويدو. او بو گونه قدر راحئلئن قبئر سوتونودور.  </verse>
        <verse osisID='Gen.35.21'>
          ائسرايئل گئنه کؤچدو و عِدِر قولّه‌سئنئن او بئري طرفئنده چادير قوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.22'>ائسرايئل بو اؤلکه‌ده ياشايارکن، رِعوبئن گدئب آتاسينين جارئيه‌سي بئلحا ائله ياتدي. ائسرايئل بونو اشئتدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.35.23'>
          يعقوبون اون ائکي اوغلو وار ائدي. لئيه‌نئن اوغوللاري: يعقوبون ائلک اوغلو رِعوبئن، شمعون، لاوي، يهودا، يئسّاکار و زِبولون.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.24'>راحئلئن اوغوللاري: يوسئف و بنيامئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.25'>راحئلئن کنئزي بئلحا‌نين اوغوللاري: دان و نَفتالي.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.26'>لئيه‌نئن کنئزي زئلپانين اوغوللاري: جاد و آشِر. يعقوبون پَدّان‌اَرامدا دوغولان اوغوللاري بونلاردير.  </verse>
        <verse osisID='Gen.35.27'>
          يعقوب قئريَت‌اَربَعده، يعني خِبروندا اولان مَمرِه‌يه، آتاسي ائسحاقين يانينا گلدي. ائبراهئم و ائسحاق مَمرِه‌ده قرئب ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.28'>ائسحاق يوز هشتاد ائل عؤمور سوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.35.29'>او، قوجاليب ياشلي اولاراق آخير نَفَسئني چکدي و اؤلوب خالقينا قوشولدو. اوغوللاري عئسو و يعقوب اونو باسديرديلار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.36'>
        <verse osisID='Gen.36.1'>
          عئسونون، يعني اِدومون تارئخچه‌سي بله‌دئر:</verse>
        <verse osisID='Gen.36.2'>عئسو کَنَعان قيزلاريندان خئتلي اِلونون قيزي عاداني، خئولي صئب‌عونون قيزي آنانين قيزي اوهولئباماني،</verse>
        <verse osisID='Gen.36.3'>هم ده ائسماعئلئن قيزي، نِبايوتون باجيسي باسمَتي آرواد آلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.4'>عادا عئسويا اِلئفازي دوغدو، باسمَت ده رِعواِلي دوغدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.5'>اوهولئباما يِعوشو، يالامي و قورَخي دوغدو؛ عئسونون کَنَعان تورپاغيندا دوغولان اوغوللاري بونلاردير.  </verse>
        <verse osisID='Gen.36.6'>
          عئسو آروادلاريني، اوغوللاريني، قيزلاريني، اِوئنده‌کي آداملارين هاميسيني، سورولرئني، بوتون حيوانلاريني و کَنَعان تورپاغيندا قازانديغي بوتون وار-دؤولتي گؤتوروب، قارداشي يعقوبون يانيندان آيري بئر تورپاغا گتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.7'>چونکي املاکلاري چوخ اولدوغونا گؤره، بئرلئکده ياشايا بئلمه‌دئلر؛ سورولري چوخ اولدوغو اوچون قالديقلاري تورپاغا سيغميرديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.8'>عئسو، يعني اِدوم سِعئر داغيندا ساکئن اولدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.36.9'>
          اِدوملولارين اجدادي عئسونون، سِعئر داغينداکي تارئخچه‌سي بله‌دئر:</verse>
        <verse osisID='Gen.36.10'>عئسونون اوغوللارينين آدلاري بله‌دئر: عئسونون آروادي عادانين اوغلو اِلئفاز، عئسونون آروادي باسمَتئن اوغلو رِعواِل.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.11'>اِلئفازين اوغوللاري: تِمان، عومار، صئفوا، قاتام و قِناز.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.12'>تئمه‌ناع عئسونون اوغلو اِلئفازين جارئيه‌سي ائدي. او، اِلئفازا عَمالِقي دوغدو. عئسونون آروادي آدانين نوه‌لري بونلاردير.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.13'>رِعواِلئن اوغوللاري بونلاردير: نَخَت، زِرَخ، شامّا و مئزّا؛ بونلار عئسونون آروادي باسمَتئن نوه‌لرئدئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.14'>صئب‌عون نوه‌سي و آنانين قيزي اولان عئسونون آروادي اوهولئبامانين اوغوللاري بونلاردير: او، عئسويا يِعوشو، يالامي و قورَخي دوغدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.36.15'>
          عئسو اوغوللارينين باشچيلاري بونلاردير: عئسونون ائلک اوغلو اِلئفازين اوغوللاري: باشچي تِمان، باشچي عومار، باشچي صئفوا، باشچي قِناز،</verse>
        <verse osisID='Gen.36.16'>باشچي قوراح، باشچي قَعتام، باشچي عَمالِق. اِدوم تورپاغيندا اِلئفازدان اولان باشچيلار بونلاردير؛ اونلار آدانين نوه‌لرئدئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.17'>عئسونون اوغلو رِعواِلئن اوغوللاري بونلاردير: باشچي نَخَت، باشچي زِرَخ، باشچي شامّا، باشچي مئزّا. اِدوم تورپاغيندا رِعواِلدن اولان باشچيلار بونلاردير؛ اونلار عئسونون آروادي باسمَتئن نوه‌لرئدئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.18'>عئسونون آروادي اوهولئبامانين اوغوللاري بونلاردير: باشچي يِعوش، باشچي يالام، باشچي قوراح؛ اونلار عئسونون آروادي آنا قيزي اوهولئبامانين نسلئندن اولان باشچيلاردير.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.19'>بونلار عئسونون، يعني اِدومون اوغوللاريدير، بونلار دا اونلارين باشچيلاريدير.  </verse>
        <verse osisID='Gen.36.20'>
          اؤلکه‌ده ياشايان خورلو سِعئرئن اوغوللاري بونلاردير: لوتان، شوبال، صئب‌عون، آنا،</verse>
        <verse osisID='Gen.36.21'>دئشون، اِسِر و دئشان. اِدوم تورپاغيندا باشچيليق ادن خورلو سِعئرئن اوغوللاري بونلاردير.  </verse>
        <verse osisID='Gen.36.22'>
          لوتانين اوغوللاري حوري و هِمام، لوتانين باجيسي تئمه‌ناع.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.23'>شوبالين اوغوللاري بونلاردير: اَلوان، مانه‌خَت، عِبال، شِفو و اونام.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.24'>صئب‌عونون اوغوللاري بونلاردير: آيّا و آنا؛ بو اِله او آنادير کي، آتاسي صئب‌عونون اِششَکلرئني اوتارارکن، چؤلده‌کي ائستي بولاقلاري تاپدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.25'>آنانين اؤولادلاري بونلاردير: دئشون و آنانين قيزي اوهولئباما.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.26'>دئشونون اوغوللاري بونلاردير: خِمدان، اِشبان، يئتران و کِران.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.27'>اِسِرئن اوغوللاري بونلاردير: بئلهان، زَعه‌وان و اَقان.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.28'>دئشانين اوغوللاري بونلاردير: عوس و اَران.  </verse>
        <verse osisID='Gen.36.29'>
          خورلولاردان اولان باشچيلار بونلاردير: باشچي لوتان، باشچي شوبال، باشچي صئب‌عون، باشچي آنا،</verse>
        <verse osisID='Gen.36.30'>باشچي دئشون، باشچي اِسِر، باشچي دئشان؛ سِعئر تورپاغيندا قبئله‌لرئنه گؤره خورلو باشچيلار بونلاردير.  </verse>
        <verse osisID='Gen.36.31'>
          ائسرايئللی‌لره بئر کس پادشاهليق اتمه‌دن قاباق، اِدوم اؤلکه‌سئنده پادشاهليق ادن آداملار بونلاردير:</verse>
        <verse osisID='Gen.36.32'>اِدومدا بِعورون اوغلو بِلَع پادشاه اولدو. اونون شهري دئنهابا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.33'>بِلَع اؤلدو و اونون يرئنه زِراخ اوغلو بوسرالي يوباب پادشاه اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.34'>يوباب اؤلدو و اونون يرئنه تِمانلي‌لارين تورپاغيندان اولان خوشام پادشاه اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.35'>خوشام اؤلدو و اونون يرئنه موآب چؤلونده مئديانليلاري قيران بِدَد اوغلو حَدَد پادشاه اولدو. اونون شهري عَوئت ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.36'>حَدَد اؤلدو و اونون يرئنه ماسرِقادان اولان ساملا پادشاه اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.37'>ساملا اؤلدو و يرئنه شاول پادشاه اولدو. شاول فَرات چايي قيراغيندا اولان رِخوبوتدان ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.38'>شاول اؤلدو و اونون يرئنه آکبورون اوغلو بَعَل‌خانان پادشاه اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.36.39'>آکبورون اوغلو بَعَل‌خانان اؤلدو و اونون يرئنه هَدَر پادشاه اولدو. اونون شهري پاعو ائدي. اونون آروادينين آدي مِزاحاب قيزي مَترِد قيزي مِحِته‌بِل ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.36.40'>
          عئسونون نسلئندن اولان باشچيلارين قبئله‌لرئنه و يِرلرئنه گؤره آدلاري بله‌دئر: باشچي تئمه‌ناع، باشچي عَلوا، باشچي يِتِت،</verse>
        <verse osisID='Gen.36.41'>باشچي اوهولئباما، باشچي اِلا، باشچي پئنون،</verse>
        <verse osisID='Gen.36.42'>باشچي قِناز، باشچي تِمان، باشچي مئبسار،</verse>
        <verse osisID='Gen.36.43'>باشچي ماگدی‌اِل، باشچي ائرام؛ صاحئب اولدوقلاري اؤلکه‌ده ياشاديقلاري يِرلره گؤره اِدوم باشچيلاري بونلاردير. عئسو دا اِدوملولارين اجداديدير.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.37'>
        <verse osisID='Gen.37.1'>
          يعقوب آتاسينين قرئب اولاراق قالديغي کَنَعان تورپاغيندا ياشادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.2'>يعقوبون تارئخچه‌سي بله‌دئر:  يوسئف اون يدّي ياشيندا بئر جاوان ائدي. او اؤز قارداشلاري، آتالارينين آروادلاري بئلحا‌نين و زئلپانين اوغوللاري ائله بئرلئکده سورو اوتاريردي. يوسئف اونلارين پئس ائشلري باره‌ده خبرلري آتاسينا چاتديردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.3'>ائسرايئل يوسئفي بوتون او اوغوللاريندان چوخ سِوئردي، چونکي يوسئف اونون قوجاليق واختينين اوغلو ائدي. او، يوسئفه اَلوان پالتار تئکدئردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.4'>قارداشلاري گؤردولر کي، آتالاري اونلارين هاميسيندان چوخ يوسئفي سِوئر. بونا گؤره ده يوسئفدن نئفرت اتدئلر و اونونلا آرتيق ياخشي رفتار اتمه‌دئلر.  </verse>
        <verse osisID='Gen.37.5'>
          بئر دفه يوسئف يوخو گؤردو و اونو قارداشلارينا نقل اتدي. بوندان سونرا اوندان داها چوخ نئفرت اتمَيه باشلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.6'>يوسئف اونلارا ددي: "لوطفن گؤردويوم بو يوخويا قولاق آسين:</verse>
        <verse osisID='Gen.37.7'>بئز زمئنئن اورتاسيندا دَرز باغلاييرديق؛ باخ، منئم دَرزئم قالخيب دئک دوردو، آمّا سئزئن دَرزلرئنئز منئم دَرزئمي اَحاطه‌يه آليب اونا سجده اتدئلر."</verse>
        <verse osisID='Gen.37.8'>قارداشلاري اونا ددئلر: "دوغرودان، سن بئزه پادشاه اولاجاقسان، حؤکمرانليق اده‌جکسن؟" اونلار يوسئفدن يوخولارينا و سؤزلرئنه گؤره داها چوخ نئفرت اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Gen.37.9'>
          يوسئف آيري بئر يوخو گؤردو و اونو قارداشلارينا ددي: "باخ، گئنه بئر يوخو گؤردوم؛ گؤردوم کي، گون، آي و اون بئر اولدوز منه سجده ادئردئلر."</verse>
        <verse osisID='Gen.37.10'>او، يوخوسونو آتاسينا و قارداشلارينا دانيشاندا، آتاسي اونو دانلاييب ددي: "بو گؤردويون يوخو نه دمکدئر؟ دوغرودان دا، من، آنان و قارداشلارين سنه يِره اَيئلئب، تعظئم اده‌جيئک؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.37.11'>قارداشلاري اونا پاخيلّيق اتدئلر، آمّا آتاسي بو سؤزو ياددا ساخلادي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.37.12'>
          بئر گون يوسئفئن قارداشلاري آتالارينين سوروسونو اوتارماق اوچون شِکِمه گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.13'>ائسرايئل يوسئفه ددي: "مگر قارداشلارين شِکِمده سورو اوتارميرلار؟ گل سني ده اونلارين يانينا گؤندرئم." يوسئف آتاسينا ددي: "گتمَيه حاضيرام."</verse>
        <verse osisID='Gen.37.14'>ائسرايئل گئنه اونا ددي: "گت گؤر، آيا قارداشلارين ياخشيدير، سورو سالاماتدير؟ سونرا منه خبر گتئر." بلجه اونو خِبرون دره‌سئندن يولا سالدي.  يوسئف گلئب شِکِمه چاتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.15'>چؤلده گَزَرکَن بئر نفر اونا راست گلدي. بو آدام اوندان سوروشدو: "نه آختاريرسان؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.37.16'>او ددي: "قارداشلاريمي آختاريرام. منه دِه گؤروم، اونلار سورونو هارادا اوتاريرلار؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.37.17'>او آدام ددي: "بورادان گتدئلر، چونکي من اونلارين "دوتانا گدک" سؤزلرئني اشئتدئم." يوسئف قارداشلارينين دالينجا دوشدو و اونلاري دوتاندا تاپدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.37.18'>
          قارداشلاري اونو اوزاقدان گؤردولر و اونلارين يانلارينا چاتماميش، قرار وردئلر کی، اونو اؤلدورسونلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.19'>قارداشلار بئربئرلرئنه ددئلر: "باخ، يوخو گؤره‌نئمئز گلئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.20'>ائندي گلئن اونو اؤلدوروب بئر قويويا آتاق، سونرا دا دئيَک کي، وحشي حيوان اونو پارچالاييب. او واخت گؤره‌رئک، يوخولاري نجه دوغرو چيخير."</verse>
        <verse osisID='Gen.37.21'>رِعوبئن بونو اشئدئب، يوسئفي اونلارين اَلئندن قورتارماق اوچون ددي: "گلئن اونون جانيني آلماياق."</verse>
        <verse osisID='Gen.37.22'>رِعوبئن اونلارا ددي: "قان تؤکمه‌يئن، اونو چؤلده‌ اولان بو قويويا آتين، لاکئن اونا توخونمايين." بونو اونا گؤره ديئردي کي، يوسئفي قارداشلارينين اَلئندن قورتاريب آتاسينين يانينا قايتارسين.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.23'>يوسئف قارداشلارينين يانينا چاتاندا اونلار يوسئفئن اَينئنه گيدئيي اَلوان پالتاري زورلا چيخارتديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.24'>اؤزونو ده گؤتوروب قويويا آتديلار. قويو بوش ائدي، اورادا سو يوخ ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.37.25'>
          قارداشلار چؤرک يمک اوچون اوتوردولار. اونلار باشلاريني قالديراندا گؤردولر کي، گئلعاددان ائسماعئللی‌لرئن بئر کارواني گلئر. اونلارين دوه‌لري کتئره، بالزام و عطرئيّاتلا يوکلَنمئشدي و بونلاري مئصئره آپاريرديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.26'>يهودا قارداشلارينا ددي: "اگر قارداشيميزي اؤلدوروب قتلئن اوستونو باسديراق، بونون نه خيئري اولار؟</verse>
        <verse osisID='Gen.37.27'>گلئن اونو ائسماعئللی‌لره ساتاق و اونا توخونماياق، چونکي قارداشيميزدير، بئز همن قاندانيق." قارداشلاري اونون سؤزو ائله راضيلاشديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.28'>اورادان مئديان تاجئرلري کچنده، يوسئفي قويودان چيخارديب ائسماعئللی‌لره ائيئرمي گوموشه ساتديلار. اونلار دا يوسئفي مئصئره آپارديلار.  </verse>
        <verse osisID='Gen.37.29'>
          رِعوبئن قويويا طرف قاييديب گؤردو کي، يوسئف قويودا يوخدور. او، پالتاريني جيردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.30'>سونرا قارداشلارينين يانينا قاييديب ددي: "اوشاق يوخدور، بس من هارايا گدئم؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.37.31'>اونلار يوسئفئن پالتاريني گؤتوردولر و بئر اِرکَک کِچي کسئب، پالتاري قانا باتيرديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.32'>سونرا قارداشلار بو اَلوان پالتاري گؤتوروب، آتالارينا گتئردئلر و ددئلر: "بئز بونو تاپديق: گؤر، اوغلونون پالتاريدير يا يوخ؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.37.33'>او، پالتاري تانييب ددي: "بو، اوغلومون پالتاريدير؛ اونو وحشي بئر حيوان يِيئب، يوسئف حقئقتن پارچالانيب."</verse>
        <verse osisID='Gen.37.34'>يعقوب اؤز پالتاريني جيردي و بلئنه چول باغلادي؛ او، اوزون مودّت اوغلو اوچون ياس توتدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.37.35'>بوتون اوغوللار و قيزلاري اونا تسلّی ورمک اوچون ييغيشديلار، لاکئن او تسلّی تاپماق ائستَمه‌يئب ددي: "ماتمله اوغلومون يانينا-اؤلولر دئيارينا اِنه‌جيم." بلجه آتاسي اونون اوچون آغلادي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.37.36'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.38'>
        <verse osisID='Gen.38.1'>
          او زامان يهودا قارداشلاريندان آيريلاراق خئرا آدلي عَدولّاملي بئر آدامين يانينا گتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.2'>يهودا اورادا شوعه آدلي کَنَعانلي بئر آدامين قيزيني گؤردو. يهودا قيزي آرواد آليب، اونونلا ياتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.3'>آرواد بويلو اولوب بئر اوغلان دوغدو و يهودا اونون آديني عِر قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.4'>آرواد گئنه بويلو اولوب بئر اوغلان دوغدو و آديني اونان قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.5'>سونرا گئنه ده بئر اوغلان دوغوب، آديني شِلا قويدو. آرواد اونو دوغدوغو زامان، يهودا کِزئبده ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.38.6'>
          يهودا ائلک اوغلو عِر اوچون بئر آرواد آلدي، اونون آدي تامار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.7'>يهودانين ائلک اوغلو عِر ربّئن گؤزونده پئس ائدي و رب اونو اؤلدوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.8'>يهودا اونانا ددي: "قارداشين آروادينلا يات، اؤز قايينليق وظئفه‌ني يرئنه يتئرئب قارداشين اوچون نسئل يتئشدئر."</verse>
        <verse osisID='Gen.38.9'>اونان بئلئردي کي، بو نسئل اونون اؤزونون اولماياجاق. بونا گؤره ده قارداشي آروادي ائله ياخينليق ادنده توخومونو يره تؤکدو کي، قارداشي اوچون نسئل يتئشدئرمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.10'>اونون اتدئيي بو ائش ربّئن گؤزونده پئس اولدو و رب اونو دا اؤلدوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.11'>يهودا گلئني تامارا ددي: "اوغلوم شِلا بؤيوينه قدر آتانين اِوئنده دول اولاراق قال." يهودا فئکئرلشدي کي، شِلا دا قارداشلاري کئمي اؤله بئلر. تامار گدئب آتاسينين اِوئنده قالدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.38.12'>
          اوزون مودّتدن سونرا شوعه‌نئن قيزي اولان يهودانين آروادي اؤلدو. يهودا ماتم قورتاراندان سونرا، دوستو اَدوللاملي خئره ائله بئرلئکده تئمه‌ناعيا، سوروسونو قيرخانلارين يانينا گتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.13'>تامارا بئلدئردئلر: "باخ قايناتان سوروسونو قيرخماق اوچون تئمه‌ناعيا گلئر."</verse>
        <verse osisID='Gen.38.14'>تامار دوللوق پالتاريني اَينئندن چيخارديب روبند اؤرتدو و بورونوب، تئمه‌ناعيا گدن يولدا اولان عِنايئم دروازاسينين يانيندا اوتوردو. چونکي او گؤروردو کي، شِلا بؤيويوب، لاکئن او حله ده شِلايا اَره ورئلمه‌يئب.  </verse>
        <verse osisID='Gen.38.15'>
          يهودا اونو گؤرنده اله بئلدي کي، بئر فاحئشه آرواددير، چونکي اوزونو اؤرتموشدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.16'>يهودا يولونو اونا طرف ساليب ددي: "لوطفن ائجازه ور، سنئنله ياتيم." آمّا اونون اؤز گلئني اولدوغونو بئلمه‌دي. آرواد ددي: "منئمله ياتماق اوچون منه نه ورئرسن؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.38.17'>يهودا ددي: "سورودن بئر کچي بالاسي گؤندره‌رم." او ددي: "اونو گؤندرَنه قدر منه گئروو اولاراق بئر شي ورَرسن؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.38.18'>يهودا سوروشدو: "گئروو اولاراق سنه نه ورئم؟" آرواد ددي: "اؤز نو، قايتانيني و اَلئنده اولان عصاني." يهودا بونلاري آروادا ورئب، اونونلا ياتدي. آرواد اوندان بويلو اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.19'>سونرا تامار قالخيب گتدي و روبندئني گؤتوروب دوللوق پالتاريني گِيدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.38.20'>
          يهودا آروادين اَلئندن گئرووونو آلماق اوچون اَدولّلاملي دوستونون واسئطه‌سئله کچي بالاسيني گؤندردي. آمّا او، آروادي تاپمادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.21'>آروادين اولدوغو يرئن آداملاريندان سوروشدو: "عِنايئمده يول قيراغيندا اولان معبد فاحئشه‌سي هارادادير؟" اونلار ددئلر: "بورادا معبد فاحئشه‌سي يوخدور."</verse>
        <verse osisID='Gen.38.22'>او، يهودانين يانينا قاييديب ددي: "اونو تاپا بئلمه‌دئم. بوندان علاوه او يرئن آداملاري دا ددئلر کي، "بورادا معبد فاحئشه‌سي يوخدور."</verse>
        <verse osisID='Gen.38.23'>يهودا ددي: "قوي بو شيلر اونونکو اولسون، مبادا بئز بو ائشدن روسواي اولاق. باخ من بو کچي بالاسيني اونا گؤندردئم، آمّا سن اونو تاپمادين."  </verse>
        <verse osisID='Gen.38.24'>
          بوندان تخمئنن اوچ آي سونرا يهودايا بئلدئردئلر: "گلئنئن تامار فاحئشه‌لئک ادئب، هم ده بو فاحئشه‌لئکدن بويلو اولوب." يهودا ددي: "اونو چيخارديب يانديرين."</verse>
        <verse osisID='Gen.38.25'>او اِشئيه چيخاريلديغي زامان قايناتاسينا خبر گؤندرئب ددي: "من بو شيلرئن صاحئبي اولان آدامدان بويلو اولدوم." سونرا ددي: "خاهئش ادئرم، باخ گؤر، بو مؤهور، قايتان و عصا کئمئندئر؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.38.26'>يهودا بونلاري تانييب ددي: "او مندن حاقليدير، چونکي اونو اوغلوم شِلايا ورمه‌دئم." يهودا اونونلا بئر داها ياخينليق اتمه‌دي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.38.27'>
          تامار دوغاندا معلوم اولدو کي، بطنئنده اِکئز وار.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.28'>دوغوش واختيندا بئر اوشاق اَلئني چيخارتدي. ماما گؤتوروب اونون اَلئنه قيرميزي ائپ باغلادي و ددي: "اوّلجه بو چيخدي."</verse>
        <verse osisID='Gen.38.29'>آمّا او اوشاق اَلئني گري چکدي و قارداشي بئرئنجي چيخدي. ماما ددي: "اؤزونه نجه دِشئک آچدين؟" بونا گؤره ده اونون آديني پِرِص قويدولار.</verse>
        <verse osisID='Gen.38.30'>اوندان سونرا اَلئنده قيرميزي ائپ اولان قارداشي دوغولدو. اونون آديني زِرَخ قويدولار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.39'>
        <verse osisID='Gen.39.1'>
          يوسئف مئصئره آپاريلدي. فئرعونون بئر اعياني، کشئکچئلر ريئسي مئصئرلي پوطئفَر، اونو اورايا گتئرمئش ائسماعئللی‌لردن ساتين آلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.2'>رب يوسئفله ائدي و او، ائشلرئنده اوغور قازاندي. يوسئف مئصئرلي آغاسينين اوئنده قاليردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.3'>آغاسي گؤردو کي، رب اونونلادير و اتدئيي هر ائشده اونا اوغور ورئر.  </verse>
        <verse osisID='Gen.39.4'>
          يوسئف آغاسينين گؤزونده لوطف تاپدي و اونون شخصي خئدمتچئسي اولدو. آغاسي يوسئفي اوئنه نظارتچي تعيئن اتدي و صاحئب اولدوغو هر شيي اونون ائختئيارينا وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.5'>اِوئنئن و صاحئب اولدوغو هر شيئن ائختئياريني اونا ورن واختدان بَري، رب يوسئفه گؤره مئصئرلئنئن اِوئنه برکت وردی، اوئنده، زمئسئنده و صاحئب اولدوغو هر شيده ربّئن برکتي گؤروندو.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.6'>آغاسي صاحئب اولدوغو هر شيي يوسئفئن ائختئيارينا ورمئشدي، يدئيي يمکدن باشقا، اوئنده اولان هچ نَدن خبري يوخ ائدي. يوسئف گؤزل قامتلي و ياراشيقلي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.39.7'>
          بئر مودّت سونرا آغاسينين آروادينين گؤزو يوسئفه دوشوب ددي: "منئمله يات."</verse>
        <verse osisID='Gen.39.8'>لاکئن يوسئف بوندان ائمتئناع ادئب، آغاسينين آروادينا ددي: "باخ، من بورادا اولارکن آغام اوئنده نه اولدوغونو بئلمئر و صاحئب اولدوغو هر شيي منئم ائختئياريما ورئب.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.9'>بو اوده مندن بؤيوک هچ کس ديئل و سندن باشقا هچ بئر شيي مندن قييمادي، چونکي سن اونون آرواديسان. بس من نجه بو بؤيوک پئسلئيي ادئب، تارينين ضئدّئنه گوناها باتا بئله‌رم؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.39.10'>آرواد هر گون بونو يوسئفه ديئردي. لاکئن يوسئف اونونلا ياتماغا، حتّا بئرلئکده اولماغا راضي اولموردو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.39.11'>
          بئر گون يوسئف اؤز ائشئني گؤرمک اوچون اوه گئردي. ائچَرئده اِو آداملاريندان هچ کس يوخ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.12'>آرواد اونون پالتاريندان توتوب ددي: "منئمله يات!" يوسئف پالتاريني اونون اَلئنده قويوب قاچدي و اشئيه چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.13'>آرواد اونون پالتاريني اَلئنده قويوب قاچديغيني گؤرنده،</verse>
        <verse osisID='Gen.39.14'>اِو آداملاريني چاغيردي: "باخين، آغانيز بو عئبرانئني يانيميزا گتئرئب کي، بئزي تحقئر اتسئن. او منئمله ياتماق اوچون يانيما گلدي، آمّا من اوجادان قيشقيرديم.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.15'>او، سسئمي اوجالديب قيشقيرديغيمي گؤرنده، پالتاريني يانيمدا قويوب قاچدي و اشئيه چيخدي."</verse>
        <verse osisID='Gen.39.16'>يوسئفئن آغاسي اِوه گلنه قدر، آرواد يوسئفئن پالتاريني اؤز يانيندا ساخلادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.17'>سونرا اَرئنه ده بو سؤزلري ددي: "بئزه گتئردئيئن بو عئبراني قول، منی تحقئر اتمک اوچون يانيما گلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.18'>سسئمي اوجالديب قيشقيرديغيم زامان، پالتاريني يانيمدا قويوب اشئيه قاچدي."  </verse>
        <verse osisID='Gen.39.19'>
          يوسئفئن آغاسي آروادينين "سنئن قولون منئمله بله رفتار اتدی" سؤزلرئني اشئدنده، قضبلَندي.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.20'>آغاسي يوسئفي گؤتوروب، پادشاهين محبوسلارينين ساخلانديغي زئندانا تحوئل وردی. يوسئف اورادا زئنداندا قالدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.21'>آمّا رب يوسئفله ائدي و اونا مهرئبانليق گؤرستدي. اونا زئندانين باش نظارتچئسئنئن گؤزونده لوطف قازانديردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.22'>زئندانين باش نظارتچئسي زئنداندا اولان بوتون محبوسلاري يوسئفئن ائختئيارينا وردی. اورادا گؤرولَن هر ائشه او باشچيليق ادئردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.39.23'>زئندانين باش نظارتچئسي يوسئفئن ائختئياريندا اولان هچ نَيه نظارت اتمئردي، چونکي رب يوسئفله ائدي و اتدئيي هر ائشده اونا اوغور ورئردي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.40'>
        <verse osisID='Gen.40.1'>
          بئر مودّت سونرا مئصئر پادشاهينين ساقئسي و چؤرکچئسي، آغالاري مئصئر پادشاهيني ائنجئتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.2'>فئرعون بو ائکي اعيانينا؛ باش ساقئيه و باش چؤرکچئيه قضبلَندی</verse>
        <verse osisID='Gen.40.3'>و اونلاري کشئکچئلر ريئسئنئن اِوئنده، يوسئفئن محبوس اولدوغو زئنداندا ساخلادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.4'>کشئکچئلر ريئسي يوسئفي اونلارا خئدمتچي تعيئن اتدي و يوسئف ده اونلارا خئدمت اتدي. اونلار بئر مودّت زئنداندا قالديلار.  </verse>
        <verse osisID='Gen.40.5'>
          بئر گون مئصئر پادشاهينين زئنداندا محبوس اولان ساقئسي و چؤرکچئسي يوخو گؤردولر. هر ائکئسي بئر گجه‌ده موختلئف تعبئرلي يوخولار گؤردولر.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.6'>سحر يوسئف اونلارين يانينا گلدي و کَدَرلي اولدوقلاريني گؤردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.7'>يوسئف اونونلا بئرلئکده آغاسينين اوئنده زئنداندا اولان فئرعون اعيانلاريندان سوروشدو: "نئيه بو گون اوزونوز کَدَرلئدئر؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.40.8'>اونلار يوسئفه ددئلر: "يوخو گؤرموشوک، لاکئن اونو يوزان يوخدور." يوسئف اونلارا ددي: "مگر يوخو يوزماق تارينين ائشي ديئل؟ خاهئش ادئرم، اونو منه دانيشين."  </verse>
        <verse osisID='Gen.40.9'>
          باش ساقي يوخوسونو يوسئفه ددي: "يوخومدا گؤردوم کي، قاباغيمدا بئر اوزوم تَنه‌يي وار.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.10'>تَنَکده اوچ بوداق وار ائدي. اونلاردا تومورجوقلار آچار-آچماز چئچکلَندي و سالخيم-سالخيم اوزوم وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.11'>فئرعونون پئياله‌سي منئم الئمده ائدي. اوزوملري گؤتوروب فئرعونون پئياله‌سئنه سيخديم و پئياله‌ني فئرعونون الئنه وردئم."</verse>
        <verse osisID='Gen.40.12'>يوسئف اونا ددي: "اونون يوزماسي بله‌دئر: اوچ بوداق اوچ گوندور.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.13'>اوچ گون عرضئنده فئرعون سني اوجالداجاق. سن ده اونون ساقئسي اولدوغون واختداکي کئمي، اَوّلکي قايديا گؤره فئرعونون پئياله‌سئني الئنه وره‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.14'>آمّا سنئن وضعئيّتئن ياخشيلاشاندا منی يادينا سال و مهرئبانليق گؤرسد. حاقّيمدا فئرعونا دانيشيب منی بو يردن چيخارت.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.15'>دوغرودان دا من عئبرانئلرئن تورپاغيندان اوغورلانميشام و بورادا دا زئندانا سالينماغا لايئق بئر ائش گؤرمه‌مئشم."  </verse>
        <verse osisID='Gen.40.16'>
          باش چؤرکچي يوسئفئن يوخونو ياخشيليقلا يوزدوغونو گؤروب، اونا ددي: "آمّا من يوخودا گؤردوم کي، باشيمين اوستونده اوچ سبد آغ چؤرک وار.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.17'>لاپ اوستده‌کي سبدده چؤرکچئنئن فئرعون اوچون پئشئردئيي هر جور چؤرک وار. قوشلار باشيمين اوستونده‌کي سبددن اونلاري ييئردي."</verse>
        <verse osisID='Gen.40.18'>يوسئف بله جاواب وردی: "اونون يوزماسي بله‌دئر: اوچ سبد اوچ گوندور.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.19'>اوچ گون عرضئنده فئرعون سنئن باشيني بدنئندن آييراجاق، اؤزونو ده آغاجدان آساجاق و قوشلار سنئن اَتئني دئده‌جکلر."  </verse>
        <verse osisID='Gen.40.20'>
          اوچونجو گون، فئرعونون دوغوم گونو، او بوتون اعيانلارينا ضئيافت وردی. باش ساقئني و باش چؤرکچئني اعيانلارينين قاباغينا چيخارتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.21'>باش ساقئني ساقئلئيئنه قايتاردي و او، پئياله‌ني فئرعونون الئنه وردی،</verse>
        <verse osisID='Gen.40.22'>لاکئن باش چؤرکچئني آسديردي؛ هر شي يوسئفئن يوزدوغو کئمي اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.40.23'>آنجاق باش ساقي يوسئفي يادا سالمادي و اونو ياددان چيخارتدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.41'>
        <verse osisID='Gen.41.1'>
          ائکي ائل تامام کچندن سونرا فئرعون بله بئر يوخو گؤردو: او، نئل چايينين ساحئلئنده دايانميشدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.2'>باخ، چايدان يدّي بَسلَنمئش و کؤک ائنَک چيخدي. اونلار قاميشليق ائچئنده اوتلاماغا باشلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.3'>اونلاردان سونرا نئل چاييندان يدّي ائنَک چيخدي کي، حالدان دوشموش و آريق ائدئلر. اونلار چايين ساحئلئنده‌کي ائنکلرئن يانيندا دايانديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.4'>حالدان دوشموش و آريق ائنَکلر، بَسلَنمئش و کؤک اولان يدّي ائنه‌يي يدئلر. او واخت فئرعون يوخودان اوياندي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.41.5'>
          سونرا ياتيب ائکئنجي دفه بو يوخونو گؤردو: بئر ساپلاقدان يدّي دولو و ياخشي سونبول چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.6'>آمّا اونلاردان سونرا اؤلوشکه‌مئش و شرق کوله‌يئندن يانميش يدّي سونبول بئتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.7'>اؤلوشکه‌مئش سونبوللر يدّي دولو و بؤيوک سونبولي اودّولار. او واخت فئرعون اوياندي؛ بو، بئر يوخو ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.41.8'/>
        <verse osisID='Gen.41.9'>
          باش ساقي فئرعونا بله ددي: "من بو گون اؤز گوناهيمي ياديما سالديم:</verse>
        <verse osisID='Gen.41.10'>بئر دفه فئرعون قوللارينا قضبلَندي و منئمله باش چؤرکچئني زئندانا، کشئکچئلر ريئسئنئن اوئنه سالدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.11'>بئز بئر گجه ائکئمئز ده يوخو گؤردوک، يوخولاريميزين هر بئرئسئنئن اؤز معناسي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.12'>اورادا بئرلئکده، بئر عئبراني جاوان وار ائدي کي، کشئکچئلر ريئسئنئن قولو ائدي. بئز بو باره‌ده اونونلا دانيشديق، او دا يوخولاريميزي يوزدو، هر بئرئمئزه يوخوسونون معناسيني تشرئح اتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.13'>او بئزه نجه يوزدو، اِله ده اولدو: منی اؤز وظئفه‌مه قايتاردي، لاکئن باش چؤرکچئني آسديردي."  </verse>
        <verse osisID='Gen.41.14'>
          فئرعون آدام گؤنده‌رئب يوسئفي چاغيرتدي. اونو تز زئنداندان چيخارتديلار. او، باشيني قيرخيب پالتاريني ديئشدي و فئرعونون حوضورونا گلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.15'>فئرعون يوسئفه ددي: "بئر يوخو گؤرموشم، آنجاق اونو يوزان يوخدور. من سنئن بارَنده اشئتمئشم کي، بئر يوخو اشئتدئکده اونو يوزا بئلئرسن."</verse>
        <verse osisID='Gen.41.16'>يوسئف فئرعونا جاواب وردی: "بو مندن ديئل، تاري فئرعونون خيئرئنه جاواب وره‌جک."</verse>
        <verse osisID='Gen.41.17'>فئرعون يوسئفه ددي: "يوخومدا گؤردوم کي، نئل چايينين ساحئلئنده دورموشام.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.18'>باخ، چايدان يدّي کؤک و بَسلَنمئش ائنَک چيخدي. اونلار قاميشليق ائچئنده اوتلاماغا باشلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.19'>اونلاردان سونرا آيري يدّي ائنَک چيخدي کي، آريق، چئرکئن، و حالسيز ائدئلر. بوتون مئصئر اؤلکه‌سئنده بونلار کئمي آريق ائنَک گؤرمه‌مئشم.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.20'>آريق و حالسيز ائنَکلر اَوّلکي يدّي کؤک ائنه‌يي يدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.21'>لاکئن کؤک ائنَکلري اولدوقلاري حالدا، اونلاري يدئکلري حله ده بئلئنمئردي، چونکي اوّلکي کئمي حله ده آريق ائدئلر. او واخت اويانديم.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.22'>گئنه يوخومدا گؤردوم کي، بئر ساپلاقدان يدّي دولو و ياخشي سونبول چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.23'>اونلاردان سونرا سولغون، اؤلوشکه‌مئش و شرق کوله‌يئندن يانميش يدّي سونبول بئتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.24'>اؤلوشکه‌مئش سونبوللر يدّي ياخشي سونبولي اودّولار؛ بونلاري سِحربازلارا دانيشديم، آمّا منه معناسيني آچيقلايان تاپيلمادي."  </verse>
        <verse osisID='Gen.41.25'>
          يوسئف فئرعونا ددي: "فئرعونون يوخولارينين بئر معناسي وار. تاري اتمک ائسته‌دئيي ائشي فئرعونا بئلدئردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.26'>يدّي بَسلَنمئش ائنَک يدّي ائلدئر، يدّي دولو سونبول ده يدّي ائلدئر؛ يوخولارين معناسي بئردئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.27'>اونلاردان سونرا چيخان يدّي آريق، حالسيز ائنَک و شرق کوله‌يئندن يانميش بوش يدّي سونبول ده يدّي ائلدئر؛ يدّي ائل آجليق اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.28'>فئرعونا دِمَک ائسته‌دئيئم سؤزلر بونلاردير. تاري اتمک ائسته‌دئيي ائشي فئرعونا گؤرستدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.29'>بوتون مئصئر تورپاغيندا يدّي ائل بؤيوک بوللوق اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.30'>بوندان سونرا يدّي ائل آجليق گله‌جک. مئصئر اؤلکه‌سئنده اولان بوتون بوللوق ياددان چيخاجاق و آجليق اؤلکه‌ني اَلدن سالاجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.31'>اؤلکه‌ده‌کي بوللوق اوندان سونرا گلن آجليق اوزوندن گؤرونميه‌جک، چونکي آجليق چوخ آغير اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.32'>فئرعون يوخونو ائکي دفه گؤروب، چونکي تاري بله قرارا گلئب و تزلئکله بو ائشي گؤره‌جکدئر.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.33'>ائندي قوي فئرعون آغيلّي و بصئرتلي بئر آدام آختارسين، اونو مئصئر اؤلکه‌سئنه باشچي تعيئن اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.34'>فئرعون امر اتسئن کي، اؤلکه‌ده مأمورلار قويولسون و يدّي ائل بوللوق زاماني مئصئر تورپاغينين محصوللارينين بِشده بئرئني ييغسين.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.35'>قوي اونلار اوغورلو اولان بو ائللرئن بوتون محصوللاريني توپلاسينلار و تاخيلي آذوقه اولاراق شهرلرده فئرعونون نظارتي آلتيندا ييغيب ساخلاسينلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.36'>بو آذوقه مئصئر تورپاغينا گلن يدّي ائل آجليق دؤورو اوچون احتئياط اولاجاق، مبادا اؤلکه اهالئسي آجليقدان قيريلسين."  </verse>
        <verse osisID='Gen.41.37'>
          بو سؤزلر فئرعونون و اونون اعيانلارينين خوشونا گلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.38'>فئرعون اعيانلارينا ددي: "مگر بو آدام کئتاپا بئله‌جيئک کی، اونون کئمی تارينين روحونا مالئک اولسون؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.41.39'>سونرا فئرعون يوسئفه ددي: "ائندي کي، تاري سنه بوتون بو شيلري بئلدئردي، دِمه‌لي، سنئن کئمي آغيلّي و بصئرتلي آدام يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.40'>سن منئم ساراي آداملاريما باشچيليق اده‌جکسن و بوتون خالقيم سنئن امرئنله ائداره اولوناجاق. من آنجاق تختده سندن بؤيوک اولاجاغام."</verse>
        <verse osisID='Gen.41.41'>فئرعون يوسئفه ددي: "باخ، سني بوتون مئصئر اؤلکه‌سئنه باشچي تعيئن اتدئم."</verse>
        <verse osisID='Gen.41.42'>فئرعون اؤز نو بارماغيندان چيخارديب، يوسئفئن بارماغينا تاخدي، اونا ائنجه کتان پالتار گيئندئردي و بوينونا قيزيل زنجئر آسدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.43'>فئرعون يوسئفي اؤزونون ائکئنجي آراباسينا مئندئردي و موقابئلئنده "دئز چؤکون!" ديئب باغيريرديلار. بلجه او، يوسئفي بوتون مئصئر اؤلکه‌سئنه باشچي قويدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.44'>فئرعون يوسئفه ددي: "من فئرعونام. بوتون مئصئر اؤلکه‌سئنده هچ کس سنسئز اَلئني و يا آياغيني تَرپَتميه‌جک."</verse>
        <verse osisID='Gen.41.45'>فئرعون يوسئفئن آديني صافِنات‌پَنِه‌آخ قويدو و اون شهرئنئن کاهئني پوتئ‌فِرَعئن قيزي آسنَتي اونا آرواد اولماق اوچون وردی. يوسئف مئصئر اؤلکه‌سئني گَزمه‌يه چيخدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.41.46'>
          يوسئف مئصئر پادشاهي فئرعونون حوضوروندا اولارکن، اوتوز ياشيندا ائدي. يوسئف فئرعونون حوضوروندان چيخيب، بوتون مئصئر اؤلکه‌سئني گَزدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.47'>يدّي بوللوق ائلئنده تورپاق بول-بول محصول وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.48'>يوسئف يدّي ائلده مئصئر تورپاغيندا ييغيلميش بوتون محصولو بئر يره ييغدي. او، محصولو شهرلره قويدو. هر شهرئن اطرافيندا اولان زَمئده يِتئشَن محصولو او شهرده ساخلادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.49'>يوسئف دهنز قومو قدر چوخ تاخيل ييغدي و داها اونو حسابلامادي، چونکي سايي-حسابي يوخ ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.41.50'>
          آجليق ائللرئندن قاباق يوسئفئن ائکي اوغلو اولدو؛ اونلاري يوسئفه اون شهرئن کاهئني پوتي فِرانين قيزي آسنات دوغدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.51'>يوسئف ائلک اوغلونون آديني مِنَسّه قويدو، چونکي دمئشدي: "تاري بوتون زحمتئمي و آتامين اِوئنده‌کئلرئن هاميسيني ياديمدان چيخارتديردي."</verse>
        <verse osisID='Gen.41.52'>ائکئنجي اوغلونون آديني اِفرايئم قويدو، چونکي ددي: "تاري اذئيّت چکدئيئم تورپاقدا منی ثمره‌لي اتدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.41.53'>
          مئصئر تورپاغيندا يدّي ائل بوللوق قورتاردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.54'>يوسئفئن ددئيي کئمي يدّي ائل آجليق باشلادي. بوتون اؤلکه‌لرده آجليق اولدو، لاکئن مئصئر تورپاغينين هر يرئنده ارزاق وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.55'>بوتون مئصئر اَهالئسي آجليق چکنده، چؤرک اوچون فئرعونا فرياد اتدئلر. فئرعون بوتون مئصئرلی‌لره ددي: "يوسئفئن يانينا گدئن، اونون ددئيئني ادئن."</verse>
        <verse osisID='Gen.41.56'>بوتون ير اوزونده آجليق اولدو. يوسئف محصول اولان بوتون آنبارلاري آچيب، مئصئرلی‌لره تاخيل ساتيردي. مئصئر تورپاغيندا آجليق گوجلَندي.</verse>
        <verse osisID='Gen.41.57'>بوتون اؤلکه‌لرئن آداملاري تاخيل آلماق اوچون مئصئره، يوسئفئن يانينا گلدئلر، چونکي بوتون ير اوزونده شئدّتلي آجليق ائدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.42'>
        <verse osisID='Gen.42.1'>
          يعقوب بئلدي کي، مئصئرده تاخيل وار. او اؤز اوغوللارينا ددي: "نه اوچون بئربئرئنئزه باخيرسينيز؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.42.2'>سؤزونه داوام وردی: "باخ، من اشئتدئم کي، مئصئرده تاخيل وار، گدئب اورادان بئزئم اوچون تاخيل آلين کي، اؤلمه‌يئب ياشاياق."</verse>
        <verse osisID='Gen.42.3'>يوسئفئن اون قارداشي تاخيل آلماق اوچون مئصئره گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.4'>آمّا يعقوب يوسئفئن قارداشي بنيامئني، قارداشلاري ائله بئرلئکده گؤندرمه‌دي، چونکي فئکئرله‌شئردي کي، اونون باشينا بئر بلا گله بئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.5'>تاخيل آلماغا گلنلر آراسيندا، ائسرايئلئن اوغوللاري دا وار ائدي، چونکي کَنَعان تورپاغيندا دا آجليق حاکئم ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.42.6'>
          يوسئف اؤلکه‌نئن باشچيسي ائدي و اؤلکه‌نئن بوتون اهالئسئنه ده تاخيلي اؤزو ساتيردي. يوسئفئن قارداشلاري گلئب اونون حوضوروندا اوزلرئني يره قويوب سجده اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.7'>يوسئف قارداشلاريني گؤروب تانيدي، لاکئن اونلارلا ياد آدام کئمي رفتار ادئب برک دانيشدي. يوسئف اونلاردان سوروشدو: "هارادان گلئبسئنئز؟" اونلار جاواب وردئلر: "ارزاق آلماق اوچون کَنَعان تورپاغيندان گلمئشئک."  </verse>
        <verse osisID='Gen.42.8'>
          يوسئف قارداشلاريني تانيدي، آمّا اونلار يوسئفي تانيماديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.9'>يوسئف قارداشلاري باره‌ده گؤردويو يوخولاري خاطيرلاييب، اونلارا ددي: "سئز جاسوسسونوز، اؤلکه‌نئن ضعئف يرلرئني اؤيرنمَک اوچون گلئبسئنئز."</verse>
        <verse osisID='Gen.42.10'>قارداشلاري اونا ددئلر: "خير ای آغاميز، قوللارين آنجاق ارزاق آلماق اوچون گلئبلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.11'>بئز هاميميز بئر آدامين اوغوللاريييق. بئز دوز آداملاريق. قوللارين جاسوس ديئللر."</verse>
        <verse osisID='Gen.42.12'>آمّا يوسئف اونلارا ددي: "خير، سئز اؤلکه‌نئن ضعئف يرلرئني اؤيرنمَک اوچون گلئبسئنئز."</verse>
        <verse osisID='Gen.42.13'>اونلار ددئلر: "بئز قوللارين اون ائکي قارداشيق و کَنَعان تورپاغيندا بئر آدامين اوغوللاريييق. کئچئک قارداشيميز ائندي آتاميزين يانيندادير، لاکئن بئر قارداشيميز يوخا چيخيب."</verse>
        <verse osisID='Gen.42.14'>يوسئف اونلارا ددي: "هر شي من ددئيئم کئمئدئر: سئز جاسوسسونوز،</verse>
        <verse osisID='Gen.42.15'>آمّا من سئزي بله ائمتاحان اده‌جيم: فئرعونون جانينا آند اولسون کي، کئچئک قارداشينيز بورايا گلمسه، سئز بورادان گده بئلميه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.16'>آرانيزدان بئر نفري گؤنده‌رئن کي، قارداشينيزي گتئرسئن، لاکئن سئز بورادا ساخلاناجاقسينيز. او واخت سئزئن دوز ديئب-دِمه‌دئيئنئز بئلئنه‌جک. يوخسا فئرعونون جانينا آند اولسون کي، سئز جاسوسسونوز."</verse>
        <verse osisID='Gen.42.17'>يوسئف اوچ گون اونلاري زئنداندا ساخلادي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.42.18'>
          اوچونجو گون يوسئف اونلارا ددي: "ددئيئمه عمل ادئب جانينيزي قورتارين، چونکي من تاريدان قورخورام.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.19'>اگر سئز دوز آدامسينيز، قوي قارداشلارينيزدان بئري حبس اولوندوغونوز يرده قالسين، او بئرئنئز گدئب، عايئله‌لرئنئزي آجليقدان قورتارماق اوچون تاخيل آپارين.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.20'>سونرا کئچئک قارداشينيزي منئم يانيما گتئرئن. بلجه سؤزلرئنئزئن دوز اولدوغو بئلئنَر و سئز اؤلمزسئنئز." قارداشلار بله ده اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.21'>اونلار بئربئرلرئنه ددئلر: "دوغرودان دا، بئز قارداشيميزين موقابئلئنده تقصئرکاريق. او بئزه يالوارديغي واخت چکدئيي اذئيّتي گؤردوک، لاکئن اونا قولاق آسماديق. بونا گؤره ده باشيميزا بو بلا گلدي."</verse>
        <verse osisID='Gen.42.22'>رِعوبئن اونلارا بله جاواب وردی: "مگر من دمه‌دئم اوشاغا پئسلئک اتمه‌يئن، لاکئن سئز منه قولاق آسمادينيز. ائندي اونون قانينا گؤره جزا چکئرئک."</verse>
        <verse osisID='Gen.42.23'>قارداشلار بئلمئردئلر کي، يوسئف اونلارين سؤزلرئني باشا دوشور، چونکي ترجومه‌چي واسئطه‌سئله دانيشيرديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.24'>يوسئف اونلارين يانيندان قيراغا چکئلئب آغلادي. سونرا قارداشلارينين يانينا قاييديب اونلارلا صؤحبت اتدي. آرالاريندان شَمعونو گؤتوروب قارداشلارينين گؤزو قاباغيندا اونون اَل-قولونو باغلادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.25'>يوسئف امر اتدي کي، اونلارين چوواللاري تاخيللا دولدورولسون، هر بئرئنئن وردئيي پول دا اؤز چووالينا قويولسون و اونلارا يول اوچون آذوقه ورئلسئن. بله ده ادئلدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.42.26'>
          قارداشلار تاخيللاريني اِششَکلرئنئن بِلئنه يوکله‌يئب، اورادان گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.27'>اونلاردان بئري گجه قالديغي يرده اِششه‌يئنه يِم ورمک اوچون چوواليني آچاندا، اؤز پولونو گؤردو؛ پول چووالين آغزيندا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.28'>او، قارداشلارينا ددي: "پولوم اؤزومه قايتاريليب، باخين، او، چوواليمين ائچئنده‌دئر." قارداشلارين اوره‌يي ائضطئرابا دوشدو و تئتره‌يه-تئتره‌يه بئربئرلرئنه ددئلر: "تاري بئزئم باشيميزا نه ائش گتئردی؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.42.29'>اونلار کَنَعان تورپاغينا، آتالاري يعقوبون يانينا گلدئلر و باشلارينا گلن بوتون حکايه‌لري اونا ددئلر:</verse>
        <verse osisID='Gen.42.30'>"او اؤلکه‌نئن باشچيسي اولان آدام برک دانيشدي، بئزي اؤلکه‌يه گلن جاسوسلار حساب اتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.31'>اونا ددئک: «بئز دوز آداملاريق، جاسوس ديئلئک.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.32'>بئز بئر آتانين اوغوللاري، اون ائکي قارداشيق. بئر قارداشيميز يوخا چيخيب، لاپ کئچئيي ده ائندي کَنَعان تورپاغيندا آتاميزين يانيندادير.»</verse>
        <verse osisID='Gen.42.33'>او اؤلکه‌نئن باشچيسي اولان آدام بئزه ددي: «سئزئن دوز آدام اولدوغونوزو بوندان بئله‌جيم: قارداشلارينيزدان بئرئني يانيمدا قويوب، عايئله‌لرئنئزي آجليقدان قورتارماق اوچون تاخيل گؤتوروب گدئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.34'>سونرا کئچئک قارداشينيزي يانيما گتئرئن. او زامان سئزئن جاسوس يوخ، دوز آدام اولدوغونوزو بئله‌جيم. او واخت قارداشينيزي سئزه تحوئل وره‌جيم و اؤلکه‌ده آل-وِر اده بئلرسئنئز.»"  </verse>
        <verse osisID='Gen.42.35'>
          قارداشلار چوواللاريني بوشالدارکن گؤردولر کي، هر کسئن چوواليندا پول کئسه‌سي وار. اؤزلري و اونلارين آتاسي پول کئسه‌لرئني گؤرنده قورخدولار.</verse>
        <verse osisID='Gen.42.36'>آتالاري يعقوب اونلارا ددي: "سئز منی اؤولادسيز قويدونوز. يوسئف يوخ، شَمعون يوخ، بِنيامئني ده آپاراجاقسينيز. ائسته‌يئرسئنئز بوتون بونلاري منئم باشيما گتئره‌سئنئز."</verse>
        <verse osisID='Gen.42.37'>رِعوبئن آتاسينا بله ددي: "اگر اونو سنئن يانينا گتئرمَسَم، ائکي اوغلومو اؤلدورَرسن. اونو منئم ائختئياريما ور، من ده اونو سنه قايتارارام."  </verse>
        <verse osisID='Gen.42.38'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.43'>
        <verse osisID='Gen.43.1'>
          کَنَعان تورپاغيندا آجليق گوجلَنمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.2'>قارداشلارين مئصئردن گتئردئيي بوغدا يِيئلئب قورتاراندا، آتالاري اونلارا ددي: "گئنه گدئب، بئزه بئر آز ارزاق آلين."  </verse>
        <verse osisID='Gen.43.3'>
          يهودا اونا بله ددي: "او آدام بئزه برک ائخطار ورئب کي، اگر قارداشينيز سئزئنله گلمسه، گؤزومه گؤرونمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.4'>اگر سن قارداشيميزي گؤندره‌سن، گدئب سنه ارزاق آلاريق.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.5'>لاکئن اگر اونو گؤندرميه‌سن، گتميه‌جيئک، چونکي او آدام بئزه ددی کي، «قارداشينيز سئزئنله گلمسه، گؤزومه گؤرونمه‌يئن.»"</verse>
        <verse osisID='Gen.43.6'>ائسرايئل ددي: "نئيه او آداما داها بئر قارداشينيز اولدوغونو بئلدئرئب منه پئسلئک اتدئز؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.43.7'>اونلار ددئلر: "او آدام اؤزوموز و عايئله‌مئز باره‌ده دفه‌لرله بئزدن بله سوآللار سوروشدو: «آيا آتانيز حله صاغدير؟ آيا آيري قارداشينيز دا وار؟» بئز ده اونون بو سوآللارينا جاواب وردئک. مگر آغليميزا گلردي کي، «قارداشينيزي گتئرئن» دئيه‌جک؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.43.8'>سونرا يهودا آتاسي ائسرايئله ددي: "اوشاغي منئمله گؤندر کي، قالخيب گدک. بئز ده، سن ده، اوشاقلاريميز دا اؤلمه‌يئب صاغ قالاريق.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.9'>من اونا ضامئن دورورام، اونو مندن طلب ادرسن. اگر اونو سنئن يانينا گتئرئب قاباغيندا دايانديرماسام، عؤمروم بويو قاباغيندا تقصئرکار اولاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.10'>اگر يوباتماسايديق، ائندي ائکي دفه گدئب-قاييتميشديق."  </verse>
        <verse osisID='Gen.43.11'>
          آتالاري ائسرايئل اونلارا ددي: "اگر بله‌دئر، اوندا بونو ادئن: توربالارينيزدا بو تورپاغين لاپ ياخشي محصوللاريندان او آداما هدئيّه اولاراق بئر قدر بالزام، بئر قدر بال، کتئره، عطرئيّات، پوسته و بادام گؤتورون.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.12'>اؤزونوزله ائکي قات پول گؤتورون. چوواللارينيزين ائچئنده گري قايتاريلميش پولو اؤز اَللرئنئزله قايتارين، بلکه بئر سهو اولوب.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.13'>قارداشلارينيزي گؤتورون، قالخين و او آدامين يانينا قاييدين.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.14'>قادئری‌موطلق تاري او آدامدا سئزئن حاقّينيزدا مرحمت اويانديرسين، او دا او بئري قارداشينيزي و بِنيامئني سئزه تحوئل ورسئن. منه گلئنجه، اگر من اوشاقلاريمدان محروم اولاجاغام، قوي اولوم."  </verse>
        <verse osisID='Gen.43.15'>
          قارداشلار اؤزلرئله بو هدئيّه‌ني ائکي قات پوللا گؤتوردولر. بِنيامئني ده گؤتوروب قالخديلار و مئصئره گلئب، يوسئفئن حوضوروندا دوردولار.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.16'>يوسئف بِنيامئني اونلارلا برابر گؤرنده اؤز اِو نظارتچئسئنه ددي: "بو آداملاري اِوه آپار و حيوان کسئب حاضيرلا، چونکي اونلار منئمله ناهار يئيه‌جکلر."</verse>
        <verse osisID='Gen.43.17'>او آدام يوسئفئن ددئيئنه عمل اتدي؛ بو آداملاري يوسئفئن اِوئنه آپاردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.18'>قارداشلار يوسئفئن اِوئنه آپاريلديقلاري اوچون قورخوب ددئلر: "کچن دفه چوواللاريميزدا گري قايتاريلميش پول اوستونده آپاريليريق. او ائسته‌يئر کي، بئزئم ضئدّئمئزه بهانه تاپيب اوستوموزه دوشسون، بئزي اؤزونه قول اتسئن و اِششَکلرئمئزي آلسين."</verse>
        <verse osisID='Gen.43.19'>اونلار يوسئفئن اِو نظارتچئسئنه ياخينلاشديلار و اِوئن آستاناسيندا اونا بله ددئلر:</verse>
        <verse osisID='Gen.43.20'>"ای آغاميز، بئز کچن دفه دوغرودان دا ارزاق آلماق اوچون گلمئشدئک.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.21'>آمّا گجه قالديغيميز يِره چاتديغيميز زامان، چوواللاريميزي آچيب گؤردوک کي، هر بئرئمئزئن پولو تامام-کامال چوواللاريميزين ائچئنده‌دئر. ائندي اونو اؤز اَللرئمئزله گري قايتاريريق.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.22'>ارزاق آلماق اوچون اؤزوموزله آيري پول دا گتئرمئشدئک. آمّا بئلمئرئک کي، پولوموزو کئم بئزئم چوواللاريميزا قويموشدو."</verse>
        <verse osisID='Gen.43.23'>اِو نظارتچئسي ددي: "ناراحات اولمايين، قورخمايين. اؤزونوزون و آتانيزين تاريسي سئزه چوواللارينيزدا خزئنه وردی. پولونوز منه گلئب چاتدي." سونرا شَمعونو اونلارين يانينا گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.24'>او آدام، قارداشلاري يوسئفئن اِوئنه گتئردي. آياقلاريني يوماق اوچون اونلارا سو وردی و اِششَکلرئنه يِم وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.25'>قارداشلار، يوسئف ناهارا گلنه قدر، هدئيّه‌ني حاضيرلاديلار، چونکي اورادا يمک يئيه‌جکلرئني اشئتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Gen.43.26'>
          يوسئف اِوه گلنده اونلار هدئيّه‌ني اِوه گتئرئب اونا تقدئم اتدئلر، اونون حوضوروندا يِره قدر اَيئلدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.27'>يوسئف اونلارين کِفئني سوروشوب ددي: "او دِدئيئنئز قوجا آتانيز سالاماتدير؟ حله ده ياشايير؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.43.28'>اونلار ددئلر: "سنئن قولون آتاميز سالاماتدير، حله ده ياشايير." اونلار يوسئفه اَيئلئب سجده اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Gen.43.29'>
          يوسئف باشيني قالديراندا اؤز آناسينين اوغلو اولان قارداشي بِنيامئني گؤروب ددي: "منه دِدئيئنئز لاپ کئچئک قارداشينيز بودور؟" سونرا بِنيامئنه ددي: "تاري سنه لوطف اتسئن، اوغلوم."</verse>
        <verse osisID='Gen.43.30'>يوسئف تَلَسئک اورادان چيخدي، چونکي اوره‌يي سيزيلدادي، اونو آغلاماق توتدو و اوتاغا گئرئب، اورادا آغلادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.31'>سونرا اوزونو يويوب چيخدي، اؤزونه گلئب ددي: "يمک گتئرئن."</verse>
        <verse osisID='Gen.43.32'>يِمه‌يي اونا آيريجا، قارداشلارينا آيريجا، اونونلا بئرلئکده يئين مئصئرلی‌لره آيريجا قويدولار، چونکي مئصئرلئلر عئبرانئلرله بئرلئکده يمک يمزدئلر؛ بو، مئصئرلئلر اوچون ائيرنج بئر شي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.33'>قارداشلار بؤيوکدن-کئچئيه دوغوم حاقلارينا گؤره اونون حوضوروندا اوتوردولار. اونلار بئربئرلرئنه حيرتله باخديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.43.34'>يوسئفئن قاباغينداکي يمکلردن اونلارا پاي آيريلدي. لاکئن بِنيامئنئن پايي اونلارين هر بئرئنئن پاييندان بش قات آرتيق ائدي. اونلار يِيئب-ائچدئلر و اونونلا برابر خوش واخت کچئرتدئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.44'>
        <verse osisID='Gen.44.1'>
          يوسئف اؤز اِو نظارتچئسئنه امر وردی: "بو آداملارين چوواللاريني گوجلري چاتانا قدر ارزاقلا دولدور و هر کسئن پولونو اؤز چووالينين آغزينا قوي.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.2'>هاميسيندان کئچئيئنئن چووالينين آغزينا، منئم گوموش کاسامي و تاخيل عوضئنه ورئلن پولو قوي." او، يوسئفئن ددئيي سؤزه عمل اتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.3'>سحر آچيلاندا بو آداملار اِششَکلرئله بئرلئکده يولا سالينديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.4'>اونلار شهردن تزه چيخميشديلار و اوزاق ديئلدئلر کي، يوسئف اؤز اِو نظارتچئسئنه ددي: "قالخ او آداملارين دالينجا گت و اونلارا چاتديغين زامان بله دِه: نه اوچون ياخشيليغا پئسلئکله جاواب وردئنئز؟</verse>
        <verse osisID='Gen.44.5'>مگر بو کاسا آغامين ائچدئيي و اونونلا فال توتدوغو کاسا ديئل؟ بونو اتمکله پئسلئک ادئبسئنئز."  </verse>
        <verse osisID='Gen.44.6'>
          اِو نظارتچئسي اونلارا چاتدي و بو سؤزلري ددی.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.7'>قارداشلار اونا ددئلر: "نه اوچون آغام بله سؤزلر دانيشير؟ بو ائش قوللاريندان اوزاق اولسون.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.8'>باخ، بئز چوواللاريميزين ائچئنده تاپديغيميز پولو کَنَعان تورپاغيندان سنه گری قايتارديق. آغانين اوئندن نجه قيزيل و يا گوموش اوغورلايا بئله‌رئک؟</verse>
        <verse osisID='Gen.44.9'>بو شي قوللارينين هانسيندان تاپيلسا، قوي او آدام اؤلومه ورئلسئن، قالانيميز دا آغاميزا قول اولاق."</verse>
        <verse osisID='Gen.44.10'>او ددي: "ياخشي، قوي سئز دئيَن کئمي اولسون: بو کئمئن يانيندا تاپيلسا، او منه قول اولسون، لاکئن قالانلارينيز تقصئرکار ساييلماياجاقسينيز."</verse>
        <verse osisID='Gen.44.11'>اونلارين هر بئري تَلَسئک چوواليني يِره اِندئردي و چووالينين آغزيني آچدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.12'>اِو نظارتچئسي بؤيوکدن باشلاييب کئچئيه قدر اونلاري آختاردي و کاسا بِنيامئنئن چوواليندا تاپيلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.13'>قارداشلار پالتاريني جيرديلار و هر بئري اِششه‌يئني يوکله‌يئب شهره قاييتدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.44.14'>
          يهودا قارداشلاري ائله بئرلئکده يوسئفئن اِوئنه گلدي. او حله ده اورادا ائدي. اونلار يوسئفئن قاباغيندا يِره قاپانديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.15'>يوسئف اونلارا ددي: "بو نه ائشدئر کي، گؤروبسونوز؟ گومان اتمه‌دئنئز کي، منئم کئمي بئر آدام فال توتا بئلر؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.44.16'>يهودا ددي: "آغاما نه ديئم، نه دانيشيم؟ اؤزوموزو نجه تمئزه چيخاردا بئله‌رئک؟ تاري اؤز قوللاريندا تقصئر گؤردو. باخ، بئز ده، يانيندا کاسا تاپيلان آدام دا آغاميزين قولويوق."</verse>
        <verse osisID='Gen.44.17'>او ددي: "بو ائش مندن عئراق اولسون. آنجاق يانيندا کاسا تاپيلان آدام منه قول اولاجاق، لاکئن سئز صاغ-سالامات آتانيزين يانينا گدئن."  </verse>
        <verse osisID='Gen.44.18'>
          يهودا اونا ياخينلاشيب ددي: "ای آغام، خاهئش ادئرم کي، قولونون ددئيي سؤزلره قولاق آس و قولونا قضبئن آلوولانماسين، چونکي سن فئرعون کئمي بئر آدامسان.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.19'>آغام قوللاريندان «سئزئن آتانيز و يا قارداشينيز وار؟» سوروشدو،</verse>
        <verse osisID='Gen.44.20'>بئز آغاميزا ددئک: «بئزئم بئر قوجا آتاميز و اونون دا ياشلي زامانلاريندا دوغولان بئر کئچئک اوشاغي وار. اونون بئر قارداشي اؤلدو، آناسيندان دوغولان آنجاق او قالدي. آتاسي اونو چوخ سِوئر.»</verse>
        <verse osisID='Gen.44.21'>سونرا سن قوللارينا ددئن: «اونو منئم يانيما گتئرئن کي، اؤز گؤزومله گؤروم.»</verse>
        <verse osisID='Gen.44.22'>بئز ده آغاميزا ددئک: «اوشاق آتاسيندان آيريلا بئلمز، چونکي آتاسيندان آيريلسا، آتاسي اؤلر.»</verse>
        <verse osisID='Gen.44.23'>آمّا سن قوللارينا ددئن: «اگر کئچئک قارداشينيز سئزئنله گلمسه، بئر داها گؤزومه گؤرونمه‌يئن.»</verse>
        <verse osisID='Gen.44.24'>سنئن قولون آتامين يانينا گلدئيئمئز زامان آغاميزين سؤزلرئني اونا چاتديرديق.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.25'>آتاميز ددي: «گئنه گدئن، بئزه بئر آز ارزاق آلين.»</verse>
        <verse osisID='Gen.44.26'>بئز ددئک: «گده بئلمه‌رئک. کئچئک قارداشيميز بئزئمله گتسه، گده‌رئک، کئچئک قارداشيميز بئزئمله گتمَسه، او آدامين گؤزونه گؤرونه بئلمه‌رئک.»</verse>
        <verse osisID='Gen.44.27'>سنئن قولون آتام بئزه ددي: «بئلئرسئنئز کي، آرواديم منه ائکي اوغول دوغدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.28'>بئر اوغلوم يانيمدان گتدي و ددئم کي، او پارچالانيب؛ ائندئيه قدر اونو گؤرمه‌مئشم.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.29'>بو اوغلومو دا يانيمدان آپاراسينيز و اونون باشينا بئر بلا گلسه، آغ ساچلي باشيمي موصئبت ائچئنده اؤلولر دئيارينا اِندئره‌جکسئنئز.»</verse>
        <verse osisID='Gen.44.30'>ائندي سنئن قولون آتامين يانينا قاييتديغيم زامان اوشاق بئزئمله اولماسا و اوره‌يي اوشاغا باغلانان آتاميز</verse>
        <verse osisID='Gen.44.31'>اوشاغين اولماديغيني گؤرسه، اؤلر. او واخت بئز قوللارين، قولون آتاميزين آغ ساچلي باشيني کَدَر ائچئنده اؤلولر دئيارينا اِندئره‌رئک.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.32'>من قولون، آتاما اوشاق اوچون ضامئن دوروب ددئم: «اگر اونو سنئن يانينا گتئرمه‌سم، آتامين حوضوروندا عؤمروم بويو تقصئرکار اولاجاغام.»</verse>
        <verse osisID='Gen.44.33'>ائندي خاهئش ادئرم، قوي اوشاغين عوضئنه بو قولون، آغاما قول اولماق اوچون قالسين، و اوشاق قارداشلاريملا بئرلئکده گتسئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.44.34'>چونکي اوشاق منئمله اولماسا، نجه آتامين يانينا گده بئله‌رم؟ آتامين باشينا گلن موصئبتي نجه گؤره بئله‌رم؟"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.45'>
        <verse osisID='Gen.45.1'>
          يوسئف يانيندا دورانلارين هاميسينين حوضوروندا اؤزونو ساخلايا بئلمه‌يئب قيشقيردي: "هاميني يانيمدان چيخاردين." يوسئف اؤزونو قارداشلارينا تانيتديرديغي زامان يانيندا هچ کس يوخ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.2'>او هؤنکوروب آغلادي. مئصئرلئلر و فئرعونون ساراي آداملاري اشئتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Gen.45.3'>
          يوسئف قارداشلارينا ددي: "من يوسئفم. آيا آتام حله صاغدير؟" قارداشلاري اونا جاواب ورمه‌دئلر، چونکي دهشتدن قوروموشدولار.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.4'>يوسئف قارداشلارينا ددي: "خاهئش ادئرم، منه ياخين گلئن." اونلار ياخين گلدئلر. يوسئف ددي: "مئصئره ساتديغينيز قارداشينيز يوسئف منم.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.5'>ائندي منی بورايا ساتديغينيز اوچون کَدَرلَنمه‌يئن و تأسّوف اتمه‌يئن، چونکي تاري منی سئزدن قاباق بورايا گؤندردي کي، حياتينيزي حئفظ اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.6'>آرتيق ائکي ائلدئر کي، اؤلکه‌ده آجليقدير، حله بش ائل ده اَکئن-بئچئن اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.7'>تاري منی سئزدن قاباق بورايا گؤندردي کي، ير اوزونده سئزئن اوچون صاغ قالانلار ساخلاسين و بؤيوک بئر قورتولوشلا حياتينيزي موحافئظت اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.8'>اونا گؤره ده منی بورايا گؤندرَن سئز ديئلسئنئز، تاريدير. او منی فئرعونا آتا، اونون بوتون ساراي آداملارينا آغا، بوتون مئصئر اؤلکه‌سئنه ده باشچي اتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.9'>تز آتامين يانينا گدئب اونا ديئن کي، اوغلون يوسئف بله ديئر: «تاري منی بوتون مئصئر اؤلکه‌سئنه آغا اتدي. داها دورما، يانيما گل.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.10'>گوشِن وئلايتئنده ياشايارسان. اؤزون، اوغوللارين، نوه‌لرئن، قويون-کچئن، مال-حيوانين، سنئن هر شيئن منه ياخين اولار.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.11'>اورادا سنئن قيدئنه قالارام، چونکي داها بش ائل آجليق اولاجاق. يوخسا اؤزون، عايئلَن و سنه باغلي اولان هر کس يوخسوللوق چکه‌جک.»</verse>
        <verse osisID='Gen.45.12'>باخ، سئزئن و قارداشيم بِنيامئنئن گؤزلري گؤرور کي، بو سؤزلري دئلئمله سئزه ديئرم.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.13'>مئصئرده صاحئب اولدوغوم بوتون عئزّتي و بوتون گؤردوکلرئنئزي آتاما بئلدئرئن و تزلئکله آتامي بورايا گتئرئن."</verse>
        <verse osisID='Gen.45.14'>يوسئف قارداشي بنيامئنئن بوينونا ساريليب آغلادي، بنيامئن ده اونون بوينونا ساريليب آغلادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.15'>يوسئف بوتون قارداشلاريني اؤپدو و اونلارين بوينونا ساريليب آغلادي. بوندان سونرا قارداشلاري اونونلا صؤحبت اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Gen.45.16'>
          يوسئفئن قارداشلارينين گلمه‌سي باره‌ده فئرعونون سارايينا خبر چاتدي. بو خبر فئرعونون و اونون اعيانلارينين خوشونا گلدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.17'>فئرعون يوسئفه ددي: "قارداشلارينا دِه کي، بله اتسئنلر: «حيوانلارينيزي يوکله‌يئن و يولا دوشوب کَنَعان تورپاغينا گدئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.18'>آتانيزي و اِو آداملارينيزي گؤتوروب يانيما گلئن. سئزه مئصئر اؤلکه‌سئنده لاپ ياخشي تورپاغي وره‌جيم، تورپاغين شئره‌سئني يئيه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.19'>سئزه امر اولونور: بله ادئن. آرواد-اوشاغينيز اوچون مئصئر اؤلکه‌سئنده اؤزونوزه عارابالار آلين و آتانيزي گتئرئب گلئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.20'>اورادا قالان شيلرئنئزده گؤزونوز قالماسين، چونکي بوتون مئصئر تورپاغينين لاپ ياخشي شيلري سئزئندئر.»"  </verse>
        <verse osisID='Gen.45.21'>
          ائسرايئلئن اوغوللاري بله ده اتدئلر. يوسئف فئرعونون امرئله اونلارا عارابالار و يول اوچون آذوقه وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.22'>اونلارين هر بئرئنه بئر دست دَيئشئک پالتار وردی، بنيامئنه ده اوچ يوز پارچا گوموش و بش دست دَيئشئک پالتار وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.23'>يوسئف آتاسي اوچون مئصئرئن لاپ ياخشي شيلري ائله يوکلَنمئش اون اِششَک گؤندردی. اون دئشی اششک ده کی، يول اوچون تاخيل، چؤرک و آذوقه ائله يوکلَنمئش ائدی.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.24'>او، قارداشلاريني يولا سالدي و اونلار يولا دوشدوکده، يوسئف اونلارا ددي: "يولدا داعوا اتمه‌يئن."</verse>
        <verse osisID='Gen.45.25'>اونلار مئصئردن چيخيب، کَنَعان تورپاغينا، آتالاري يعقوبون يانينا گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.26'>اونا هر شيي خبر وردئلر: "يوسئف صاغ-سالاماتدير، اؤزو ده بوتون مئصئر اؤلکه‌سئنه باشچيليق ادئر." يعقوب حيرتله‌نئب قالدي و اونلارا ائنانمادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.27'>قارداشلار يوسئفئن اونلارا ددئيي بوتون سؤزلري اونا ددئلر. اونو آپارماق اوچون يوسئفئن گؤندردئيي عارابالاري گؤرنده آتالاري يعقوبون جاني تزه‌لَندي.</verse>
        <verse osisID='Gen.45.28'>ائسرايئل ددي: "يِتَر: اوغلوم يوسئف صاغ-سالاماتدير. قوي اؤلمه‌مئشدن قاباق گدئب اونو گؤروم."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.46'>
        <verse osisID='Gen.46.1'>
          ائسرايئل بوتون وار-يوخو ائله بئرلئکده يولا چيخدي. بئر شئبايا گلئب، آتاسي ائسحاقين تاريسينا قوربانلار کسدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.2'>تاري، گجه رؤيالاريندا ائسرايئلي چاغيردي: "يعقوب! يعقوب!" يعقوب جاواب وردی: "بويور، بورادايام."</verse>
        <verse osisID='Gen.46.3'>تاري ددي: "من تارييام، آتانين تاريسييام. مئصئره گتمکدن قورخما، چونکي اورادا سندن بؤيوک بئر مئلّت تؤره‌ده‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Gen.46.4'>من ده سنئنله بئرلئکده مئصئره گده‌جيم. سني گئنه اورادان گتئره‌جيم. يوسئف اؤز اَلي ائله سنئن گؤزلرئني باغلاياجاق."  </verse>
        <verse osisID='Gen.46.5'>
          يعقوب بئر شئبادان چيخدي. ائسرايئلئن اوغوللاري آتالاري يعقوبو و آرواد-اوشاقلاريني فئرعونون گؤندردئيي عارابالارا مئندئردئلر کي، آپارسينلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.6'>يعقوب و اونون بوتون اؤولادلاري حيوانلاريني و کَنَعان تورپاغيندا مالئک اولدوغو هر شيي گؤتوروب مئصئره گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.7'>او، اؤزو ائله بئرلئکده، اوغوللاريني و قيزلاريني، اوغول نوه‌لرئني و قيز نوه‌لرئني و بوتون اؤولادلاريني مئصئره گتئردي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.46.8'>
         يعقوبون ائلک اوغلو رِعوبئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.9'>رِعوبئنئن اوغوللاري: خَنوک، پالّو، خِصرون و کَرمي.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.10'>شَمعونون اوغوللاري: يِمواِل، يامئن، اوحَد، ياکئن، صوخَر و بئر کَنَعانلي آرواددان دوغولان شاول.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.11'>لاوئنئن اوغوللاري: گِرشون، قِهات و مِراري.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.12'>يهودانين اوغوللاري: عِر، اونان، شِلا، پِرِص و زِرَح. آنجاق عِر و اونان کَنَعان اؤلکه‌سئنده اؤلدولر. پِرِصئن اوغوللاري: خِصرون و خامول.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.13'>يئسّاکارين اوغوللاري: تولاع، پووّا، يوب و شئمرون.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.14'>زِبولونون اوغوللاري: سِرِد، اِلون و يَخلِه‌اِل.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.15'>بونلار يعقوبون لئيه‌دن دوغولان اوغوللاريدير. لئيه اونلاري و قيزي دئناني پَدّان‌اَرامدا دوغدو. يعقوبون اوغول و قيز اؤولادلاري جَمي اوتوز اوچ نفر ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.46.16'>
          جادين اوغوللاري: صئفيون، خَگّي، شوني، اِصبون، عِري، اَرودي و اَرِه‌لي.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.17'>آشِرئن اوغوللاري: يئمَنا، يئشوا، يئشوي، بِرئيا و اونلارين باجيسي سِرَخ. بِرئيانين اوغوللاري: خِبِر و مَلکئيِل.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.18'>بونلار زئلپادان دوغولان يعقوبون اؤولادلاريدير کي، لابان اونو قيزي لئيه‌يه ورمئشدي. زئلپا يعقوبا بو اون‌آلتي نفري دوغدو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.46.19'>
          يعقوبون آروادي راحئلئن اوغوللاري: يوسئف و بِنيامئن.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.20'>يوسئفئن مئصئرده آسِنَتدن مِنَسّه و اِفرايئم آدلي ائکي اوغلو اولدو. آسِنَت «اون» شهرئنئن کاهئني اولان پوتئ‌فِرَعئن قيزي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.21'>بِنيامئنئن اوغوللاري: بِلَع، بِکِر، اَشبِل، گِرا، نَعَمان، اِخي، روش، موپّئم، خوپّئم و آرد.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.22'>بونلار يعقوبون راحئلدن دوغولان اؤولادلاريدير. اونلار اون دؤرد نفر ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Gen.46.23'>
          دانين اوغلو خوشئم.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.24'>نَفتالئنئن اوغوللاري: يَخصِه‌اِل، گونو، يِصِر، شئلّم.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.25'>بونلار بئلحا‌دان دوغولان يعقوبون اؤولادلاريدير کي، لابان اونو قيزي راحئله ورمئشدي. بئلحا بونلاري يعقوبا دوغموشدو. اونلار جَمي يدّي نفر ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Gen.46.26'>
          يعقوبون اوغوللارينين آروادلاريندان ساوايي، يعقوبون نسلئندن اولان و اونونلا مئصئره گلن اؤز اؤولادلاري، آلتميش آلتي نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.27'>يوسئفئن مئصئرده دوغولان ائکي اوغلو ائله بئرلئکده، يعقوبون مئصئره کؤچن عايئله‌سئنده جَمي يتمئش نفر وار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.46.28'>
          يعقوب گوشِن يولونا بَلَدچئلئک اتمک اوچون اؤزوندن قاباق يهوداني يوسئفئن يانينا گؤندردي. اونلار گوشِن وئلايتئنه گئرنده</verse>
        <verse osisID='Gen.46.29'>يوسئف آراباسيني حاضيرلاييب، گوشِنه آتاسي ائسرايئلئن پئشوازينا گتدي. اؤنو گؤرونجه، اونون بوينونا ساريليب و بوينوندا اوزون مودّت آغلادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.30'>ائسرايئل يوسئفه ددي: "ائندي اؤله بئله‌رم، چونکي اوزونو گؤردوم. سن حله صاغ-سالاماتسان."</verse>
        <verse osisID='Gen.46.31'>يوسئف قارداشلارينا و آتاسينين عايئله‌سئنه ددي: "قوي گدئم فئرعونا خبر ورئم کي، کَنَعان تورپاغيندا ياشايان قارداشلاريملا آتامين عايئله‌سي يانيما گلئبلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.32'>اونلار سورو صاحئبي اولان چوبانلاردير. اونا گؤره ده قويون-کچئلري، مال-حيوانلاري و بوتون شيلري ائله بئرلئکده گلئبلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.46.33'>فئرعون سئزي چاغيريب «نه ائشئن صاحئبئسئنئز؟» سوروشسا،</verse>
        <verse osisID='Gen.46.34'>دئيَرسئز: «آتالاريميز کئمي بو قوللارين دا اوشاقليقدان بَري حيواندارليقلا مشغولدور.» اله کي، سئزي گوشِن وئلايتئنده يرلشدئرسئن، چونکي مئصئرلئلر چوبان خايلاغيندان ائيره‌نئرلر."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.47'>
        <verse osisID='Gen.47.1'>يوسئف فئرعونون يانينا گدئب ددي: "کَنَعان تورپاغيندان آتام و قارداشلاريم قويون-کچئلري، مال-حيوانلاري و صاحئب اولدوقلاري بوتون شيلري ائله بئرلئکده بورايا گلئبلر و گوشِن وئلايتئنده‌دئرلر."</verse>
        <verse osisID='Gen.47.2'>سونرا قارداشلاري آراسيندان بِشئني گؤتوروب، فئرعونون حوضورونا گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.3'>فئرعون يوسئفئن قارداشلاريندان سوروشدو: "نه ائشئن صاحئبئسئنئز؟" اونلار فئرعونا جاواب وردئلر: "بئز قوللارين، آتالاريميز کئمي چوبانيق.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.4'>بو اؤلکه‌يه گلمئشئک کي، بئر مودّت اوندا ياشاياق. چونکي کَنَعان تورپاغيندا دهشتلي آجليق حؤکم سورور. بو قوللارينين سورولري اوچون اوتلاق يوخدور. ائندي خاهئش ادئرئک کي، قوللارينا، گوشِن وئلايتئنده ياشاماغا ائجازه وره‌سئنئز."</verse>
        <verse osisID='Gen.47.5'>فئرعون يوسئفه ددي: "آتانينلا قارداشلارين يانينا گلئبلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.6'>مئصئر تورپاغي سنئن قاباغيندادير: آتانينلا قارداشلاريني بو تورپاغين لاپ ياخشي يرلرئنده يِرلَشدئر. قوي گوشِن وئلايتئنده ياشاسينلار. اگر اونلارين آراسيندا باجاريقلاريني تاني‌ييرسان، اونلاري منئم سورولرئمه چوبان قوي."  </verse>
        <verse osisID='Gen.47.7'>
          يوسئف آتاسي يعقوبو گؤتوروب، فئرعونون حوضورونا گتئردي. يعقوب فئرعونا برکت وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.8'>فئرعون يعقوبدان سوروشدو: "نچه ياشين وار؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.47.9'>يعقوب فئرعونا جاواب وردی: "عؤمرومون يوز اوتوز ائلئني قوربتده کچئرتدئم، آمّا عؤمروم آز و آغير اولدو، آتالاريمين قوربتده‌کي عؤمرو قدر اوزون اولمادي."</verse>
        <verse osisID='Gen.47.10'>سونرا فئرعونا برکت ورئب، اونون حوضوروندان چيخدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.47.11'>
          يوسئف آتاسي ائله قارداشلاريني مئصئرده يِرلَشدئردي و فئرعونون امر اتدئيي کئمي، اونلارا اؤلکه‌نئن لاپ ياخشي يرئنده، رَعمِسِس بؤلگه‌سئنده مولک وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.12'>بوندان علاوه، يوسئف آتاسينا، قارداشلارينا و آتاسينين عايئله‌سئنه مالئک اولدوقلاري اوشاقلارين سايينا گؤره چؤرک تداروک گؤردو.  </verse>
        <verse osisID='Gen.47.13'>
          آجليق گتدئکجه او قدر گوجلَندي کي، هچ بئر اؤلکه‌ده چؤرک تاپيلمادي. آجليق مئصئر و کَنَعان اؤلکه‌لرئنئن اهالئسئني طاقتدن سالميشدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.14'>يوسئف ساتديغي تاخيلين عوضئنده مئصئر و کَنَعان اؤلکه‌لرئنده ييغيلان بوتون پوللاري ييغيب، فئرعونون سارايينا آپاردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.15'>مئصئر و کَنَعان اؤلکه‌لرئنده پول قورتاراندا بوتون مئصئرلئلر يوسئفئن يانينا گلئب ددئلر: "بئزه چؤرک ور. گؤزونون قاباغيندا نئيه اؤلَک؟ پولوموز آرتيق يوخدور."</verse>
        <verse osisID='Gen.47.16'>يوسئف ددي: "حيوانلارينيزي ورئن. اگر پولونوز قورتاريب، حيوانلارينيزي ورئن، اونلارين عوضئنه سئزه چؤرک وره‌رم."</verse>
        <verse osisID='Gen.47.17'>اونلار حيوانلاريني يوسئفئن يانينا گتئردئلر. يوسئف ده آتلارين، قويون-کچي و مال-حيوان سورولرئنئن و اِششَکلرئن عوضئنه اونلارا چؤرک وردی. همئن ائل اونلاري، حيوانلاري عوضئنه وردئيي چؤرکله ساخلادي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.47.18'>
          ائل باشا چاتاندا ائکئنجي ائل گئنه اونون يانينا گلئب ددئلر: "آغاميزدان گئزلَده بئلمه‌رئک کي، پولوموز قورتاريب، حيوان سورولرئمئز ده آغاميزيندير. آغاميزين حوضوروندا جانيميز و تورپاقلاريميزدان باشقا بئر شيئمئز قالمادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.19'>نه اوچون گؤزونون قاباغيندا تورپاغيميزلا برابر محو اولاق؟ بئزي و تورپاقلاريميزي چؤرک عوضئنه ساتين آل. قوي هم بئز، هم ده تورپاقلاريميز فئرعونا قول اولسون. توخوم ور کي، اؤلمه‌يئب ياشايا بئلَک، هم ده تورپاغيميز صحرايا چِوئرئلمه‌سئن."  </verse>
        <verse osisID='Gen.47.20'>
          بِلَجه، يوسئف مئصئرئن بوتون تورپاقلاريني فئرعون اوچون ساتين آلدي. بوتون مئصئرلئلر اؤز زمئلرئني ساتديلار، چونکي آجليق اونلارا چوخ آغير ائدي. تورپاقلار فئرعونون اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.21'>يوسئف مئصئر اراضئسئنئن بئر اوجوندان او بئري اوجونا قدر، بوتون اهالئني شهرلره کؤچورتدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.22'>آنجاق کاهئنلرئن تورپاغيني ساتين آلمادي، چونکي اونلار فئرعوندان مَواجئب آليب، فئرعونون وردئيي مَواجئبله دولانيرديلار. بونا گؤره ده تورپاقلاريني ساتماديلار.  </verse>
        <verse osisID='Gen.47.23'>
          يوسئف خالقا ددي: "باخ بو گون سئزي ده، تورپاقلارينيزي دا فئرعون اوچون ساتين آلميشام. آلين، بو سئزئن توخومونوز! تورپاغي اَکه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.24'>محصول ييغيلاندا اونون بشده بئرئني فئرعونا وره‌جکسئنئز. بشده دؤردونو ده اَکئن توخومو اوچون اؤزونوزه ساخلاياجاقسينيز کي، هم اؤزونوز، هم اِو اَهلئنئز، هم ده اوشاقلارينيز اوچون يمک اولسون."  </verse>
        <verse osisID='Gen.47.25'>
          خالق ددي: "سن بئزئم جانيميزي قورتاردين. قوي آغاميزين گؤزونده لوطف تاپاق، بئز فئرعونون قولو اولوروق."</verse>
        <verse osisID='Gen.47.26'>يوسئف مئصئر تورپاغيندا بئر قانون قويدو کي، محصولون بشده بئري فئرعونا ورئلسئن. بو قانون بو گونه قدر قووّه‌ده‌دئر. آنجاق کاهئنلرئن تورپاغي فئرعونا ورئلمه‌دي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.47.27'>
          ائسرايئلئن نسلی مئصئرده‌کي گوشِن وئلايتئنده ياشاياراق، اورادا مولک صاحئبي اولدو. اونلار چوخاليب آرتديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.28'>يعقوب مئصئر تورپاغيندا اون يدّي ائل ياشادي. او، يوز قيرخ يدّي ائل عؤمور سوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.29'>ائسرايئلئن اؤله‌جيي گون ياخينلاشاندا، اوغلو يوسئفي چاغيريب ددي: "اگر گؤزونده لوطف تاپميشام، اَلئني بودومون آلتينا قوي و آند ائچ کي، منه مهرئبانليق و وفا گؤرسده‌سن. خاهئش ادئرم منی مئصئرده باسديرماياسان.</verse>
        <verse osisID='Gen.47.30'>لاکئن اجدادلاريملا بئرلئکده ياتاندا منی مئصئردن آپاريب، آتالاريمين مقبره‌سئنده باسديرارسان." يوسئف ددي: "ددئيئن کئمي اده‌رم."</verse>
        <verse osisID='Gen.47.31'>آتاسي ددي: "منه آند ائچ." او دا اونا آند ائچدي. او واخت ائسرايئل ياتاغينين باشيندا اَيئلئب تارييا سجده اتدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.48'>
        <verse osisID='Gen.48.1'>
          بئر مودّت سونرا يوسئفه ددئلر: "آتان ناخوشدور." او، ائکي اوغلونو، مِنَسّه و اِفرايئمي اؤزو ائله گؤتوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.2'>يعقوبا خبر ورئب ددئلر: "باخ، اوغلون يوسئف يانينا گلئر." ائسرايئل گوجونو ييغيب، ياتاغي اوستونده اوتوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.3'>يعقوب يوسئفه ددي: "قادئری‌موطلق تاري کَنَعان تورپاغيندا اولان لوزدا منه گؤروندو و برکت وردی.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.4'>او منه بله ددي: «باخ من سني ثمره‌لي ادئب، نسلئني چوخالداجاغام، سندن چوخلو خالقلار تؤره‌ده‌جيم. بو تورپاغي سندن سونرا گلن اؤولادلارينا مولک اولاراق همئشه‌لئک وره‌جيم.»</verse>
        <verse osisID='Gen.48.5'>ائندي سنئن يانينا، مئصئره گلمه‌دن قاباق مئصئر تورپاغيندا سنه دوغولان ائکي اوغلون دا منئمدئر: اِفرايئم و مِنَسّه رِعوبئنله شمعون کئمي منئمکي اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.6'>آمّا اونلاردان سونرا سنئن اوچون دوغولان اوشاقلار سنئنکي اولاجاق، اؤز مئراث تورپاقلاريندا قارداشلارينين آدلاري ائله قيد اولوناجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.7'>من پَدّاندان گلنده کَنَعان تورپاغيندا اِفراتا ياخين يرده راحئل يانيمدا اؤلدو. اونو اِله اورادا، اِفرات يولوندا، يعني بِيت‌لِخِمده باسديرديم."  </verse>
        <verse osisID='Gen.48.8'>
          ائسرايئل يوسئفئن اوغوللاريني گؤروب سوروشدو: "بونلار کئمدئر؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.48.9'>يوسئف آتاسينا جاواب وردی: "تارينين بورادا منه وردئيي اوغوللاردير." ائسرايئل ددي: "اونلاري يانيما گتئر، برکت ورئم."</verse>
        <verse osisID='Gen.48.10'>ائسرايئل آرتيق قوجالميش، گؤزلري ده ضعئفله‌مئشدي و گؤره بئلمئردي. او واخت يوسئف، اوغوللاريني اونا ياخينلاشديردي و ائسرايئل اونلاري اؤپوب قوجاقلادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.11'>سونرا ائسرايئل يوسئفه ددي: "دوشونموردوم کي، اوزونو بئر ده گؤره‌رم، آمّا باخ، تاري منه سنئن اؤولادلاريني دا گؤرستدي."</verse>
        <verse osisID='Gen.48.12'>يوسئف اؤولادلاريني آتاسينين دئزلري يانيندان چکئدي و اوزونو يره قويوب سجده اتدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.13'>يوسئف اوغوللارين ائکئسئني ده گؤتوروب، اِفرايئمي صاغ اَلي ائله ائسرايئلئن سول طرفئنه، مِنَسّه‌ني ده سول اَلي ائله ائسرايئلئن صاغ طرفئنه چکئب اونا ياخينلاشديردي.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.14'>ائسرايئل اَللرئني چارپاز اوزاتدي: صاغ اَلئني کئچئک اولان اِفرايئمئن، سول اَلئني ده مِنَسّه‌نئن باشينا قويدو. گرچي مِنَسّه ائلک اوغول ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.15'>ائسرايئل يوسئفه برکت وره‌رَک بله ددي:  "آتالاريم ائبراهئم و ائسحاقين خئدمت اتدئيي تاري،عؤمرومون بويو قدر منه چوبانليق ادن تاري،</verse>
        <verse osisID='Gen.48.16'>منی بوتون پئسلئکلردن خئلاص ادن مَلَک،قوي بو اوشاقلارا دا برکت ورسئن!قوي منئم آدئم، آتالاريم ائبراهئم و ائسحاقين آديبو اوشاقلارلا ياشاسين.ير اوزونده چوخالديقجا چوخالسين!" </verse>
        <verse osisID='Gen.48.17'>
          يوسئف آتاسينين صاغ اَلئني اِفرايئمئن باشينا قويدوغونو گؤردو و بو، اونون خوشونا گلمه‌دي. او، ائسته‌دی کی، آتاسينين اَلئني اِفرايئمئن باشيندان گؤتوروب، مِنَسّه‌نئن باشينا قويسون.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.18'>بونا گؤره ده آتاسينا ددي: "آتا، بله دوز ديئل. ائلک اوغول مِنَسّه‌دئر، صاغ اَلئني اونون باشينا قوي."</verse>
        <verse osisID='Gen.48.19'>لاکئن آتاسي ائستَمه‌يئب ددي: "بئلئرم، اوغلوم، بئلئرم؛ مِنَسّه‌نئن نسلئندن ده بؤيوک بئر خالق اولاجاق. لاکئن کئچئک قارداش بؤيوک قارداشدان بؤيوک اولاجاق و اونون نسلئندن بئر چوخ مئلّت دوغاجاق."</verse>
        <verse osisID='Gen.48.20'>او گون ائسرايئل نوه‌لرئنه برکت وره‌رک ددي:  "ائسرايئل نسلي،سنئن آدينلا بَرَکتلَيئب دئيه‌جک:"تاري سنیاِفرايئم و مِنَسّه کئمي اتسئن"  يعقوب بلجه اِفرايئمي مِنَسّه‌دن اوستون توتدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.21'>ائسرايئل يوسئفه ددي: "باخ، آرتيق من اؤلورَم، آمّا تاري سئزئنله اولاجاق، سئزي آتالارينيزين تورپاغينا قايتاراجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.48.22'>سنه قارداشلاريندان بئر پاي دا آرتيق ورئرم؛ او يري کي، من اِمورلولارين الئندن قيلينج و کامانيملا آلميشام."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.49'>
        <verse osisID='Gen.49.1'>
          يعقوب اوغوللاريني چاغيريب ددي: "ييغيلين، گله‌جکده باشينيزا گلنلري سئزه دانيشيم:</verse>
        <verse osisID='Gen.49.2'>ای يعقوب اوغوللاري، ييغيليب اشئدئن،آتانيز ائسرايئله قولاق آسين:</verse>
        <verse osisID='Gen.49.3'>ای رِعوبئن، ائلک اوغلوم،گوجومون و قودرتئمئن منبعي سنسن.لياقتئن هاميدان اوستوندور،قووّتئن هاميدان چوخدور.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.4'>آمّا او سو کئمي اويناقدير،آرتيق اوستون اولماياجاقسان.چونکي آتا ياتاغيني نجئس ادئب،اورايا چيخدين.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.5'>شَمعونلا لاوي قارداشدئر،قيلينجلاري قدّارليق سئلاحلاري‌دير.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.6'>ای جانيم، اونلارين مجلئسئنه گتمه،ای شرفئم، اونلارين جَمئنده اولما.چونکي اونلار قضبلَنَنده قتل اتدئلر،جانلاري ائسته‌دئکجه اؤکوزلري سَقَط اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.7'>لعنت اولسون وحشي قضبلرئنه،لعنت اولسون قدّار حئدّتلرئنه.اونلاري يعقوب اوغوللارينين آراسيندا داغيداجاغام،ائسرايئل اؤلکه‌سئنده سپه‌ليه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.8'>ای يهودا، قارداشلارين سني مدح اده‌جکلر،اَلئن دوشمنلرئنئن بوينوندا اولاجاق،آتانين اوغوللاري، حوضوروندا سجده اده‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.9'>يهودا بئر آصلان بالاسيدير،ای اوغلوم، شئکاردان دؤنوببئر شئر کئمي يِره اَيئلئرسن،دئشي آصلان کئمي تورپاغا ياتيرسان.کئم سني يرئندن قالديرا بئلر؟</verse>
        <verse osisID='Gen.49.10'>پادشاهليق عصاصييهودادان گتمَيه‌جک،حؤکمدارليق عصاصي اونون نسلئندن ائتمَيه‌جک؛او واختا قدر کي عصانين صاحئبی گلسئن.او واخت خالقلار اوندان ائطاعت اده‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.11'>اِششَه‌يئني اوزوم آغاجينا،اِششَک بالاسيني لاپ سچمه بئر تَنه‌يه باغلاياجاق.پالتاريني شرابدا،کؤينه‌يئني اوزوم قانيندا يوياجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.12'>گؤزلري شرابدان دا پارلاق اولاجاق،دئشلري سوددن ده آغ اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.13'>زِبولون دهنز قيراغيندا ياشاياجاق،اورا گمئلره لنگرگاه اولاجاق،اَراضئسي صئدونون يانيناجاق اوزاناجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.14'>قويون آغيللاري آراسيندا ياتان يئسّاکاربئر قووّتلي اِششَيه اوخشار.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.15'>او، دئنجَلمک اوچون ياخشي بئر ير گؤره‌نده،چئينئني يوک داشيماق اوچون اَيَر،قوللوق ادر.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.16'>دان ائسرايئل قبئله‌لرئندن بئري اولاراق،اؤز خالقينا حؤکم اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.17'>دان يول اوستونده بئر ائلان،طرئقده بئر افعي اولاجاق؛اله بئر افعي کي آتين توپوغوندان سانجير،اوستونه مئنَن آرخاسي اوسته ييخيلير.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.18'>يارب! من سنئن خئلاصيني گؤزله‌يئرم.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.19'>جاد تالانچيلارين هوجومونا دوشه‌جک،لاکئن اونلاري توپوغوندان ووراجاق.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.20'>آشِرئن يئيه‌جيي وارلي اولاجاق،شاهانه لذّتلي يمکلر يتئره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.21'>نَفتالي آزاد ادئلمئش بئر مارالدير،گؤزل بالالار وره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.22'>يوسئف بارلي بئر آغاج،چشمه قيراغيندا مئيوه‌لي بئر آغاجدير،بوداقلاري دووارين اوستوندن آشار.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.23'>اوخچولار اونا گوجلو هوجوم اتدئلر،دوشمنچئلئک ادئب اوستونه اوخ ياغديرديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.24'>آمّا يعقوبون قووّتلي تاريسي اَلئندن،(کي، چوبان و ائسرايئلئن قاياسي اوراداندير)اونون کاماني مؤحکم،قوللاري قووّتلي اولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.25'>سنه کؤمک ادن،آتانين تاريسيدير،سنه برکت ورن،قادئري‌موطلقدئر.يوخاريدا گؤيلرئن برکتلري ائله،درئنلئکده اولان سو منبعلرئنئن برکتي ائله،دؤشلرئن و بطنلرئن برکتي ائلهسنه برکت وره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.26'>آتانين برکت ورمه‌سيداغلارين برکتلرئندن داها اوجادير؛ابدی قالان تپه‌لرئن گؤزل‌لئيئنه چاتار.قوي برکتلرئميوسئفئن باشيندا، قارداشلار آراسيندا باشچي اولانين، اوستونده اولسون.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.27'>بِنيامئن آجگؤز بئر قورددور،سحر شئکاريني يئيَر،آخشام قنئمت پايلار." </verse>
        <verse osisID='Gen.49.28'/>
        <verse osisID='Gen.49.29'>
          سونرا يعقوب اوغوللارينا وصئيّت ادئب ددي: "من اؤلوب خالقيما قوشولاجاغام. منی آتالاريمين يانيندا، خئتلي عِفرونون زمئسئنده اولان ماغارادا باسديرين.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.30'>او ماغارا کَنَعان تورپاغيندا اولان مَمرِه‌نئن موقابئلئنده‌کي ماکپِلا زمئسئنده‌دئر. ائبراهئم او ماغاراني قبئر دوزلتمک اوچون خئتلي عِفروندان زمئسي ائله بئرلئکده ساتين آلميشدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.31'>ائبراهئمله آروادي سارا و ائسحاقلا آروادي رئبقا اورادا باسديريلميشديلار. من لئيه‌ني دا اورادا باسديرديم.</verse>
        <verse osisID='Gen.49.32'>همئن زمي ائله اوراداکي ماغارا خئتلئلردن ساتين آلينيب."</verse>
        <verse osisID='Gen.49.33'>يعقوب اوغوللارينا وصئيّت ادئب قورتاراندا، آياقلاريني ياتاغينا ييغاراق آخير نَفَسئني چکدي و اؤلوب خالقينا قوشولدو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Gen.50'>
        <verse osisID='Gen.50.1'>
          يوسئف اؤزونو آتاسينين اوستونه آتدي و آغلاياراق اونو اؤپدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.2'>سونرا حکئم خئدمتچئلرئنه امر اتدي کي، آتاسينين جسدئني مومئيالاسينلار. حکئملر ائسرايئلي مومئيالاديلار.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.3'>بو ائش قيرخ گونه گؤرولدو، چونکي مومئيالاماق اوچون اله بئر مودّت لازيم ائدي. مئصئرلئلر يتمئش گون ائسرايئل اوچون ياس توتدولار.  </verse>
        <verse osisID='Gen.50.4'>
          ياس گونلري قورتاراندان سونرا، يوسئف، فئرعونون ساراي آداملارينا دانيشيب ددي: "اگر گؤزونوزده لوطف تاپميشام، خاهئش ادئرم فئرعونا ديئن کي،</verse>
        <verse osisID='Gen.50.5'>آتام منی آند ائچدئرئب دمئشدي: «باخ، من اؤلورَم. کَنَعان تورپاغيندا اؤزوم اوچون قبئر قازميشام، منی اورادا باسدير.» ائندي قوي او منه ائجازه ورسئن کي، گدئب آتامي باسديريم و قاييديم."</verse>
        <verse osisID='Gen.50.6'>فئرعون ددي: "گت، آتانين سنه آند ائچدئردئيي کئمي اونو باسدير."</verse>
        <verse osisID='Gen.50.7'>بِلَجه، يوسئف آتاسيني باسديرماغا گتدي. فئرعونون بوتون اعيانلاري، سارايين و مئصئرئن بوتون آغساقّاللاري،</verse>
        <verse osisID='Gen.50.8'>يوسئفئن بوتون اِو آداملاري، قارداشلاري و آتاسينين اِو آداملاري اونونلا گتدئلر. گوشِن وئلايتئنده آنجاق اوشاقلاريني، قويون-کِچئلرئني و مال-حيوانلاريني قويدولار.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.9'>اونلارلا بئرلئکده عارابالار و آتليلار دا يولا چيخميشدي، اونا گؤره ده دسته چوخ بؤيوک ائدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.10'>اونلار اوردون چايينين او بئري طرفئنده، آتاد خرمنئنه چاتاندا چوخ آجي و بؤيوک ماتمله ياس توتدولار. يوسئف آتاسي اوچون يدّي گون ياس توتدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.11'>او اؤلکه‌نئن اهالئسي اولان کَنَعانليلار، آتاد خرمنئنده‌کي ياسي گؤرنده ددئلر: "گؤر مئصئرلئلر نجه بؤيوک ماتم ائچئنده‌دئرلر." اونا گؤره ده اوردون چايينين او بئري طرفئنده‌کي بو يِره آبِل‌مئصرايئم آدي ورئلدي.  </verse>
        <verse osisID='Gen.50.12'>
          يعقوبون اوغوللاري آتاسينين وصئيّتئني امر اتدئيي کئمي يرئنه يتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.13'>اونو کَنَعان اؤلکه‌سئنه گتئرئب، مَمرِه‌نئن ياخينليغينداکي ماکپِلا زمئسئنده اولان ماغارادا باسديرديلار. ائبراهئم بئر واخت بو ماغاراني قَبئر دوزلتمک اوچون زمي ائله بئرلئکده خئتلي عِفروندان ساتين آلميشدي.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.14'>يوسئف آتاسيني دفن اتدئکدن سونرا هم اؤزو، هم قارداشلاري، هم ده اونونلا بئرلئکده آتاسينين دفنئنه گلنلرئن هاميسي مئصئره قاييتديلار.  </verse>
        <verse osisID='Gen.50.15'>
          آتالاري اؤلَندن سونرا يوسئفئن قارداشلاري اؤز آرالاريندا ددئلر: "بلکه يوسئف بئزئم ضئدّئمئزه کئن ساخلايير. اگر اونا اتدئيئمئز پئسلئيه گؤره بئزدن قئصاص آلسا، نه اده‌رئک؟"</verse>
        <verse osisID='Gen.50.16'>بونا گؤره ده يوسئفه خبر گؤندردئلر: "آتان اؤلوموندن قاباق بئزه وصئيّت اتدي کي،</verse>
        <verse osisID='Gen.50.17'>يوسئفه بله ديئن: «باخ سندن خاهئشئم بودور کي، قارداشلارينين گوناهيني و تقصئرئني باغيشلاياسان. آخي اونلار سنه پئسلئک ادئبلر. خاهئش ادئرئک، سن آتانين تاريسينين قوللاري اولان بئز قارداشلارينين گوناهيني باغيشلا.»" بو سؤزلر يوسئفه چاتاندا او آغلادي.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.18'>سونرا قارداشلاري اؤزلري يوسئفئن يانينا گدئب، قاباغيندا يره قاپانديلار و ددئلر: "باخ، بئز سنئن قوللارينيق."</verse>
        <verse osisID='Gen.50.19'>يوسئف اونلارا ددي: "مگر من تارييام کي، مندن قورخورسونوز؟</verse>
        <verse osisID='Gen.50.20'>باخين، سئز منئم حاقّيمدا پئس فئکره دوشدونوز، لاکئن تاري اونو ياخشي ائشه چِوئردي کي، بو گون گؤردويونوزو اتسئن و چوخلو آدامين حياتيني قوروسون.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.21'>داها قورخمايين، من هم سئزي، هم ده اؤولادلارينيزي ساخلاياجاغام." يوسئف اونلارا مهرئبان سؤزلرله تسلّی وردی.  </verse>
        <verse osisID='Gen.50.22'>
          يوسئفئن و آتاسينين نسلی مئصئرده ساکئن اولدو. يوسئف يوز اون ائل عؤمور سوردو.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.23'>او، اِفرايئمئن اوچونجو نسئل اؤولادلاريني گؤردو. مِنَسّه‌نئن اوغلو ماکئرئن اؤولادلاري دا يوسئفئن اَلئنده دوغولدو.</verse>
        <verse osisID='Gen.50.24'>بئر گون يوسئف قارداشلارينا ددي: "من اؤلورَم، آمّا تاري آرخايين سئزه نظر سالاجاق. او سئزي بو اؤلکه‌دن ائبراهئمه، ائسحاقا و يعقوبا ورمک اوچون آند ائچدئيي تورپاغا آپاراجاق."</verse>
        <verse osisID='Gen.50.25'>سونرا يوسئف ائسرايئلئن اؤولادلارينا آند ائچدئرئب ددي: "تاري آرخايين سئزه نظر سالاجاق. گدن زامان منئم سوموکلرئمي ده بورادان چيخاردارسينيز."  </verse>
        <verse osisID='Gen.50.26'/>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>