<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Azeri' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Azeri'>
        <title>Description_en=Southern Azeri Translation</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>About_en=Southern Azeri Translation</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Azeri</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Hag'>
      <chapter osisID='Hag.1'>
        <verse osisID='Hag.1.1'>
          داريوش پادشاهين حاکئمئيّتئنئن ائکئنجي ائلي، آلتينجي آيين بئرئنده، شِاَلتي‌اِل اوغلو يهودا والئسي زِروبّابئله و يِهوصاداق اوغلو باش کاهئن يوشَعه پيغمبر حَجَه‌ي واسئطه‌سئله ربّئن سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Hag.1.2'>"قوشونلار ربّی بله ديئر: «بو خالق ديئر کي، حله ربّئن معبدئني تزه‌دن قورماق واختي چاتماييب.»"  </verse>
        <verse osisID='Hag.1.3'>
          ربّئن بو سؤزو پيغمبر حَجه‌ي واسئطه‌سئله نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Hag.1.4'>"بو معبد خارابا قالديغي حالدا، مگر سئزئن اوچون واختي‌دير کي، دامي ياراشيقلي اِولرئنئزده اوتوراسينيز؟"</verse>
        <verse osisID='Hag.1.5'>ائندي قوشونلار ربّی بله ديئر: "حيات يوللارينيز حاقّيندا ياخشي دوشونون.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.6'>چوخ اَکئبسئنئز، آمّا آز گؤتوروبسونوز. يِيئرسئنئز، آمّا دويمورسونوز. ائچئرسئنئز، آمّا سوسوزلوغونوز ياتمير. گِيئنئرسئنئز، آمّا پالتارينيز سئزي ائستي ساخلامير. مَواجئبئنئز جيريق کئسه‌يه قويولور."  </verse>
        <verse osisID='Hag.1.7'>
          قوشونلار ربّی بله ديئر: "حيات يوللارينيز حاقّيندا ياخشي دوشونون.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.8'>داغلارا چيخيب آغاج گتئرئن و معبدي تزه‌دن قورون کي، منئم اوندان خوشوم گلسئن و عئزّتله‌نئم." بونو دئيَن ربدئر.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.9'>"چؤخ شي گؤزله‌دئنئز، آمّا باخ، آز اولدو. آز اولاني دا اِوه گتئرنده اونلاري سوووردوم. نه اوچون؟" قوشونلار ربّی بويورور: "منئم معبدئم خارابا قالديغي حالدا، سئز اؤز اِولرئنئزله مشغولسونوز.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.10'>سئزدن اؤتري بونا گؤره گؤيلر شِحئني، يِر ده محصولونو کَسدي.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.11'>يِره، داغلارا، تاخيلا، تزه شرابا، زيتون ياغينا، تورپاغين يتئردئيي هر محصولا، ائنسانا، حيوانا و اَللرئنئزئن بوتون زحمتئنه من قوراقليق اعلان اتدئم."  </verse>
        <verse osisID='Hag.1.12'>
          شِاَلتي‌اِل اوغلو زِروبّابئل‌له يِهوصاداق اوغلو باش کاهئن يوشَع و خالقين صاغ قالانلاري اؤزلرئنئن تاريسي ربّئن ددئکلرئندن، يعني پيغمبر حَجه‌يئن سؤزوندن ائطاعت اتدئلر. چونکي اونو اونلارين تاريسي رب گؤنده‌رمئشدي. خالق ربدن قورخدو.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.13'>ربّئن اِلچئسي حَجه‌ي رَبدن آلديغي وظئفه ائله خالقا بله ددي: "رب ديئر: «من سئزئنله‌يَم.»"</verse>
        <verse osisID='Hag.1.14'>رب شِاَلتي‌اِل اوغلو يهودا والئسي زِروبّابئلي، يِهوصاداق اوغلو باش کاهئن يوشَعي و خالقين بوتون صاغ قالانلاريني روحلانديردي. خالق گلدي و اؤزلرئنئن تاريسي اولان قوشونلار ربّئن معبدئنده ائشلَمَيه باشلادي.</verse>
        <verse osisID='Hag.1.15'>بو حادئثه داريوش پادشاهين حاکئمئيّتئنئن ائکئنجي ائلي، آلتينجي آيين ائيئرمي دؤردونده باش وردی.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Hag.2'>
        <verse osisID='Hag.2.1'>
          يدّئنجی آيين ائيئرمي بئرئنده پيغمبر حَجه‌ي واسئطه‌سئله ربّئن سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Hag.2.2'>"ائندي شِاَلتي‌اِل اوغلو يهودا والئسي زِروبّابئله، يِهوصاداق اوغلو باش کاهئن يوشَعه و خالقين صاغ قالانلارينا بله دِه:</verse>
        <verse osisID='Hag.2.3'>«سئزئن آرانيزدا کئم صاغ قالير، بورادا اولان معبدي اوّلکي عظمتئنده اولان حالدا گؤرموش اولسون؟ ائندي بوراني نجه گؤرورسونوز؟ گؤزونوز قاباغيندا سانکي بئر هِچه مگر چِورئلمه‌يئب؟</verse>
        <verse osisID='Hag.2.4'>ائندي آمّا، ای زِروبّابئل، قووّتلَن!» رب بويورور: «قووّتلَن، ای يِهوصاداق اوغلو باش کاهئن اولان يوشَع! ای بوتون اؤلکه خالقي، قووّتله‌نئن و ائشله‌يئن! چونکي من سئزئنله‌يَم.» قوشونلار ربّی بله بويورور:</verse>
        <verse osisID='Hag.2.5'>«مئصئردن چيخان زامان سئزئنله باغلاديغيم عهد بودور. و منئم روحوم آرانيزدادير. قورخمايين!»  </verse>
        <verse osisID='Hag.2.6'>
          قوشونلار ربّی بله ديئر: «تزلئکله من گؤيلري، يِري، دهنزي، تورپاغي بئر ده لرزه‌يه گتئره‌جيم!</verse>
        <verse osisID='Hag.2.7'>بوتون مئلّتلري لرزه‌يه سالاجاغام و بوتون مئلّتلرئن قئيمتلي خزئنه‌لري بورايا گله‌جک و بو معبدي جلاللا دولدوراجاغام.» قوشونلار ربّی بله بويورور.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.8'>«قيزيل منئمدئر، گوموش ده منئمدئر.» قوشونلار ربّی بله بويورور.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.9'>«آخيرکي معبدئن عظمتي، اَوّلکئندن اوستون اولاجاق.» قوشونلار ربّی بله بويورور: «بو يِره اَمئن-آمانليق وره‌جيم.» قوشونلار ربّی بله بويورور."  </verse>
        <verse osisID='Hag.2.10'>
          داريوشون حاکئمئيّتئنئن ائکئنجي ائلي، دوقّوزونجو آيين ائيئرمي دؤردونده ربّئن سؤزو پيغمبر حَجه‌يه نازئل اولدو.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.11'>قوشونلار ربّی بله بويورور: "شرئعت حاقّيندا کاهئنلردن سوروشون:</verse>
        <verse osisID='Hag.2.12'>«کئمسه جوبّه‌سئنئن اَته‌يئنده تقدئس اولونموش اَت گَزدئرَن زامان، اَته‌يي ائله چؤره‌يه، شوربايا، شرابا، زيتون ياغينا و يا هر هانسي بئر اَرزاغا اگر توخونسا، مگر اونلاري تقدئس اِدَر؟»" کاهئنلر بو سوآلا جاواب وردئلر: "خِير."</verse>
        <verse osisID='Hag.2.13'>حَجه‌ي ددي: "بس جسده توخونوب نجئسله‌نَن بئر آدام همئن ارزاقلاردان بئرئنه اگر توخونسا، او ارزاقي مگر نجئسله‌يَر؟" کاهئنلر جاواب وردی: "نجئسله‌يَر."  </verse>
        <verse osisID='Hag.2.14'>
          حَجه‌ي سونرا بله ددي: "رب بله بويورور: «بو خالق-بو مئلّت منئم گؤزومده بله‌دئر. اونلارين اَل‌لرئنئن هر عملي بله‌دئر. منه تقدئم اتدئکلري هر شي نجئسدئر.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.15'>ائندي بو گوندن اعتئبارن ياخشي دوشونون. ربّئن معبدئنئن داشي، داش اوستونه قويولمادان قاباق، ائشله‌رئنئز نجه گدئردي؟</verse>
        <verse osisID='Hag.2.16'>او زامان هر کئم ائيئرمي کئسه محصول اگر گؤزله‌يئردي، اون کئسه اولوردو. شراب چَنئندن کئم اَلّي قاب شراب چکمک ائسته‌يئردي، ائيئرمي قابليق شراب تاپيردي.»</verse>
        <verse osisID='Hag.2.17'>رب بله بويورور: «اؤزونوزو و اَللرئنئزئن بوتون زحمتئني ائستي يِل، کوف و دولو ائله ووردوم. آمّا گئنه ده منه ساري دؤنمَزدئنئز.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.18'>ائندي بو گوندن اعتئبارن ياخشي دوشونون. دوقّوزونجو آيين ائيئرمي دؤردوندن يعني ربّئن معبدئنئن بونؤوره‌سي قويولان گوندن سونرا، ياخشي دوشونون.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.19'>مگر آنباردا توخوم قاليب؟ مگر اوزوم، انجئر، نار و زيتون آغاجي بار گتئرمه‌يئب؟ بو گوندن اعتئبارن سئزه برکت وره‌جيم!»"  </verse>
        <verse osisID='Hag.2.20'>
          ربّئن بو سؤزو حَجه‌يه ائکئنجي دفه آيين ائيئرمي دؤردونده نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Hag.2.21'>"يهودا والئسي زِروبّابئله بله دِه: «من گؤيلري و يري لرزه‌يه گتئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Hag.2.22'>پادشاهليقلارين تختئني آلت-اوست اده‌جيم. مئلّتلرئن سلطنتلرئنئن گوجونو دارماداغين اده‌جيم. دؤيوش عارابالاري ائله سوروجولرئني آشيراجاغام، آتلارلا آتلي‌لار يِره سَرئله‌جکلر. هامي قارداش قيلينجي ائله قيريلاجاق.»"  </verse>
        <verse osisID='Hag.2.23'/>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>