<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Azeri' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Azeri'>
        <title>Description_en=Southern Azeri Translation</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>About_en=Southern Azeri Translation</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Azeri</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Jer'>
      <chapter osisID='Jer.1'>
        <verse osisID='Jer.1.1'>بونلار خئلقئيا اوغلو اِرِميانين سؤزلري‌دئر کي، بِنيامئن تورپاغينداکي عَناتوتدا ياشايان کاهئنلردن بئري ائدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.1.2'>يهودا پادشاهي آمون اوغلو يوشئيانين دؤورونده، اونون پادشاهليغينين اون اوچونجو ائلئنده اِرِميايا ربّئن سؤزو نازئل اولدو.</verse>
        <verse osisID='Jer.1.3'>بو، يهودا پادشاهي يوشئيا اوغلو يِهوياقئمئن دؤوروندن يهودا پادشاهي يوشئيا اوغلو صئدقئيانين پادشاهليغينين اون بئرئنجي ائلئنئن آخيريناجاق داوام وردی، اِله کي، بِشئنجي آيدا اورشلئم اهالئسي اسئرلئيه آپاريلدي.  </verse>
        <verse osisID='Jer.1.4'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.1.5'>"من سنه آنانين بطنئنده شکئل ورمه‌دن قاباق سني تانيديم، دوغولماميشدان قاباق سني تقدئس اتدئم. من سني مئلّتلره پيغمبر تعيئن اتمئشم."</verse>
        <verse osisID='Jer.1.6'>او واخت من ددئم: "آه، يا پروردئگار رب! باخ، منئم دانيشيق قابئلئيتئم يوخدور، چونکي حله جاوانام."</verse>
        <verse osisID='Jer.1.7'>آمّا رب منه ددي: "سن «جاوانام» دِمه. چونکي سني کئمئن يانينا گؤنده‌رسَم، گده‌جکسن، سنه نه امر اتسَم، اونو دئيه‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Jer.1.8'>آداملاردان قورخما، چونکي سني قورتارماق اوچون من سنئنله وارام." رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.1.9'>او زامان رب اَلئني اوزاتدي و آغزيما توخونوب منه ددي: "باخ، سؤزلرئمي سنئن آغزينا قويموشام.</verse>
        <verse osisID='Jer.1.10'>باخ، بو گون سني مئلّتلر و اؤلکه‌لر اوستونه تعيئن اتمئشم کي، اونلاري کؤکوندن ييخيب داغيداسان، قيريب محو اده‌سن، تئکئب اَکه‌سن."  </verse>
        <verse osisID='Jer.1.11'>
          ربّئن سؤزو منه نازئل اولوب ددي: "ای اِرِميا، نه گؤرورسن؟" من ددئم: "بادام آغاجينين بئر بوداغيني گؤرورم."</verse>
        <verse osisID='Jer.1.12'>او واخت رب منه ددي: "دوز گؤروبسن. چونکي من سؤزومو يرئنه يتئرمکده ساييغام."   </verse>
        <verse osisID='Jer.1.13'>
          ربّئن سؤزو ائکئنجي دفه منه نازئل اولوب ددي: "نه گؤرورسن؟" من ددئم: "قاينار بئر قازان گؤرورم کي، شئمالدان بو طرفه يؤنه‌لئب."</verse>
        <verse osisID='Jer.1.14'>او واخت رب منه ددي: "بو اؤلکه‌ده ياشايانلارين هاميسينين اوستونه شئمالدان بلا ياغاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.1.15'>چونکي باخ، من شئمال اؤلکه‌لرئنئن بوتون طايفالاريني چاغيريرام." رب بويورور؛ "اونلارين هر بئري گلئب اؤز تختئني اورشلئم دروازالارينين گئرئشئنده، اونون بوتون اطرافيندا اولان دووارلارينين ضئدّئنه، و بوتون يهودا شهرلرئنئن ضئدّئنه قوراجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.1.16'>بوتون پئسلئکلرئنه گؤره اونلارين ضئدّئنه حؤکملرئمي بئلدئره‌جيم. چونکي مندن اوز دؤنده‌رئب باشقا آللاهلارا بوخور يانديريبلار و اؤز اَللرئنئن ائشلرئنه سجده ادئبلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.1.17'>سنه گلئنجه؛ ائندي سن بِلئني قورشاييب چيخ، سنه امر اده‌جيئم بوتون شيلري اونلارا دِه. اونلاردان دهشته دوشمه، يوخسا من ده سني اونلارين قاباغيندا دهشته سالارام.</verse>
        <verse osisID='Jer.1.18'>باخ، من، بلی من بو گون سني بوتون اؤلکه‌نئن، يهودا پادشاهلارينين، بو يِرئن باشچيلارينين، کاهئنلرئنئن و خالقينين ضئدّئنه قالالي شهر، دمئر سوتون، و بورونج دووار اتمئشم.</verse>
        <verse osisID='Jer.1.19'>اونلار سنئنله ووروشاجاقلار، لاکئن گوجلري چاتماياجاق، چونکي سني قورتارماق اوچون من سنئنله وارام." رب بويورور.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.2'>
        <verse osisID='Jer.2.1'>
          ربّئن سؤزو منه نازئل اولوب ددي:</verse>
        <verse osisID='Jer.2.2'>"گت، اورشلئمئن قولاقلارينا اعلان ات کي، رب بله ديئر: «من سنئن جاوانليغينداکي مِهرئني، گلئن اولانداکي محبّتئني، صحرادا، اوت بئتمه‌ين تورپاقدا داليمجا گلدئيئني خاطيرلاييرام.</verse>
        <verse osisID='Jer.2.3'>او واخت ائسرايئل ربّه وقف اولموشدو و اونون محصولون نوباري ائدي. اوندان يئيَنلرئن هاميسي خاطاکار چيخديلار، اوستلرئنه بلا نازئل اولدو.»" رب بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Jer.2.4'>
          ای يعقوب نسلي، ای ائسرايئل نسلئنئن بوتون طايفالاري، ربّئن سؤزونو اِشئدئن،</verse>
        <verse osisID='Jer.2.5'>رب بله ديئر: "آتالارينيز منده نه حاقسيزليق تاپديلار کي، مندن اوزاقلاشديلار و پوچلوغون دالينجا گدئب اؤزلري ده پوچ اولدولار؟</verse>
        <verse osisID='Jer.2.6'>داها دِمه‌دئلر: «هارادادير او رب کی، مئصئر تورپاغيندان بئزي چيخارتدي، صحرادان، اوچوروملارلا دولو چؤل‌لردن، اؤلوم کؤلگه‌سئنده قالان قوراق تورپاقدان، بئر ائنسانين کِچمه‌دئيي، هچ کسئن ياشاماديغي دئياردان بئزی کِچئرتدي؟»</verse>
        <verse osisID='Jer.2.7'>من سئزي برکتلي تورپاغا گتئردئم کي، اونون ميوه‌لرئندن و نعمتلرئندن يئيه‌سئنئز. آمّا سئز گلدئنئز و تورپاغيمي نجئس اتدئنئز، منئم ائرثئمي ائيرنج بئر يِره چِوئردئنئز.</verse>
        <verse osisID='Jer.2.8'>کاهئنلر دِمه‌دئلر: «رب هارادادير؟» شرئعت موعلّئملري منی تانيماديلار، رهبرلر ده منئم ضئدّئمه عوصيان اتدئلر، پيغمبرلر بَعَلئن آدي ائله نبئلئک اتدئلر و فايداسيز شيلرئن دالينجا گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.2.9'>بونا گؤره من گئنه سئزئنله داعواچي اولاجاغام، من اؤولادلارينيزين اؤولادلاري ائله ده داعواچي اولاجاغام." رب بويورور  </verse>
        <verse osisID='Jer.2.10'>
          "سئز کئتّئم  ساحئل‌لرئنه گدئب گؤرون، قِدارا  آدام گؤنده‌رئب دئقّتله باخين. گؤرون بله بئر شي هچ اولوب؟</verse>
        <verse osisID='Jer.2.11'>آللاهلار اولماديقلاري حالدا، هچ اولوب بئر مئلّت آللاهلاريني دَيئشدئرسئن؟ لاکئن منئم خالقيم اؤز شؤوکتئني فايداسيز شيلره دَيئشئب.</verse>
        <verse osisID='Jer.2.12'>ای گؤيلر، سئز بونا مات قالين، تئر-تئر اَسئن، وئران قالين." رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.2.13'>"چونکي منئم خالقيم ائکي پئس عمل ادئب: منی، آخار سولارين منبعئني، آتيب اؤزلرئنه حوووضلار، سو ساخلامايان چاتلاق حوووضلار دوزَلدئبلر.  </verse>
        <verse osisID='Jer.2.14'>
          مگر ائسرايئل قولدور؟ مگر او، قول دوغولوب؟ بس نه اوچون قارت مالي اولوب؟</verse>
        <verse osisID='Jer.2.15'>اونون اوستونه جاوان آصلانلار نَرئلده‌يئب، سَسلرئني اوجالديبلار. اؤلکه‌سئني وئران ادئبلر. شهرلري يانيب، اوندا ياشايان هچ کس قالماييب.</verse>
        <verse osisID='Jer.2.16'>نوف و تَخپَنخِس ساکئنلري سنئن باشيني ياريبلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.2.17'>سني يوللا آپاران تارين ربّی ترک اتمکله، مگر بو ائشي سن اؤز باشينا گتئرمه‌يئبسن؟</verse>
        <verse osisID='Jer.2.18'>بس ائندي شئخور  سويوندان ائچمک اوچون مئصئره نئيه گِدئرسن؟ فَرات سويوندان ائچمَک اوچون آشورا نئيه گِدئرسن؟</verse>
        <verse osisID='Jer.2.19'>سني اؤز پئسلئيئن جزالانديراجاق، دؤنوکلويون سني ائصلاح اده‌جک. اونا گؤره بئل و گؤر کي، تارين ربّی آتماغين، مندن قورخماماغين پئس و آجي شيدئر." قوشونلار ربّی پروردئگار بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Jer.2.20'>
          "سنئن يوغونو چوخ زامان قاباق قيرديم، ائپلرئني قوپارتديم. آمّا سن ددئن: «سنه قوللوق اتميه‌جيم!» اوسته‌لئک هر اوجا تپه‌نئن اوستونده، بول يارپاقلي هر آغاجين آلتيندا فاحئشه کئمي يِره ياتيبسان.</verse>
        <verse osisID='Jer.2.21'>من سني ياخشي مِينه، تَر-تمئز توخوم کئمي اَکمئشدئم. نجه اولدو کي، عَلِيهئمه چيخيب قرئب مِينه‌‌يه دؤندون؟</verse>
        <verse osisID='Jer.2.22'>گرچي سن اؤزونو گئل‌آبي ائله يويورسان، بول کول سويو ائشله‌دئرسن، لاکئن گوناهينين لکه‌سي حله ده حوضورومدا قالير." پروردئگار رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.2.23'>"نجه دئيه بئلرسن کي، «نجئس ديئلم، بَعَل بوتلرئنئن يولو ائله گتمه‌مئشم؟» دره‌ده نجه رفتار اتدئيئنه باخ، نه اتدئيئني گؤر! سن قيزيشان، اورا-بورا قاچان دئشي دَوه کئمي‌سن،</verse>
        <verse osisID='Jer.2.24'>شهوتله هاواني ائيله‌ين، صحرايا اؤيرَشمئش وحشي اِششَک کئمي‌سن. قيزاندا اونو کئم ساخلايا بئلر؟ اونو ائسته‌ينلر اؤزلرئني يورمازلار، جوتلَشمه واختي اونو تاپارلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.2.25'>آياغي يالين گَزمه، بوغازين سوسوزلوقدان قوروماسين. آمّا سن ددئن: ‹خِير، فايداسي يوخدور! چونکي من ياد آللاهلاري سِومئشَم و اونلارين دالينجا گده‌جيم.›  </verse>
        <verse osisID='Jer.2.26'>
          اوغري توتولاندا نجه اوتانير، ائسرايئل نسلی ده پادشاهلاري، باشچيلاري، کاهئنلري و پيغمبرلري ائله بئرلئکده اِلَجه اوتانيرلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.2.27'>اونلار آغاجا «آتامسان»، داشا دا «منی سن دوغدون» ديئرلر. چونکي منه طرف اوزلرئني يوخ، آرخالاريني چِوئرئبلر. لاکئن اوستلرئنه بلا گلنده دئيه‌جکلر: «قالخ و بئزي قورتار.»</verse>
        <verse osisID='Jer.2.28'>لاکئن اؤزون اوچون دوزلتدئيئن بوتلرئن هارادادير؟ باشينا بلا گلدئيي واخت، اگر سني قورتارا بئلرلر، قوي اونلار گلسئنلر. چونکي سنئن آللاهلارين، شهرلرئنئن سايي قدردئر، ای يهودا!  </verse>
        <verse osisID='Jer.2.29'>
          نه اوچون منئمله داعواچي‌سينيز؟ سئز هامينيز منئم ضئدّئمه عوصيان ادئبسئنئز." رب بله بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.2.30'>"اؤولادلارينيزي بوشونا جزالانديرميشام؛ چونکي اونلار يولا گلمه‌دئلر. اؤز قيلينجينيز پيغمبرلرئنئزي ييرتيجي آصلان کئمي تلف ادئب."</verse>
        <verse osisID='Jer.2.31'>ای بو زامانين اؤولادلاري، ربّئن سؤزونه دئقّت ادئن: "مگر من ائسرايئل اوچون بئر صحرا اولموشام؟ و يا بئر ظولمت اؤلکه‌سي اولموشام؟ خالقيم نه اوچون ديئر کي، «بئز اؤز-اؤزوموزه آغاييق، بئر داها سنه طرف گلميه‌جيئک؟</verse>
        <verse osisID='Jer.2.32'>مگر قيز اؤز بَزَکلرئني، گلئن ده اؤز گلئنلئک قورشاغيني ياددان چيخاردا بئلر؟ آمّا منئم خالقيم اوزون مودّت منی ياددان چيخارديب.</verse>
        <verse osisID='Jer.2.33'>اويناشلارينين دالينا دوشمکده نه قدر ماهئرسن! لاپ پئس آروادلار بِله، سندن درس آلا بئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.2.34'>سنئن اَتَکلرئن قيريلان مؤحتاج و معصوم آداملارين قانينا بولاشيب؛ حال بو کي اونلاري اوغورلوق اوستونده توتمادين. حله بونونلا بِله،</verse>
        <verse osisID='Jer.2.35'>سن ديئبسن: «من تقصئرسئزم، ربّئن قضبي قطعن مندن يان کچه‌جک›. باخ، من سني موحاکئمه اده‌جيم، چونکي گوناه اتمه‌دئيئني ديئرسن.</verse>
        <verse osisID='Jer.2.36'>نه اوچون تِز-تِز دولانيب يولونو دَيئشئرسن؟ آشوردا خجئل اولدوغون کئمي مئصئرده ده خجئل اولاجاقسان.</verse>
        <verse osisID='Jer.2.37'>اورادان دا اَل‌لرئنله باشيني توتوب چيخاجاقسان، چونکي بِل باغلاديقلاريني رب ردّ ادئب، اونلارلا اوغور قازانا بئلميه‌جکسن."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.3'>
        <verse osisID='Jer.3.1'>
          رب ديئر: "اگر بئر آدام اؤز آرواديني بوشاسا، آرواد دا اونو ترک ادئب آيريسينا اَره گتسه، مگر او آدام بئر ده آروادينين يانينا قاييدار؟ بله اتسه، مگر اؤلکه کامئل بئر شکئلده نجئس اولماز؟ آمّا سن چوخلو اويناشي اولان بئر فاحئشه‌سن؛ آيا گئنه ده منه طرف دؤنورسن؟</verse>
        <verse osisID='Jer.3.2'>باشيني چيلپاق تپه‌لره طرف قالديريب باخ. سِوئشمه‌دئيئن يِر مگر وار؟ صحرادا ياشايان بدوي کئمي يول کناريندا اوتوردون و اويناشلاريني گؤزله‌دئن. زئناکارليغين و پئسلئکلرئنله اؤلکه‌ني نجئس اتدئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.3'>بونا گؤره ده ياغيشلارين آردي کَسئلدي و ياز ياغيشي ياغمادي. آمّا سن اوزسوز فاحئشه‌يه اوخشادين، اوتانماق ائستمه‌دئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.4'>مگر ائندي منی چاغيرمادين: «آتام، جاوانليغيمدان بَري سن منئم دوستومسان.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.5'>مگر همئشه‌لئک قضبلي اولاجاق؟ مگر ابده کئمي کئن ساخلاياجاق؟» باخ، دانيشيبسان و گوجون چاتديغي قدر پئسلئک ادئبسن."  </verse>
        <verse osisID='Jer.3.6'>
          يوشئيانين پادشاهليغي دؤورونده رب منه ددي: "دؤنوک ائسرايئلئن نه اتدئيئني گؤردون؟ هر اوجا تپه‌نئن اوستونه، بول يارپاقلي آغاجين آلتينا گدئب اورادا فاحئشه کئمي اولوب منه خيانت اتدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.7'>دوشونوردوم: «بوتون بونلاري ادندن سونرا منه طرف قاييداجاق.» آمّا او قاييتمادي. خيانتکار باجيسي يهودا دا بونو گؤردو.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.8'>دفه‌لرله زئنا اتدئيي اوچون دؤنوک ائسرايئله بوشانما کاغيذي ورئب اونو بوشاديم. لاکئن اونون خيانتکار باجيسي يهودا گئنه قورخمادي، او دا گدئب فاحئشه‌لئک اتدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.9'>هچ اهمئيّت ورمه‌دن زئناکارليغي ائله اؤلکه‌ني نجئس اتدي، داشلارا و آغاجلارا سجده ادئب خيانت اتدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.10'>بوتون بونلارا باخماياراق، اونون خيانتکار باجيسي يهودا منه بوتون قلبي ائله يوخ، حئيله ائله اوز توتدو." رب بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Jer.3.11'>
          رب منه ددي: "دؤنوک ائسرايئل خائن يهودا ائله موقايئسه‌ده داها صالح اولدو.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.12'>گت، بو سؤزلري شئمال سمتئنه اعلان ادئب دِه: «ای دؤنوک ائسرايئل، گری قاييت.»" رب بويورور. "سنه قضبله باخماياجاغام، چونکي من مرحمتلي‌يم." رب بويورور. "همئشه‌لئک کئن ساخلامارام.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.13'>آنجاق سن اؤز تقصئرئني بوينونا آل کي، تارين ربّئن ضئدّئنه عوصيان ادئبسن، هر بول يارپاقلي آغاجين آلتيندا ياد آللاهلارا کؤنول ورئبسن و منئم سؤزومه قولاق آسماييبسان." رب بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Jer.3.14'>
          "ای دؤنوک اؤولادلار، گری قاييدين" رب بويورور. "چونکي آغانيز منم. بئر-بئر شهردن، ائکي-ائکي طايفادان چيخارديب صحيونا گتئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.15'>اوره‌يئمه ياتان چوبانلاري سئزه وره‌جيم، سئزه آغيل و حئکمتله چوبانليق اده‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.16'>سئزئن اؤلکه‌ده تؤره‌يئب چوخالديغينيز گونلرده، داها ربّئن عهد سانديغيندان دانيشماياجاقلار" رب بويورور. "او سانديق بئر داها کئمسه‌نئن آغلينا گلميه‌جک، يادا سالينماياجاق، اونون اوچون داريخماياجاقلار، تزه‌سي ده دوزه‌لدئلميه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.17'>او زامان اورشلئمه «ربّئن تختي» دئيه‌جکلر. بوتون مئلّتلر ربّئن آدي خاطئرئنه اورشلئمده ييغيشاجاقلار. بئر داها پئس اورَکلرئنئن عئنادکارليغينا گؤره حرکت اتميه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.18'>او گونلرده يهودا نسلی ائسرايئل نسلی ائله بئرله‌شئب شئمال اؤلکه‌سئندن آتالارينيزا ائرث وردئيئم تورپاغا بئرلئکده گله‌جکلر.  </verse>
        <verse osisID='Jer.3.19'>
          من ددئم: «نجه ده ائستردئم، سني اوغوللاريمين آراسينا قويوم، سنه ائستَکلي تورپاغي مئلّتلر آراسيندا لاپ گؤزل ائرثي ورئم! گومان اتدئم کي، منی ‹آتام› چاغيراجاقسينيز، مندن اوز دؤنده‌رميه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.20'>بئر آرواد اؤز اَرئنه نجه خيانت ادئر، سئز ده منه اِله خيانت اتدئنئز، ای ائسرايئل نسلي!" رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.21'>"لوت تپه‌لر اوستونده بئر سَسائسرايئل اؤولادلارينين آغلاشما و يالواريشلاري اِشئدئلئر،چونکي اونلار يوللاريني آزيبلار،اؤزلرئنئن تاريسي ربّی ياددان چيخارديبلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.22'>گری قاييدين، ای دؤنوک اؤولادلار،من سئزئن دؤنوکلويونوزه شفا وره‌جيم."اونلار دا دئيه‌جکلر:"باخ، بئز سنه طرف گلئرئک،چونکي تاريميز رب سنسن.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.23'>دوغرودان دا، تپه‌لردن، داغلاردان گلن هاي-کوي يالاندير.اصلئنده ائسرايئلئن نئجاتي، تاريميز ربده‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.24'>جاوانليغيميزدان بَري اوتانديريجي بوتلر،آتالاريميزين زحمتئني، سورولرئني و مال- حيوانلاريني،اوغوللاريني و قيزلاريني تلف ادئب.</verse>
        <verse osisID='Jer.3.25'>قوي بئز خجالتئمئز ائچئنده ياتاق،قوي روسوايچيليق بئزي اؤرتسون،چونکي جاوانليغيميزدان ائندئيه‌جک، بئز و آتالاريميز،تاريميز ربّئن ضئدّئنه گوناه اتمئشئک،تاريميز ربّئن سؤزونه قولاق آسماميشيق." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.4'>
        <verse osisID='Jer.4.1'>رب بويورور: "ای ائسرايئل، اگر گری قاييداسان،منه طرف قاييداسان،ائيرنج بوتلرئني گؤزومون قاباغيندان گؤتوره‌سن،بئر داها يولدان آزمازسان؛</verse>
        <verse osisID='Jer.4.2'>حقئقت، عدالت و صالحلئکله«وار اولان ربّه آند اولسون!» ديئب آند ائچَرسن،او زامان مئلّتلر رب واسئطه‌سئله برکت آلارلار،و اونونلا فخر اِدَرلر."</verse>
        <verse osisID='Jer.4.3'>چونکي رب يهودا آداملارينا و اورشلئمه بله ديئر:"اؤزونوز اوچون تزه اَکئن يري شوخوملايين؛تئکانلار آراسيندا اَکمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.4'>ای يهودا آداملاري و اورشلئمده ياشايانلار،اؤزونوزو رب اوچون ختنه ادئن،اوره‌يئنئزئن ختنه اَتئني کَسئن.يوخسا پئس عمل‌لرئنئزه گؤره،قضبئم اود کئمي پوسکوروب يانديراجاق،سؤندورن اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.5'>يهودادا اعلان ادئن،اورشلئمده جار چکئب ديئن:«اؤلکه‌ده کَره‌ناي چالين!»اوجادان قيشقيريب امر ادئن:«گلئن، ييغيليب قالالي شهرلره گئرَک!»</verse>
        <verse osisID='Jer.4.6'>صحيونا گِدن يولو گؤرسه‌دن بئر بايراق قالديرين،پناه يري آختارين، دايانمايين.چونکي من شئمالدان بلا و بؤيوک قيرغين گتئره‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Jer.4.7'>آصلان يوواسيندان چيخيب،مئلّتلري محو ادن، يولا دوشوب.اؤز يِرئندن چيخيب کي، اؤلکه‌نئزي وئران اتسئن.شهرلرئنئز يِرله بئر اولاجاق،اورادا ساکئن اولان بئري قالماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.8'>بونا گؤره ده چول گِيئنئن،ياس توتوب آغلايين.چونکي ربّئن آلوولانان قضبي بئزدن دؤنمه‌يئب.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.9'>"او گون پادشاهين و باشچيلارين اوره‌يي دوشه‌جک." رب بله بويورور. "کاهئنلر مات قالاجاق، پيغمبرلر دوناجاق."</verse>
        <verse osisID='Jer.4.10'/>
        <verse osisID='Jer.4.11'>
          او واخت بو خالقا و اورشلئمه ديئله‌جک: "صحراداکي چيلپاق تپه‌لردن، خالقيما طرف ائستي بئر کولَک اسئر. بو کولَک، دن سووورماياجاق، تاخيل تمئزلَميه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.12'>منئم امرئمله بوندان دا گوجلو بئر کولَک اَسه‌جک و من ده ائندي اونلارا اؤز حؤکمومو بئلدئره‌جيم."  </verse>
        <verse osisID='Jer.4.13'>
          باخ، دوشمن بولودلار کئمي، اونون دؤيوش عارابالاري دا قاسيرغا کئمي اوجالير، آتلاري قارتاللاردان ائتي گِدئر. واي حاليميزا! چونکي برباد اولدوق.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.14'>ای اورشلئم، اوره‌يئني پئسلئکدن يويوب-تمئزله کي، خئلاص اولاسان. پئس فئکئرلرئن نه واختا قدر ائچئنده قالاجاق؟</verse>
        <verse osisID='Jer.4.15'>آرتيق داندان بئر سَس گلئر، اِفرايئمئن داغليق بؤلگه‌سئندن شرارت اِشئدئلئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.16'>"بونو مئلّتلره ائندي خبر ورئن! اورشلئمه خبر چاتديرين کي، اوزاق بئر اؤلکه‌دن گلن قوشون اونو موحاصئره‌يه آلاجاق، يهودا شهرلرئنئن قاباغيندا نعره چکه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.17'>اونلار زَمي گودوکچولري کئمي هر طرفدن شهره طرف گلئرلر، چونکي او، منئم ضئدّئمه عوصيان ادئب." رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.18'>"اؤز ائشلرئن، اؤز عمل‌لرئندئر کی، بونلاري سنئن باشينا گتئرئر. سنئن جزان نه آجي‌دير، لاپ اوره‌يئنه چاتيب.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.19'>آي جانيم، آي جانيم!عذابدان قيوريليرام.اوره‌يئم ائچئمده چيرپينير،ساکئت قالا بئلمئرَم.چونکي، ای جانيم،کَره‌ناي سَسئني، دؤيوش نعره‌سئني اشئدئبسن.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.20'>قيرغين اوستونه قيرغين گلئر،بوتون اؤلکه خارابا قاليب.چاديرلاريم قَفلَتَن، پرده‌لرئم بئر آندا داغيلير.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.21'>نه واختا قدر بايراق گؤره‌جيم،کَره‌ناي سَسي اِشئده‌جيم؟</verse>
        <verse osisID='Jer.4.22'>حقئقتن، خالقيم آخماقدير،منی تانيمير.اونلار جاهئل اؤولادلاردير،درّاکه‌لري يوخدور،عاغيللاري پئسلئک اتمه‌يه چاتير،ياخشيليق اتمه‌يئن نه اولدوغونو بئلمئرلر."</verse>
        <verse osisID='Jer.4.23'>من، اِرِميا، يِر اوزونه باخديم،شکئلسئز و بوشدور.گؤيلره باخديم،ائشيقلاري يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.24'>داغلارا باخديم، تئتره‌يئردئلر،بوتون تپه‌لر يِرلرئندن قوپوردو.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.25'>باخيب گؤردوم کي، بئر آدام قالماييب،گؤيده‌کي قوشلارين هاميسي اوچوب گدئبدئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.26'>باخيب گؤردوم کي، بَهَرلي تورپاق صحرايا چِورئلئب،ربّئن قاباغيندا بوتون شهرلري،اونون آلوولانان قضبي ائله داغيليب</verse>
        <verse osisID='Jer.4.27'>بلی، رب بله ديئر:"بوتون اؤلکه وئران اولاجاق،آنجاق قويماياجاغام کي، کامئل بئر شکئلده محو اولسون.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.28'>بونا گؤره يِر ياس توتاجاق،يوخاريدا گؤيلر قارالاجاق،چونکي بونو من دمئشم،بونا من قصد اتمئشم،فئکئرئمي دئشدئرميه‌جيم،سؤزومدن دؤنميه‌جيم ده.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.29'>بوتون شهرلرئن اهالئسيآتلي‌لارين و اوخ‌آتانلارين گورولتوسوندن قاچير.اونلار سيخ مِشه‌لره گئرئر، قايالارا ديرماشير.بوتون شهرلر ترک ادئلمئش،اونلاردا کئمسه ياشامير.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.30'>بس سن، ای وئران شهر، نه اده‌جکسن؟قيرميزي پالتار گِيئنسن ده،قيزيل بَزَکلر تاخسان دا،گؤزلرئنه سورمه سورتسن ده،عبث يِره اؤزونو بَزه‌يئرسن.اويناشلارين سنه خور باخيرلار،جانيني آلماق ائسته‌يئرلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.4.31'>بئر سَس اشئتدئم؛ دوغوش آغريسي چکن بئر آروادين سَسئنه بَنزَر.ائلکئني دوغوران آروادين چکدئيي عذابي!بو، اَللرئني اوزاتميش،نفسي کَسئلمئش صحيون قيزينين سَسي‌دئر.باغيرير: "واي حاليما!چونکي قاتئل‌لرئن قاباغيندا جانيم طاقتدن دوشور." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.5'>
        <verse osisID='Jer.5.1'>"اورشلئمئن کوچه‌لرئني گَزئن،اطرافا باخيب فئکئرله‌شئن،اونون ميدانلاريني آختارين.اگر بئر نفر دوز ائش گؤرَن،حقئقت آختاران آدام تاپاسينيز،من شهري باغيشلايارام.</verse>
        <verse osisID='Jer.5.2'>اونلار «وار اولان تارييا آند اولسون» دِسه‌لر ده،يقئن يالاندان آند ائچئرلر."</verse>
        <verse osisID='Jer.5.3'>يارب، گؤزلرئن حقئقته طرف مگر دؤنمه‌يئب؟سن اونلاري ووردون،لاکئن آغري حئسّ اتمه‌دئلر.سن اونلاري قيردين،آمّا عئبرت آلماديلار.اوزلرئني داشدان بَرک ادئبلر؛دؤنمک ائستمه‌يئبلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.5.4'>او واخت من ددئم: "بونلار آنجاق يوخسولدورلار، آخماقديرلار،چونکي ربّئن يولونو،اؤزلرئنئن تاريسينين حؤکملرئني بئلمئرلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.5.5'>من بؤيوکلرئن يانينا گدئباونلارلا دانيشارام،چونکي ربّئن يولونو،اؤزلرئنئن تاريسينين حؤکملرئني بئلئرلر."آنجاق اونلارين هاميسي دا بئرلئکده يوغو سينديريبائپلري قيريبلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.5.6'>بونا گؤره ده مِشه‌دن بئر آصلان چيخيباونلاري اؤلدوره‌جک،صحرادان قورد گلئب اونلاري پارچالاياجاق،شهر کناريندا پلنگ کمئن قوراجاق،شهردن چيخان هر آدام پارچالاناجاق.چونکي اونلارين عوصيانلاري چوخدور،دؤنوکلري ساييسيزدير.</verse>
        <verse osisID='Jer.5.7'>"سني نجه باغيشلايا بئله‌رم؟اؤولادلارين منی ترک ادئب،تاري اولمايان بوتلرئن آدي ائله آند ائچئب.من اونلاري دويدوردوغوم زامان،اونلار زئنا اتدئلر،فاحئشه‌لرئن اِولرئنه ييغيشديلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.5.8'>اونلار بَسلَنمئش، شهوتلي آتلار کئمئدئرلر.هر بئري قونشوسونون آروادينا کئشنه‌يئر."</verse>
        <verse osisID='Jer.5.9'>رب بويورور: "من بونلارا گؤره اونلاري جزالانديرماييم؟بله بئر مئلّتدن قئصاصيمي آلماييم؟</verse>
        <verse osisID='Jer.5.10'>اونلارين اوزوم آغاجلارينين سيرالاريندا گَزئب داغيدين،آمّا بوسبوتون محو اتمه‌يئن.مِينه بوداقلاريني قوپارديب آتين،چونکي اونلار ربّئن ديئل‌لر."</verse>
        <verse osisID='Jer.5.11'>رب بويورور:"ائسرايئل و يهودا نسلی منه کامئل خيانت ادئب.</verse>
        <verse osisID='Jer.5.12'>اونلار رب حاقّيندا يالان دانيشيب ديئبلر:«او هچ نه اتمز، باشيميزا بلا گلمز.نه قيلينج گؤره‌جيئک، نه قيتليق.»</verse>
        <verse osisID='Jer.5.13'>پيغمبرلر بوش‌بوغازديرلار.تارينين سؤزو اونلاردا ديئل،قوي اونلارين باشينا بو ائش گلسئن."</verse>
        <verse osisID='Jer.5.14'>بونا گؤره ده قوشونلار تاريسي رب بله ديئر:"بله سؤزلر ددئکلري اوچون،باخ، سؤزلرئمي سنئن آغزيندا اودا،بو خالقي دا اودونا چِوئره‌جيم،اود اونلاري يانديريب قورتاراجاق"</verse>
        <verse osisID='Jer.5.15'>رب بويورور: "باخ، ای ائسرايئل خالقي،اوزاقدان اوستونوزه بئر مئلّت گتئره‌جيم؛دئلئني بئلمه‌دئيئن، ددئکلرئني آنلاماديغينگوجلو و قدئم بئر مئلّت.</verse>
        <verse osisID='Jer.5.16'>اونلارين اوخدانلاري آچيق قبئر کئمئدئر،هاميسي ائگئد دؤيوشچودور.</verse>
        <verse osisID='Jer.5.17'>اونلار سنئن محصول و چؤره‌يئني يئيه‌جکلر.اوغوللار و قيزلاريني يئيه‌جکلر،سورولر و ناخيرلاريني يئيه‌جکلر،مِينه‌لر و اَنجئر آغاجلاريني يئيه‌جکلر.اِعتئماد اتدئيئن قالالي شهرلري قيلينجلا داغيداجاقلار."</verse>
        <verse osisID='Jer.5.18'>
          رب بويورور: "حتّا او گونلر ده سئزي کامئل قيريب يوخ اتميه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.5.19'>بئر واخت اونلار سوروشاجاقلار: «نه اوچون تاريميز رب بوتون بونلاري باشيميزا گتئردي؟» او واخت اونلارا بله دِه: «نجه منی ترک ادئب اؤز اؤلکه‌نئزده ياد آللاهلارا خئدمت اتدئنئز، اِلَجه ده ياد اِللی‌لره سئزئن اولمايان اؤلکه‌ده خئدمت اده‌جکسئنئز.»</verse>
        <verse osisID='Jer.5.20'>بونو يعقوب نسلئنئه اعلان ات،يهودايا اعلان ادئب دِه:</verse>
        <verse osisID='Jer.5.21'>«بو سؤزه قولاق آسين،ای عاغيلسيز و درّاکه‌سئز خالق،ای گؤزلري اولارکن گؤرمه‌ين!قولاقلاري اولارکن اشئتمه‌ين!</verse>
        <verse osisID='Jer.5.22'>مندن مگر قورخمورسونوز؟»" رب بويورور."منئم حوضورومدا تئتره‌مئرسئنئز؟چونکي من ابدی فرمانلا دهنز اوچون قومو سرحد قويموشام،بونا گؤره ده اوندان کِچه بئلمز.شَپه‌لري جوشسا دا، قالئب گله بئلمز.نَعره چکسه ده، کِچه بئلمز.</verse>
        <verse osisID='Jer.5.23'>آمّا بو خالقين عئنادلي و عوصيانکار اوره‌يي وار.اونلار آزيبلار، اؤز يوللاري ائله گدئبلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.5.24'>داها اؤز اورَکلرئنده دِمئرلر:«گلئن، ائندي تاريميز ربدن قورخاق،او کي، پاييز و ياز ياغيشلاريني بئزه واختيندا ورئر،موعَيّن بئچئن هَفته‌لرئني بئزئم اوچون قورويور.»</verse>
        <verse osisID='Jer.5.25'>تقصئرلرئنئز بونلاري سئزدن آليب،گوناهلارينيز سئزي بو نعمتدن محروم ادئب.</verse>
        <verse osisID='Jer.5.26'>چونکي منئم خالقيمين ائچئنده پئس آداملار وار:قوش اووچولاري کئمي کمئنده دورورلار،تله قوروب آدام توتورلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.5.27'>قوشلارلا دولو قفس کئمي، اونلارين اِولري حئيله ائله دولودور.بونون سايه‌سئنده اوجاليبلار، وارلانيبلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.5.28'>کؤکدورلر، يوغوندورلار،پئس ائشلرله حدلرئني آشيبلار،محکمه ائشلرئني، يِتئملرئن ائشلرئنيعدالتله حلّ اتمئرلر کي، کامياب اولسونلار.يوخسول‌لارين حاقّيندان دئفاع اتمئرلر"</verse>
        <verse osisID='Jer.5.29'>رب بويورور:"من بونلارا گؤره اونلاري جزالانديرماييم؟بله بئر مئلّتدن قئصاصيمي آلماييم؟</verse>
        <verse osisID='Jer.5.30'>بو اؤلکه‌ده حيرتلي و دهشتلي بئر ائش باش ورئب:</verse>
        <verse osisID='Jer.5.31'>پيغمبرلر يالاندان نبئلئک ادئرلر،کاهئنلر اؤز ائقتئدارلارينا داياناراق حؤکم سورورلر.خالقيم دا بونو بَيه‌نئر!آمّا آخيردا نه اده‌جکسئنئز؟" </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.6'>
        <verse osisID='Jer.6.1'>ای بِنيامئن اؤولادلاري،اورشلئمئن ائچئندن قاچيب قورتارين.تِقّوعه‌ده کَره‌ناي چالين،بِيت‌‌هَکّرِمده بئر ائشاره قويون،چونکي شئمالدان فلاکت،و بؤيوک بئر قيرغين ظاهئر اولور.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.2'>من گؤزل و ظرئف قيزي،صحيون قيزيني کَسئب آتاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.3'>چوبانلار اؤز سورولري ائله اونون يانينا گله‌جکلر،اونون اطرافيندا هر طرفدن چادير قوراجاقلار.هر کس اؤز يِرئنده سوروسونو اوتاراجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.4'>صحيون قيزينين ضئدّئنه دؤيوش اوچون حاضيرلاشين!قالخين، گلئن، گون اورتا چاغي هوجوم اِدَک!واي حاليميزا، چونکي گون توتقونلاشير،آخشام کؤلگه‌لري اوزانير.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.5'>قالخين، گلئن، گجه واختي هوجوم اِدَک!اونون سارايلاريني داغيداق!</verse>
        <verse osisID='Jer.6.6'>چونکي قوشونلار ربّی بله ديئر:"آغاج کَسئن،اورشلئمئن قاباغيندا سنگر قورون.بو شهر جزالانمالي‌دير،چونکي ظولمله دولوب-داشير.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.7'>بئر بولاقدان سو نجه آخير،بو شهردن ده پئسلئک اِله فيشقيرير.ائچئنده قدّارليق و سويغونچولوق سَسي اِشئدئلئر.گؤزومون قاباغيندا دائم درد و يارا وار.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.8'>ای اورشلئم، عئبرت آل،يوخسا جانيم سندن آيريلار،سني خارابايا، اَهالئسئز تورپاغا چِوئره‌رم."</verse>
        <verse osisID='Jer.6.9'>قوشونلار ربّی بله ديئر:"تَنَکدن آخير اوزوملر ييغيلان کئمي،ائسرايئلئن قالان اهالئسي ده ييغيليب قورتاراجاق.اوزوم‌ييغان کئمي گئنه مِينه بوداقلارينا اَلئني اوزات."</verse>
        <verse osisID='Jer.6.10'>کئمئنله دانيشيم،کئمه ائخطار ورئم کي، قولاق آسسين؟باخ، قولاقلاري باغلي‌دير، اِشئده بئلمئرلر.باخ، ربّئن سؤزوندن عار ادئرلر،اوندان خوشلاري گلمئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.11'>آمّا من ربّئن قضبي ائله دولموشام،اؤزومون قاباغيني توتماقدان يورولموشام."قضبئني کوچه‌ده اولان اوشاقلارين،ييغيلان جاوانلارين اوستونه تؤک.بلی، اَر ده، آرواد دا،قوجا دا، ياشا دولموش آدام دا بئرلئکده اسئر اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.12'>اِولري، زَمئلري، و آروادلاري دا باشقالارينا ورئله‌جک.چونکي اَلئمي اؤلکه‌ده ياشايانلارين ضئدّئنه اوزاداجاغام."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.13'>"اونا گؤره کي بؤيوکدن کئچئيه قدر،هر کس حارام قازانج دالينجا قاچير.پيغمبردن کاهئنه قدر هر کس حئيله قورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.14'>خالقيمين ياراسيني سؤزده ياخشيلاشديريرلار،«صولح، صولح» ديئرلر،آمّا صولح يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.15'>اتدئکلري ائيرنج ائشلر اوچون مگر اوتانيرديلار؟يوخ، اصلا اوتانميرديلار،اوتانيب قيزارماق دا بئلمئردئلر.بونا گؤره ده ييخيلانلار آراسيندا اونلار دا اولاجاقلار.من اونلاري جزالانديرديغيم واخت يِره سَرئله‌جکلر."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.16'>رب بله ديئر:"يوللار قيراغيندا دايانيب باخين،ازلدن اولان طرئقلري سوروشون.ياخشي يولون هارادا اولدوغونو اؤيره‌نئن،او يوللا گدئن.او واخت جانينيز دئنجلئک تاپار.لاکئن اونلار ددئلر: «او يوللا گتميه‌جيئک.»</verse>
        <verse osisID='Jer.6.17'>من سئزئن اوستونوزه کشئکچئلر قويوب ددئم:«کَره‌ناي سَسئنه قولاق آسين!»آمّا اونلار ددئلر: «قولاق آسماياجاغيق.»</verse>
        <verse osisID='Jer.6.18'>بونا گؤره ده، ای مئلّتلر، قولاق آسين،ای جاماعات، باشلارينا نه گله‌جيئني بئلئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.19'>اشئت، ای يِر اوزو،باخ، من بو خالقين باشينا فلاکت گتئرئرم.بو اونلارين نئيّتلرئنئن نتئجه‌سي اولاجاق.چونکي منئم سؤزلرئمه قولاق آسماييبلار،قانونومو دا ردّ ادئبلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.20'>شِبادان گتئرئلَن کوندور،اوزاق اؤلکه‌دن گلمئش عطئرلي قاميشنه‌يئمه لازيمدير؟يانديرما قوربانلارينيز منه مقبول ديئل،قوربانلارينيز منه خوش ديئل."</verse>
        <verse osisID='Jer.6.21'>بونا گؤره ده رب بله ديئر:"باخ، من بو خالقين قاباغينا مانعلر قوياجاغام.آتالار و اوغوللار بئرلئکده اونلارا ائلئشئب ييخيلاجاقلار.قونشو دوستو ائله بئرلئکده هلاک اولاجاق."</verse>
        <verse osisID='Jer.6.22'>رب بله ديئر:"باخ، شئمال اؤلکه‌سئندن بئر خالق گلئر،دونيانين اوزاق يِرلرئندن بؤيوک بئر مئلّت قالخاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.23'>اوخ-کامان و نئزه ائله سئلاحلانميش،قدّار و رحمسئزدئرلر.آتلارين اوستونده گلرکَن،سَسلري دهنز کئمي گورلايير.دؤيوشه حاضير دؤيوشچولر کئمي،قاباغيندا دوزوله‌جکلر کي، سنه هوجوم اتسئنلر،ای صحيون قيزي!"</verse>
        <verse osisID='Jer.6.24'>اونلارين خبرئني اشئتمئشئک،اَللرئمئز يانيميزا دوشوب.دوغان آرواد کئمي اونو آغري و سانجي توتوب.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.25'>چؤله چيخما، يولا دوشمه،چونکي دوشمنده قيلينج وار،هر طرفده دهشت وار.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.26'>ای منئم خالقيمين قيزي، چول گِيئن،کولده يووارلان.يگانه اوغلونا ياس توتان کئميياس توت و آجي-آجي آغلا.چونکي محو ادن، قَفلَتَن باشيميزين اوستونو آلاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.27'>"ای اِرِميا، من سني قويموشام کي،خالقيمي يوخلاييب ائمتاحان اده‌سن،اونلارا نظر قويوب عمل‌لرئني ائمتاحان اده‌سن.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.28'>هاميسي عئنادکار عوصيانچي‌دير،نَمّامليق اوچون گَزئرلر.بورونج و دمئر کئمي بَرکدئرلر،هاميسي فاسئد اولوب.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.29'>کؤروک شئدّتله اوفورور،قورغوشون اود ائچئنده اَرئيئر.دمئرچي عبث يِره اَرئدئر،چونکي پئسلر آيريلميرلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.6.30'>اونلارا «آتيلميش گوموش» دئيه‌جکلر،چونکي رب اونلاري آتيب."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.7'>
        <verse osisID='Jer.7.1'>
          ربدن اِرِميايا بو سؤز نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.7.2'>"ربّئن معبدئنئن دروازاسيندا دور و اورادا بو سؤزو اعلان ادئب دِه: «ای بوتون يهودا، ربّه عئبادت اتمک اوچون بو دروازالاردان گئرنلر، ربّئن سؤزونه قولاق آسين!</verse>
        <verse osisID='Jer.7.3'>ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: يوللارينيزي و عمل‌لرئنئزي ائصلاح ادئن و من سئزي بو يرده ياشاماغا قويارام.</verse>
        <verse osisID='Jer.7.4'>‹بورادا ربّئن معبدي وار، ربّئن معبدي وار، ربّئن معبدي وار› ديئب آلداديجي سؤزلره بِل باغلامايين.</verse>
        <verse osisID='Jer.7.5'>اگر يوللارينيزي و عمل‌لرئنئزي دوغرودان ائصلاح اده‌سئنئز، اگر قونشونوزلا، دوغرودان عدالتله رفتار اده‌سئنئز،</verse>
        <verse osisID='Jer.7.6'>اگر قرئبه، يِتئمه، و دول آروادا ظولم اتميه‌سئنئز، بو يرده گوناهسيز قان تؤکميه‌سئنئز، باشقا آللاهلارين طرفداري اولماييب اؤزونوزه ضرر وورماياسينيز،</verse>
        <verse osisID='Jer.7.7'>او زامان بورادا، ابدئلئک آتالارينيزا وردئيئم تورپاقدا، سئزي ياشاماغا قويارام.  </verse>
        <verse osisID='Jer.7.8'>
          باخ، سئز فايداسيز اولان آلدادان سؤزلره بِل باغلاييرسينيز.</verse>
        <verse osisID='Jer.7.9'>مگر اولار کي، اوغورلوق اده‌سئنئز، آدام اؤلدوره‌سئنئز، زئنا اده‌سئنئز، يالاندان آند ائچه‌سئنئز، بَعَل بوتلرئنه بوخور يانديراسينيز، تانيماديغيز باشقا آللاهلارين طرفداري اولاسينيز،</verse>
        <verse osisID='Jer.7.10'>سونرا منئم آديملا چاغيريلان بو معبده گلئب حوضورومدا دوراسينيز و ‹بئز اَمئن-آمانليقداييق› دئيه‌سئنئز کي، گدئب بوتون بو ائيرنج ائشلرئن اتمه‌سئنه داوام وره‌سئنئز؟</verse>
        <verse osisID='Jer.7.11'>مگر منئم آديملا چاغيريلان بو معبد، سئزئن نظرئنئزده، قولدور يوواسينا چِورئلئب؟ باخين، من، بلی من، سئزئن نه اتدئيئنئزي گؤرورم.»" رب بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Jer.7.12'>
          "ائندي آديمي ائلک دفه قويدوغوم شئلوداکي مسکنئمه گدئن و گؤرون کي، خالقيم ائسرايئلئن پئسلئيئنه گؤره اونا نه اتدئم."</verse>
        <verse osisID='Jer.7.13'>رب بويورور: "ائندي کي، سئز بوتون بو ائشلري گؤردونوز، دفه‌لر سئزئنله دانيشديغيم حالدا قولاق آسمادينيز، سئزي چاغيرديغيم حالدا جاواب ورمه‌دئنئز،</verse>
        <verse osisID='Jer.7.14'>بونا گؤره، شئلويا نه اتدئم، منئم آديملا چاغيريلان، بِل باغلاديغينيز بو معبدله، سئزه و آتالارينيزا وردئيئم بو يِرله ده اِله اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.7.15'>اِفرايئم نسلئندن اولان هموطنلرئنئزي نجه آتديم، سئزي ده گؤزومون قاباغيندان اِله آتاجاغام.  </verse>
        <verse osisID='Jer.7.16'>
          سن آمّا، (ای اِرِميا)، بو خالق اوچون دوعا اتمه، اونلار اوچون يالواريب خاهئش اتمه، حوضورومدا دا شفاعت اوچون دايانما؛ چونکي سؤزونه قولاق آسماياجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.7.17'>مگر گؤرمورسن کي، يهودا شهرلرئنده، اورشلئم کوچه‌لرئنده نه ادئرلر؟</verse>
        <verse osisID='Jer.7.18'>اوشاقلار اودون ييغيرلار، آتالاري اود يانديريرلار، آروادلار دا گؤي ملکه‌سئنه خمئر توتوب فطئر پئشئرئرلر. اونلار باشقا آللاهلارا مايع تقدئملري ورئرلر کي، منی قضبه گتئرسئنلر."</verse>
        <verse osisID='Jer.7.19'>رب بويورور: "مگر منی قضبه گتئرئرلر؟ مگر اؤزلرئني ائنجئدمئرلر، مگر اؤزلرئني روسواي اتمئرلر؟"</verse>
        <verse osisID='Jer.7.20'>بونا گؤره ده پروردئگار رب بله ديئر: "باخ بو يِرئن، ائنسانلارين، حيوانلارين، چؤل آغاجلارينين، تورپاغين محصولو اوستونه قضبئم و حئدّتئم تؤکوله‌جک؛ آليشيب ياناجاق و سؤنميه‌جک."  </verse>
        <verse osisID='Jer.7.21'>
          ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: "يانديرما قوربانلارينيزي باشقا قوربانلارينيزا قاتيب اَت ييئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.7.22'>چونکي آتالارينيزي مئصئر تورپاغيندان چيخاردان واخت، يانديرما قورباني و باشقا قوربان باره‌ده اونلارا امر ورمه‌دئم و بئر سؤز دِمه‌دئم.</verse>
        <verse osisID='Jer.7.23'>آنجاق اونلارا بونو امر ادئب ددئم: «سؤزومدن ائطاعت ادئن. او واخت من سئزئن تارينيز اولارام، سئز ده منئم خالقيم اولارسينيز. هر باره‌ده سئزه امر اتدئيئم يوللا گِدَرسئنئز و اوغور قازانارسينيز.»</verse>
        <verse osisID='Jer.7.24'>آمّا ائطاعت اتمه‌دئلر، قولاق آسماديلار. بونون عوضئنه اؤز ائستکلرئنه موطابئق، پئس اورَکلرئنئن عئنادکارليغينا موطابئق حرکت اتدئلر، ائره‌لئيه يوخ، گِرئيه گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.7.25'>آتالارينيز مئصئر تورپاغيندان چيخديقلاري گوندن بو گونه قدر، قوللاريم پيغمبرلري هر گون دفه‌لرله يانينيزا گؤنده‌ردئم.</verse>
        <verse osisID='Jer.7.26'>آمّا منی اشئتمه‌دئلر، قولاق آسماديلار، عئنادکارليق اتدئلر، آتالاريندان دا پئس ائشلر گؤردولر.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.7.27'>
          سن بوتون بو سؤزلري اونلارا دئيه‌جکسن، لاکئن سنه قولاق آسماياجاقلار؛ اونلاري چاغيراجاقسان، لاکئن سنه جاواب ورمَيه‌جکلر."</verse>
        <verse osisID='Jer.7.28'>سن اونلارا دِه: "بو همئن خالقدير کي، اؤز تاريسي ربّئن سؤزونه قولاق آسمادي و جزادان عئبرت آلمادي؛ حقئقت يوخ اولوب و اونلارين آغزيندان کَسئلئب.</verse>
        <verse osisID='Jer.7.29'>ای اورشلئم، ساچيني کَسئب آت،لوت تپه‌لر اوستونده مرثئيه اوخو،چونکي رب قضبلَندئيي نسلی ردّ ادئب، </verse>
        <verse osisID='Jer.7.30'>
          اونا گؤره کي، يهودا اؤولادلاري گؤزومده پئس اولان ائشلر گؤروبلر." رب بويورور. "منئم آديملا چاغيريلان معبده ائيرنج بوتلرئني قويوب اوراني نجئسله‌يئبلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.7.31'>اونلار بِن‌هئنّوم دره‌سئنده‌کي توفِت پرستئشگاهلاريني تئکئبلر کي، اوغوللار و قيزلاريني اوددا يانديرسينلار. من بله بئر شيي نه امر اتدئم، نه ده آغليما گتئردئم.»"  </verse>
        <verse osisID='Jer.7.32'>
          رب بويورور: "بونا گؤره ده، باخين، اِله گونلر گله‌جک کي، اورايا توفِت و يا بِن‌هئنّوم دره‌سي يوخ، قيرغين دره‌سي ديئله‌جک. توفِتده يِر قالمايانا قدر اؤلولري باسديراجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.7.33'>بو خالقين جسدلري گؤيده‌کي قوشلارا، يرده‌کي حيوانلارا يمک اولاجاق، اونلاري قورخودوب قاچيردان دا اولماياجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Jer.7.34'>يهودا شهرلرئنده، اورشلئم کوچه‌لرئنده سِوئنج و شادليق سَسئني، بَي-گلئن سَسئني کَسه‌جيم، چونکي اؤلکه وئران اولاجاق."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.8'>
        <verse osisID='Jer.8.1'>رب بويورور: "او واخت يهودا پادشاهلارينين و باشچيلارينين، کاهئنلرئنئن، پيغمبرلرئن و اورشلئمده ياشايانلارين سوموکلرئني قبئرلرئندن چيخارديب آتاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.8.2'>اونلارين سوموکلري سِودئکلري، قوللوق اتدئکلري، طرفداري اولدوقلاري، آختارديقلاري، و سجده اتدئکلري گونشئن، آيين و بوتون گؤي جئسئم‌لرئنئن قاباغينا تؤکوله‌جک. اونلار بئر يِره ييغيليب باسديريلماياجاق؛ تورپاغين اوستونده پِيئن کئمي اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.8.3'>بو پئس طايفادان صاغ قالانلارين هاميسي، آتديغيم هر يرده حياتي يوخ، اؤلومو سِچه‌جک." قوشونلارين ربّی بله بويورور. </verse>
        <verse osisID='Jer.8.4'>اونلارا دئيه‌جکسن: رب بله ديئر:"مگر ييخيلانلار قالخمازلار؟يولدان آزان مگر گری قاييتماز؟</verse>
        <verse osisID='Jer.8.5'>بس نه اوچون بو خالق يولدان آزيب؟نه اوچون اورشلئم دائم دؤنوکلوک ادئر؟اونلار يالاني بَرک توتوبلار،دؤنمک ائسته‌مئرلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.8.6'>من قولاق آسيب اشئتمئشم:دوز دانيشماييبلار،«نه اتدئم؟» ديئب هچ کس اؤز پئسلئيئندن تؤوبه اتمئر.هر بئري دؤيوشه آتيلان آت کئمي،اؤز يولونا طرف دؤنوب.</verse>
        <verse osisID='Jer.8.7'>حتّا گؤيده اوچان لِيلَک ده اؤز واختيني بئلئر،قومرو، قارانقوش، و دورنا دااوچوب گله‌جکلري واختي ساخلايير،آمّا منئم خالقيم ربّئن حؤکملرئني بئلمئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.8.8'>نجه دئيه بئلرسن کي، «بئز حئکمتلي‌يئک،ربّئن قانونو بئزده‌دئر؟»باخ، کاتئبلرئن حئيله‌گَر قلمي،اونو بئر يالانا چِوئرئب.</verse>
        <verse osisID='Jer.8.9'>حئکمتلی‌لر روسواي اولورلار،چاشيب تورا دوشورلر؛باخ، اونلار ربّئن سؤزونو ردّ ادئبلر.بس اونلارين حئکمتي نه‌ده‌دئر؟</verse>
        <verse osisID='Jer.8.10'>بونا گؤره ده آروادلاريني باشقا آداملارا،زَمئلرئني ده باشقا صاحئبلره وره‌جيم،اونا گؤره کي بؤيوکدن کئچئيه قدر،هر کس حارام قازانج دالينجا قاچير.پيغمبردن کاهئنه قدر، هر کس حئيله قورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.8.11'>خالقيمين قيزينين ياراسيني سؤزده ياخشيلاشديريرلار.«صولح، صولح» ديئرلر،لاکئن صولح يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Jer.8.12'>اتدئکلري ائيرنج ائشلر اوچون مگر اوتانيرديلار؟يوخ، هچ اوتانميرديلار،اوتانيب-قيزارماق دا بئلمئردئلر.بونا گؤره ده ييخيلانلار آراسيندا اونلار دا اولاجاقلار.جزالانديريلديقلاري واخت، يِره سَرئله‌جکلر."رب ديئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.8.13'>"اونلاري قطعن قيراجاغام."رب بله بويورور."تَنَک اوزوم گتئرميه‌جک،انجئر آغاجي بار ورميه‌جک،يارپاق سولاجاق.من اونلارا نه وردئم،هاميسي اَللرئندن آليناجاق."</verse>
        <verse osisID='Jer.8.14'>«نه اوچون يِرئمئزده اوتورموشوق؟ييغيلين، قوي گدئب قالالي شهرلره گئرَک،قوي اورادا هلاک اولاق،چونکي تاريميز رب بئزي هلاک اولماغا تسلئم ادئب،بئزه زَهَرلي سو ائچئردئب،اونا گؤره کي، ربّئن ضئدّئنه گوناه اتمئشئک.</verse>
        <verse osisID='Jer.8.15'>صولح گؤزله‌يئردئک، آمّا هچ خيئر گلمه‌دي.شفا واختيني گؤزله‌‌دئک،آمّا باخ، دهشت گلدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.8.16'>داندان اونلارين آتلارينين فينخيرتيسي اِشئدئلئر،آتلارينين کئشنَمه‌ سَسئندن بوتون اؤلکه تئتره‌يئر.اونلار گلئرلر،تورپاغي و اورادا اولان هر شيي،شهري و اورادا ياشايانلاري يِيئب-قورتاريرلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.8.17'>باخين، من اوستونوزه ائلانلار،اووسونلا رام اولمايان افعئلر گؤنده‌ره‌جيم،اونلار سئزي سانجاجاقلار." رب بله بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.8.18'>قوصّم منی اؤزونده بوغور،اوره‌يئم سئنَمده طاقتسئزدئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.8.19'>باخين، قولاق آسين!اوزاق اؤلکه‌دن خالقيمين قيزينين فرياديني اِشئدئرم:«مگر رب صحيوندا يوخدور؟اونون پادشاهي مگر اورادا ديئل؟  اونلار نه اوچون اويما بوتلري ائله،ياد بوتلري ائله منی قضبلندئرئبلر؟</verse>
        <verse osisID='Jer.8.20'>«بئچئن آخيرا چاتدي، ياي قورتاردي،بئز خئلاص اولماديق.»</verse>
        <verse osisID='Jer.8.21'>خالقيمين قيزينين ياراسيندان من ده يارالانديم،ياس توتموشام، دهشت منی بورويوب.</verse>
        <verse osisID='Jer.8.22'>مگر گئلعاددا مَلحم يوخدور؟مگر اورادا حَکئم يوخدور؟اگر وار،بس خالقيمين قيزينا نه اوچون شفا ورئلمه‌دي؟</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.9'>
        <verse osisID='Jer.9.1'>کاش کي، باشيم بولاق اولايدي،گؤزلرئم ياش چِشمه‌سئنه دؤنَيدي کي،خالقيمين قيزينين اؤلدورولَنلري اوچونگجه‌-گوندوز آغلاييم.</verse>
        <verse osisID='Jer.9.2'>کاش کي، کئمسه منه صحراداسيّاحلارين سيغيناجاغيني ورَيدي کي،من خالقيمي ترک ادئباونلاردان اوزاقلاشايديم.چونکي اونلارين هاميسي زئناکارديرلار،خائن ييغينديرلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.9.3'>دئل‌لرئني يالان اوچون کامان کئمي دارتيرلار،اؤلکه‌ده حقئقت اوچون يوخ، يالان اوچون گوجله‌نئبلر،چونکي پئسلئيي پئسلئک دالينجا ادئرلر،و منی تانيميرلار." رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.9.4'>"هر کس قونشوسوندان چکئنسئن،قارداشينا دا اِعتئماد اتمه‌سئن.چونکي هر قارداش آيريسينا حئيله ائشله‌دئر،هر قونشو نمّامليق ادئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.9.5'>هر کس اؤز قونشوسونو آلدادير،دوغرو دمئر.دئل‌لرئني يالان دانيشماغا اؤيره‌دئبلر،يورولانا قدر گوناه ائشله‌دئرلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.9.6'>ای اِرِميا، حئيله‌نئن اورتاسيندا ياشاييرسان،حئيله‌دن اؤتري منی تانيماق ائسته‌مئرلر."رب بله بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.9.7'>بونا گؤره ده قوشونلار ربّی بله ديئر:"باخ، من اونلاري اَرئدئب خالئصلَشدئره‌جيم،ائمتاحاندان کچئرده‌جيم.چونکي خالقيمين قيزي اوچون داها نه اده بئله‌رم؟</verse>
        <verse osisID='Jer.9.8'>دئل‌لري اؤلدوروجو اوخدور،مکرله دانيشيرلار.بئري آغزي ائله قونشوسونا باريشدان دانيشير،لاکئن اوره‌يئنده اونا تله قورور."</verse>
        <verse osisID='Jer.9.9'>رب بويورور:"بونلارا گؤره اونلاري جزالانديرماييم؟بله بئر مئلّتدن قئصاصيمي آلماييم؟"</verse>
        <verse osisID='Jer.9.10'>داغلار اوچون آغلاييب ياس توتاجاغام،چؤلون اوتلاقلاري اوچون مرثئيه اوخوياجاغام.چونکي هاميسي يانيب،داها کئمسه اورادان کِچمئر،ناخيرين بؤيورمه‌سي اِشئدئلمئر؛گؤيون قوشلاري و وحشي حيوانلار دا قاچيب گدئب.</verse>
        <verse osisID='Jer.9.11'>"اورشلئمي داش قالاقلارينا،چاقّال يوواسينا دؤنده‌ره‌جيم؛يهودا شهرلرئني ساکئنسئز بئر خاراباليغا چِوئره‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Jer.9.12'>
          حکئم بئر آدام مگر وار، بونو آنلاسين؟ کئم وار کي، ربّئن دئلي اونونلا دانيشيب، اِله کي، او دا اونو اعلان اتسئن؟ نئيه بو اؤلکه محو اولوب، صحرا کئمي يانيب و هچ کس اورادان کِچمئر؟</verse>
        <verse osisID='Jer.9.13'>رب ددي: "اونا گؤره بله اولدو کي، اونلار اوچون قويدوغوم قانونومو ردّ اتدئلر، سؤزومه قولاق آسماييب اونا موطابئق عمل اتمه‌دئلر،</verse>
        <verse osisID='Jer.9.14'>لاکئن اورَکلرئنئن عئنادکارليغينا گؤره رفتار ادئب آتالارينين اؤيرَتدئيي کئمي بَعَل بوتلرئنئن دالينجا گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.9.15'>بونا گؤره ده ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: «باخ، من بو خالقا يووشان يِدئرده‌جيم، اونلارا زَهَرلي سو ائچئرده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.9.16'>اونلاري اِله مئلّتلرئن آراسينا سَپه‌ليه‌جيم کي، اونلاری نه اؤزلري تانيميشديلار، نه ده آتالاري. اونلاري محو ادنه‌جک آرخالارينجا قيلينج گؤندره‌جيم.»"</verse>
        <verse osisID='Jer.9.17'>قوشونلار ربّی بله ديئر:"ائندي دوشونون،مرثئيه‌چي آروادلاري چاغيرين گلسئنلر،شئون ادن آروادلاري چاغيرين گلسئنلر!</verse>
        <verse osisID='Jer.9.18'>قوي اونلار تَلَسئب او قدر بئزئم اوچون مرثئيه اوخوسونلار کي،گؤزلرئمئزدن ياش آخسين،کئرپئکلرئمئزدن سو سوزولسون."</verse>
        <verse osisID='Jer.9.19'>چونکي صحيوندان شئون سَسي اِشئدئلئر:"بئز نجه تالان اولوندوق،يامان روسواي ادئلمئشئک.چونکي اؤلکه‌ني ترک اتمئشئک،چونکي مسکنلرئمئزي داغيديبلار."</verse>
        <verse osisID='Jer.9.20'>ای آروادلار، ربّئن سؤزونو اِشئدئن،قويون قولاقلارينيز اونون آغزيندان چيخان سؤزو اشئتسئن.قيزلارينيزا شئون اتمه‌يي اؤيره‌دئن،هر کس قونشوسونا مرثئيه اوخوماغي اؤيرتسئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.9.21'>چونکي اؤلوم پنجره‌لرئمئزه ديرماشيب،سارايلاريميزا گئرئب کي،کوچه‌ده اوشاقلاري،ميدانلاردا جاوانلاري قيريب کَسسئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.9.22'>دانيش: "رب بله ديئر:«ائنسان جسدلري زَمئده پِيئن کئمي،بئچئنچئنئن دالينجا قالان تايا کئمي يِره ييخيلاجاق.آمّا اونلاري ييغيب آپاران اولماياجاق.»"</verse>
        <verse osisID='Jer.9.23'>رب بله ديئر: "قوي حئکمتلي آدام حئکمتي ائله فخر اتمه‌سئن، ائگئد اؤز گوجو ائله فخر اتمه‌سئن، وارلي دا اؤز ثروتي ائله فخر اتمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.9.24'>آنجاق فخر ادن بونونلا فخر اتسئن کي، منی درک ادئر و تاني‌يير. بئلئر کي، من يِر اوزونده محبّتله، عدالت و صالحلئکله عمل ادن ربّم. چونکي بونلاردان خوشلانيرام." رب بله بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Jer.9.25'>
          رب بويورور: "باخين، او گونلر گلئر کي، من بوتون آنجاق جئسمن ختنه اولانلاري جزالانديرجاغام؛</verse>
        <verse osisID='Jer.9.26'>مئصئري، يهوداني، اِدومو، عَمّون اؤولادلاريني، موآبي، چؤلده ياشاييب کَکئل‌لرئني قيرخانلارين هاميسيني جزالانديرجاغام، چونکي بوتون بو مئلّتلر ختنه‌سئزدئرلر، بوتون ائسرايئل نسلئنئن ده اوره‌يي ختنه‌سئزدئر."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.10'>
        <verse osisID='Jer.10.1'>
          ربّئن سئزه ددئيي سؤزو اِشئدئن، ای ائسرايئل نسلي!</verse>
        <verse osisID='Jer.10.2'>رب بله ديئر:"آيري مئلّتلرئن يولونو اؤيرنمه‌يئن،گؤي علامتلرئندن دهشته گلمه‌يئن،بونلاردان باشقا مئلّتلر دهشت ادئرلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.3'>چونکي خالقلارين رسم-روسوملاري بوش شي‌دئر.مِشه‌دن کَسئلمئش اودوندور،اوستا اَلئنئن کَسکئسی ائله اونا شکئل ورئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.4'>اونو قيزيل و گوموشله بَزه‌يئرلر،چکوجلا، ميخلا بَرکئدئرلر کي،يِره هِل‌لَنمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.5'>بوتلري خئيار بوستانينداکي مترسک کئمي دئرلر،دانيشا بئلمئرلر.اونلاري داشيماق لازيمدير،چونکي يِرئيه بئلمئرلر.اونلاردان قورخمايين،چونکي هچ بئر ضرر يتئره بئلمئرلر،فايدالاري دا هچ يوخدور."</verse>
        <verse osisID='Jer.10.6'>سنئن کئمي تاري يوخدور، يارب؛سن بؤيوکسن، عظمتده آدين بؤيوکدور.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.7'>ای مئلّتلرئن پادشاهي، سنه کئم حؤرمت اتمَز؟سنه حؤرمت ياراشير،چونکي مئلّتلرئن بوتون حئکمتلی‌لري آراسيندا،بوتون مملکتلرئنده سنئن کئمئسي يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.8'>اونلارين هاميسي عاغيلسيز و آخماقديرلار،فايداسيز بوتلردن نه اؤيره‌نئله‌بئلر کي؟آغاجدان دوزه‌لمئشدئرلر!</verse>
        <verse osisID='Jer.10.9'>تَرشئشدن دؤيولموش گوموش،اوفازدان قيزيل گتئرئلئر.اوستانين و زرگرئن اَلي ائله دوزه‌لدئلن بوته؛لاجورد و ارغوان پالتار گِيئندئرئلئر.هاميسي باجاريقلي آداملارين اَلي ائشئدئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.10'>آمّا رب حقئقي تاري‌دير.وار اولان تاري‌دير، ابدی پادشاه اودور.قضبئندن يِر تئتره‌ير،حئدّتئنئن قاباغيندا مئلّتلر دورا بئلمز.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.11'>اونلارا بله دئيه‌جکسن: "يري و گؤيو ياراتمايان آللاهلار ير اوزوندن و گؤيون آلتيندان يوخ اولاجاقلار."</verse>
        <verse osisID='Jer.10.12'>ربدئر کي، قودرتي ائله يِر اوزونو ياراتدي،حئکمتي ائله دونياني قوردو،درّاکه‌سي ائله گؤيلري يايدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.13'>او گورلاياندا، گؤيلرده‌کي سولار جوشا گلئر،يِرئن اوجقارلاريندان بولودلاري اوجالدير،ياغيش اوچون شئمشک چاخديرير،آنبارلاريندان کولَک چيخاردير.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.14'>هر کس آغيلسيزدير، معرئفتسئزدئر.هر زرگر دوزلتدئيي بوتدن اوتانير،چونکي اونون تؤکدويو بوت پوچدور،اونلاردا نفس يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.15'>اونلار بوش شي‌دئرلر،مسخره‌دئرلر.جزا واختلاري گلن زامان، اونلار دا محو اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.16'>لاکئن يعقوبا نصئب اولان اونلارا بَنزه‌مز؛چونکي هر شيي يارادان اودور.ائسرايئل اونون ائرث قبئله‌سي‌دئر،اونون آدي قوشونلار ربّي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.17'>ای موحاصئره‌يه آلينان شهرده ياشايان،اشيالاريني يردن باغلامايا ييغ.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.18'>چونکي رب بله ديئر:"باخ، من بو دفه اؤلکه‌نئن ساکئنلرئنيساپاندلا آتاجاغام.اونلاري سيخيشديراجاغام کي،دوشمن اَلئنه کچسئنلر." </verse>
        <verse osisID='Jer.10.19'>يارامدان اؤتري، واي حاليما!يارام صاغالماز.آنجاق من ددئم:"قطعن، مرض، منئم مرضئم،اونا دؤزمه‌لي‌يَم."</verse>
        <verse osisID='Jer.10.20'>چاديريمين ييخيليب،بوتون ائپلرئم قوپوب.اوشاقلاريم منی ترک ادئب و آرتيق يوخدورلار.چاديريمي تزه‌دن قوران، پرده‌لرئمي تزه‌دن آسان قالماييب.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.21'>چونکي خالقين چوبانلاري آغيلسيز اولوبلار،ربدن مصلحت آلماييبلار.بونا گؤره ده اوغور قازانماييبلار،بوتون سورولري ده داغيليب.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.22'>بئر خبر سَسي گلئر، قولاق آسين!شئمال اؤلکه‌سئندن بؤيوک گورولتو گلئر کي،يهودا شهرلرئني خاراباليغا،چاقّال يوواسينا چِوئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.23'>يارب، بئلئرم کي، ائنسانين عؤمرو اؤز اَلئنده ديئل.قدملرئنه طرئق ورمک ده اونون ائشي ديئل.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.24'>منی ائصلاح ات، يارب،آنجاق قضبئنله يوخ، عدالتله.يوخسا منی هچه چيخاردارسان.</verse>
        <verse osisID='Jer.10.25'>قضبئني سني تانيمايان مئلّتلرئن،آديني چاغيرمايان طايفالارين اوستونه تؤک.چونکي اونلار يعقوب نسلئني اودوبلار،اونو يِيئب- قورتاريبلار،يوردونو وئران قويوبلار."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.11'>
        <verse osisID='Jer.11.1'>
          ربدن اِرِميايا بو سؤز نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.11.2'>"بو عهدئن سؤزلرئنه قولاق آس، يهودا آداملارينا و اورشلئمده ياشايانلارا ديئب</verse>
        <verse osisID='Jer.11.3'>بئلدئر کي، ائسرايئلئن تاريسي رب بله ديئر: «لعنت اولسون او آداما کي، بو عهدئن سؤزلرئنه قولاق آسمير.</verse>
        <verse osisID='Jer.11.4'>بو عهد باره‌سئنده من آتالارينيزي مئصئر تورپاغيندان، دمئر اَرئدن کوره‌نئن ائچئندن چيخارتديغيم واخت امر ادئب ددئم: ‹منئم سؤزومه قولاق آسين، سئزه امر اتدئيئم هر شيي ادئن. او واخت سئز منئم خالقيم، من ده سئزئن تارينيز اولارام.</verse>
        <verse osisID='Jer.11.5'>بله اده‌سئنئز، من ده آتالارينيزا آند ائچئب وعده وردئيئم شيه عمل اده‌رم، بو گون سئزئن اولان تورپاغي سود و بال آخان تورپاغي سئزه وره‌رم.›»" او واخت جاواب ورئب ددئم: "آمئن، يارب."  </verse>
        <verse osisID='Jer.11.6'>
          رب منه ددي: "بو سؤزلرئن هاميسيني يهودا شهرلرئنده و اورشلئم کوچه‌لرئنده جار چکئب دِه: «بو عهدئن سؤزلرئنه قولاق آسين، اونلارا عمل ادئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.11.7'>بلی، من آتالارينيزا اونلاري مئصئر تورپاغيندان چيخارتديغيم گوندن ائندئيه قدر جئدّي ائخطار وردئم. اونلارا دفه‌لرله ائخطار ورئب ددئم: ‹منئم سؤزومه قولاق آسين.›</verse>
        <verse osisID='Jer.11.8'>آمّا گئنه ده اونلار قولاق آسماديلار، دئقّت اتمه‌دئلر. هر کس پئس اوره‌يئنئن عئنادکارليغينا موطابئق ياشادي. بونا گؤره ده، من بو عهدده ديئلَن بوتون جزالاري اونلارين باشينا گتئردئم. من اونلارا بو عهده عمل اتمه‌يي امراتمئشدئم، آمّا اونلارعمل اتمه‌دئلر.»"  </verse>
        <verse osisID='Jer.11.9'>
          سونرا رب منه ددي: "يهودا آداملاري و اورشلئمده ياشايانلار آراسيندا بئر قصد اوزه چيخيب.</verse>
        <verse osisID='Jer.11.10'>اونلار سؤزلرئمه قولاق آسماق ائستمه‌ين اَجدادلارينين گوناهلارينا قاييديبلار، باشقا آللاهلارين طرفداري اولوب اونلارا قوللوق ادئرلر. ائسرايئل و يهودا نسلی اونلارين آتالاري ائله باغلاديغيم عهدئمي پوزوبلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.11.11'>بونا گؤره ده رب بله ديئر: «باخ، من اونلارين اوستونه بلا گتئره‌جيم و اوندان قاچا بئلميه‌جکلر؛ اونلار منه اوز توتوب فرياد اده‌جکلر، لاکئن من اونلاري اشئتميه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.11.12'>او زامان يهودا شهرلرئنئن اهالئسي و اورشلئمده ياشايانلار گدئب بوخور يانديرديقلاري آللاهلارا اوز توتوب فرياد اده‌جکلر، آمّا بو آللاهلار بلانين گلدئيي واخت اونلاري اصلا نئجات ورميه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.11.13'>چونکي ای يهودا، شهرلرئنئن سايي قدر سنئن آللاهلارين وار؛ سئز اورشلئم کوچه‌لرئنئن سايي قدر اوتانديريجي شيلره قوربانگاهلار، بَعَل بوتلرئنه بوخور يانديرماق اوچون قوربانگاهلار دوزَلدئبسئنئز.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.11.14'>
          بونا گؤره ده، سن بو خالق اوچون دوعا اتمه، اونلار اوچون يالواريب خاهئش ده اتمه. چونکي فلاکتلرئندن اؤتري منه طرف فرياد ادنده قولاق آسماياجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.11.15'>سِوئملي خالقيمين، بو قدر پئس عمللر اتدئيئندن سونرا،منئم اِوئمده نه حاقّي وار؟تقدئس اولونموش اَتئن چوخلوغو ائلهمگر اوستونوزدن بلا چکئلر،اِله کي، سن سِوئنه‌سن؟</verse>
        <verse osisID='Jer.11.16'>رب سنئن آديني«ياخشي مئيوه‌سي اولان، گؤزل گؤرونوشلو ياشيل زيتون آغاجي» قويدو.ائندي آمّا بؤيوک طوفانين گورولتوسو ائله آغاجي اودلاييب،اونون بوداقلاري قيريليب. </verse>
        <verse osisID='Jer.11.17'/>
        <verse osisID='Jer.11.18'>
          او واخت رب اونلارين اتدئکلرئني منه بئلدئردي. او بونو منه آشکار اتدي، من ده خبردار اولدوم.</verse>
        <verse osisID='Jer.11.19'>آمّا من کَسئلميه آپاريلان موطئع قوزو کئمي ائدئم؛ بئلمئردئم کي، اونلار منئم جانيم اوچون قصد حاضيرلاييب ديئرلر: "گلئن، آغاجي و مئيوه‌سئني محو اِدَک، اونو دئرئلر دئياريندان يوخ اِدَک کي، آدي بئر داها خاطيرلانماسين."</verse>
        <verse osisID='Jer.11.20'>آنجاق، ای قوشونلار ربّي، اورَکلري و فئکئرلري ائمتاحانا چکن، عدالتلي حاکئم، منه ائمکان ور کي، اونلاردان آلاجاغين قئصاصيني گؤروم! چونکي من اؤز ائشئمي سنه تاپشيرميشام.  </verse>
        <verse osisID='Jer.11.21'>
          بونا گؤره ده رب سني اؤلدورمک ائسته‌ين و "ربّئن آدي ائله نبئلئک اتمه، يوخسا بئزئم اَلئمئزده اؤلرسن" دئين عَناتوت خالقي باره‌ده بله ديئر:</verse>
        <verse osisID='Jer.11.22'>"بلی، قوشونلار ربّی ديئر: «باخ، من اونلاري عنقرئب جزالانديراجاغام! جاوانلاري قيلينجلا هلاک اولاجاقلار، اوغوللاري و قيزلاري آجليقدان اؤله‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.11.23'>صاغ قالان اولماياجاق، چونکي من عَناتوت خالقينين باشينا فلاکت گتئره‌جيم، بو اونلارين جزا ائلي اولاجاق.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.12'>
        <verse osisID='Jer.12.1'>اگر سنئنله موباحئثه اِتسَم،سن حاقلي چيخارسان، يارب.لاکئن گئنه ده عدالت باره‌ده سنئنله دانيشماق ائسته‌يئرم.نه اوچون پئس آداملار عمل‌لرئنده اوغور قازا‌‌نيرلار،بوتون خائنلر دئنج ياشاييرلار؟</verse>
        <verse osisID='Jer.12.2'>اونلاري سن اَکئبسن، کؤک ده ساليبلار،بؤيويورلر، بار دا وردئلر.سن اونلارين دئل‌لرئنه ياخينسان،آمّا اورَکلرئندن اوزاقسان.</verse>
        <verse osisID='Jer.12.3'>آمّا منی، يارب، سن تاني‌ييرسان،منی گؤرورسن؛اوره‌يئمئن سنه اولان دوشونجه‌لرئني ائمتاحان ادئرسن.اونلاري قوربانليق قويون کئمي آيير،هلاک گونو اوچون حاضيرلا.</verse>
        <verse osisID='Jer.12.4'>نه واختا قدر اؤلکه ياس توتاجاق،بوتون چؤل اوتلاري قوروياجاق؟اورادا ياشايانلارين پئسلئيي اوزوندنحيوانلار و قوشلار محو اولوبلار.چونکي ائنسانلار ديئبلر: "تاري عاقئبتئمئزي گؤرميه‌جک."</verse>
        <verse osisID='Jer.12.5'>"ای اِرِميا، اگر سن پئيادالارلا قاچاندا يورولدون،آتلارلا نجه قاچا بئلرسن؟اگر اَمئن-آمانليق اولان تورپاقدا ييخيلاسان،اوردون چايينين کنارينداکي سيخ مِشه‌ده نه اده‌جکسن؟</verse>
        <verse osisID='Jer.12.6'>حتّا اؤز قارداشلارين-آتا اِوئن دهسنه خيانت ادئبلر،اونلار دا سنئن دالينجا اوجادان باغيريبلار.سنه ياخشي سؤزلر دِسه‌لر ده، اونلارا ائنانما.</verse>
        <verse osisID='Jer.12.7'>اِوئمي ترک اتمئشم،ائرثئمي اَلدن ورمئشم،جانيمين سِوگئلئسئني دوشمن اَلئنه تسلئم اتمئشم.</verse>
        <verse osisID='Jer.12.8'>ائرثئم منئم اوچون مِشه‌ده‌کي آصلان کئمي اولوب.اوستومه نعره چکئب؛بونا گؤره ده اوندان نئفرت اتمئشم.</verse>
        <verse osisID='Jer.12.9'>ائرثئم منئم اوچون مگر آلابَزَک ييرتيجي قوش کئمي‌دئر؟مگر هر طرفدن ييرتيجي قوشلار اونون اوستونه تؤکولورلر؟گدئن، بوتون وحشي حيوانلاري ييغين،يِيئب-قورتارماق اوچون اونون اوستونه گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.12.10'>بئر چوخ چوبان اوزوم باغيمي وئران ادئب،زَمئمي تاپدالاييب اَزئبلر،سِوئملي زَمئمي بوش چؤله چِوئرئبلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.12.11'>اونو خارابا قويوبلار،خاراباليق ائچئنده حوضورومدا ماتم توتوب.بوتون اؤلکه وئران قاليب،لاکئن هچ کسئن وِجئنه ديئل.</verse>
        <verse osisID='Jer.12.12'>چؤلده‌کي بوتون چيلپاق تپه‌لره محو ادنلر گلئب،چونکي اؤلکه‌نئن بئر اوجوندان او بئري اوجونا قدرربّئن قيلينجي قيريب-تؤکور.هچ کئم اوچون اَمئن-آمانليق قالمير.</verse>
        <verse osisID='Jer.12.13'>اونلار بوغدا اَکئبلر،لاکئن تئکان بئچئبلر.زحمت چکئبلر، آمّا خيئر گؤرمه‌يئبلر.ربّئن آلوولانان قضبئندن اؤتري،محصول‌لارينيزدان اوتانين!"</verse>
        <verse osisID='Jer.12.14'>
          رب بله ديئر: "بوتون پئس قونشولاريما گلئنجه، اونلارا کي، خالقيم ائسرايئله ائرث اولاراق وردئيئم مولکه توخونورلار، من اونلاري تورپاقلاريندان چيخارديب آتاجاغام، اونلارين آراسيندان يهودا نسلئني ده چيخارديب آتاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.12.15'>آمّا اونلاري چيخارديب آتديقدان سونرا، گئنه اونلارا رحم اده‌جيم. هر کَسي اؤز ائرثئنه، اؤز مولکونه قايتاراجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.12.16'>اگر اونلار خالقيمين يوللاريني حقئقتن اؤيرَنسه‌لر؛ خالقيما بَعَل آدي ائله آند ائچمه‌يي اؤيرَتدئکلري کئمي، «وار اولان ربّه آند اولسون» ديئب منئم آديملا آند ائچسه‌لر، او زامان خالقيمين آراسيندا برقرار اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.12.17'>آمّا اگر قولاق آسماسالار، او زامان بله بئر مئلّتي کؤکوندن بوسبوتون چيخارديب، يوخ اده‌جيم" رب بله بويورور.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.13'>
        <verse osisID='Jer.13.1'>
          رب منه بله ددي: "گت، اؤزونه بئر کتان قورشاق ساتين آل و بِلئنه باغلا، آمّا قويما او سويا دَيسئن."</verse>
        <verse osisID='Jer.13.2'>من ربّئن ددئيي کئمي قورشاق آلديم و اونو بِلئمه باغلاديم.</verse>
        <verse osisID='Jer.13.3'>منه گئنه ربّئن سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.13.4'>"بِلئنده‌کي آلديغين قورشاغي گؤتور و قالخ، پِراتا طرف گت. اونو اورادا قايانين اويوغوندا گئزلَت."</verse>
        <verse osisID='Jer.13.5'>من ربّئن امر اتدئيي کئمي پِراتا گتدئم و اونو اورادا گئزلَتدئم.</verse>
        <verse osisID='Jer.13.6'>اوزون مودّت سونرا رب منه ددي: "قالخ، پِراتا طرف گت و او قورشاغي کی، سنه گئزلَتمه‌سئني امر اتدئم، اورادان گؤتور."</verse>
        <verse osisID='Jer.13.7'>من پِراتا طرف گتدئم و قورشاغي گئزلَتدئيئم يردن قازيب گؤتوردوم. گؤردوم کي، قورشاق چورويوب و داها هچ نه‌يه يارامير.  </verse>
        <verse osisID='Jer.13.8'>
          او زامان منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.13.9'>"رب بله ديئر: «يهودانين تکبّورونو و اورشلئمئن بؤيوک تکبّورونو بلجه چوروده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.13.10'>سؤزلرئمه قولاق آسمايان، اورَکلرئنئن عئنادکارليغي دالينجا قاچان، باشقا آللاهلارا قوللوق و پرستئش ادن بو پئس خالق هچ بئر شيه يارامايان همئن قورشاق کئمي اولاجاق.»</verse>
        <verse osisID='Jer.13.11'>رب ديئر: «قورشاق ائنسانين بِلئنه نجه ياپيشير، بوتون ائسرايئل نسلئني و يهودا نسلئني اؤزومه اِلَجه ياپيشديرديم کي، اؤز خالقيم اولوب منه شؤهرت، تعرئف و عئزّت گتئرسئنلر، آمّا اونلار قولاق آسماديلار.»</verse>
        <verse osisID='Jer.13.12'>اونلارا دِه: ائسرايئلئن تاريسي رب بله ديئر: «هر تولوق شرابلا دولاجاق.» اگر سنه دِسه‌لر: «هر تولوغون شرابلا دولاجاغيني بئز ده مگر بئلمئرئک؟»</verse>
        <verse osisID='Jer.13.13'>او زامان اونلارا دِه: رب بله ديئر: «بوتون بو اؤلکه‌ده ياشايانلاري، داوودون تختي اوستونده اوتوران پادشاهلاري، کاهئنلري، پيغمبرلري، بوتون اورشلئمده ياشايانلاري مست اولانا قدر شرابلا دويدوراجاغام.»</verse>
        <verse osisID='Jer.13.14'>رب بويورور: «من اونلاري آتا و اوغوللاري ائله بئرلئکده بئربئرلرئنه چيرپاجاغام. اورَک يانديرمادان، رحم اتمه‌دن، شَفقَت گؤرسدمه‌دن هاميسيني محو اده‌جيم.»" </verse>
        <verse osisID='Jer.13.15'>اِشئدئن و قولاق آسين،کئبئرلي اولمايين،چونکي رب بله ديئب.</verse>
        <verse osisID='Jer.13.16'>او نه قدر کي قارانليق چؤکدورمه‌يئب،ظولمت داغلاريندا آياقلارينيز بودرمه‌يئب،تارينيز ربّی عئزّتلَندئرئن.سئز ائشيق گؤزله‌يئرسئنئز،آمّا رب اونو اؤلوم کؤلگه‌سئنه چِوئره‌جک،درئن ظولمته دؤندره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.13.17'>لاکئن اگر اونا قولاق آسماياسينيز،سئزئن کئبئرئنئز اوچون گئزلئجه آغلاياجاغام؛گؤزلرئم آجي-آجي آغلاياجاق، سل کئمي ياش تؤکه‌جک.چونکي ربّئن سوروسو اسئر آپاريلاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.13.18'>پادشاها و آنا ملکه‌سئنه دِه:"آشاغي يرده اوتورون،چونکي شرف تاجينيز باشينيزدان دوشه‌جک."</verse>
        <verse osisID='Jer.13.19'>نِگِب شهرلرئنئن دروازالاري باغلاناجاق،اونو آچان اولماياجاق.بوتون يهودا اسئر ادئلده‌جک،هامي اسئر آپاريلاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.13.20'>باشينيزي قالديريب شئمالدان گلنلري گؤرون.سنه ورئلَن سورو،سنئن گؤزل قويونلارين هارادادير؟</verse>
        <verse osisID='Jer.13.21'>رب موتّفئق کئمي حاضيرلاديغين آداملاريسنه حاکئم قوياندا نه دئيه‌جکسن؟دوغان آروادين چکدئيي سانجي کئمیمگر سني ده آغري توتماياجاق؟</verse>
        <verse osisID='Jer.13.22'>اگر اوره‌يئنده دئيه‌سن:"بوتون بونلار نه اوچون باشيما گلئب؟"بئل کي، گوناهينين چوخلوغونداناَتَکلرئن آچيلدي، تجاووز اولوندون.</verse>
        <verse osisID='Jer.13.23'>مگر کوشلو اؤز دَرئسئني،پلنگ اؤز خال‌لاريني ديئشدئره بئلر؟پئسلئک اتمه‌يه آليشميش سئز ده ياخشيليق اده بئلمزسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Jer.13.24'>"سني چؤل کوله‌يي ائله سوورولان سامان چؤپو کئمي سپه‌لَيه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.13.25'>سنه دوشن پوشک، منئم سنه آييرديغيم پاي بودور."رب بله اعلان ادئر."چونکي منی ياددان چيخارديبسان،يالان اولانا بِل باغلاييبسان.</verse>
        <verse osisID='Jer.13.26'>من اؤزوم سنئن اَتَکلرئني اوزونه قالديراجاغام کي،عاييبين گؤرونسون.</verse>
        <verse osisID='Jer.13.27'>چولده‌کي تپه‌لر اوستونده گؤردويون ائيرنج ائشلري،زئناکارليغيني، شهوتله کئشنَمه‌يئني،حياسيز عئفّتسئزلئيئني گؤرموشم.واي حالينا، ای اورشلئم!نه واختا قدر نجئس قالاجاقسان؟"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.14'>
        <verse osisID='Jer.14.1'>بو، قوراقليق حاقّيندا اِرِميايا نازئل اولان ربّئن سؤزودور:</verse>
        <verse osisID='Jer.14.2'>"يهودا ياس توتور،شهرلري قَملي گؤرونور؛آداملار اؤلکه اوچون ماتم ادئرلر،اورشلئمدن شئون سَسي قالخير.</verse>
        <verse osisID='Jer.14.3'>اعيانلار نؤکرلرئني سو دالينجا گؤنده‌رئرلر،اونلار قويو يانينا گلئرلر، لاکئن سو تاپميرلار،بوش قابلارلا گری دؤنورلر؛اوتانيب خجالت چکه‌رَک باشلاريني اؤرتورلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.14.4'>اؤلکه‌ده ياغيش اولماديغي اوچون تورپاق چاتلاقدير.اَکئنچئلر اوتانيرلار، باشلاريني اؤرتورلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.14.5'>حتّا چؤلده‌کي مارال دا بالا دوغوب اونو ترک ادئر،چونکي اوت يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Jer.14.6'>وحشي اِششَکلر چيلپاق تپه‌لرده دوروب،چاقّال کئمي تِز-تِز نفس آليرلار.اوتلاق اولماديغيندان اونلارين گؤزلري کورلاشير."</verse>
        <verse osisID='Jer.14.7'>يارب، گرچی تقصئرلرئمئز بئزئم ضئدّئمئزه شهادت ورئر،آمّا سن اؤز آديندان اؤتري بئر شيلر ات.چونکي اتدئيئمئز دؤنوکلوک بؤيوکدور،سنه گوناه اتمئشئک.</verse>
        <verse osisID='Jer.14.8'>ای ائسرايئلئن اومئدي،مشقّت زامانلاريندا خئلاصکاري اولان!نه اوچون سن بو تورپاقدا بئر قرئب کئمي‌سن،گجه‌لَمَک اوچون بئر گجه قالان بئر موسافئر کئمي‌سن؟</verse>
        <verse osisID='Jer.14.9'>نه اوچون چاشميش آدام کئمي اولوبسان؟قورتارماغا گوجو چاتمايان ائگئد کئمي اولوبسان؟سن آراميزداسان، يارب.بئز سنئن آديني داشي‌ييريق؛بئزي ترک اتمه!</verse>
        <verse osisID='Jer.14.10'/>
        <verse osisID='Jer.14.11'>
          سونرا رب منه ددي: "سن بو خالقين اوغور قازانماسي اوچون دوعا اتمه.</verse>
        <verse osisID='Jer.14.12'>اوروج توتسالار دا، من اونلارين فرياديني اشئتميه‌جيم. يانديرما قورباني و تاخيل تقدئمي گتئرسه‌لر ده، اونلاري قبول اتميه‌جيم. عوضئنه اونلاري قيلينج، آجليق و وبا ائله قيريب تؤکه‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Jer.14.13'>آمّا من ددئم: "آه، پروردئگار رَب، پيغمبرلر اونلارا ديئرلر کي، «سئز قيلينج گؤرميه‌جکسئنئز، آجليق چکمَيه‌جکسئنئز. دوغرودان دا من بو يرده سئزه داواملي باريش وره‌جيم.»"</verse>
        <verse osisID='Jer.14.14'>او واخت رب منه ددي: "پيغمبرلر منئم آديملا يالاندان نَبئلئک ادئرلر. اونلاري من گؤندرمه‌مئشم، اونلاري من تعيئن اتمه‌مئشم، اونلارلا دانيشماميشام. سئزه يالان رؤيالار، سِحرلر، بوش شيلر، و اؤز فئکئرلرئنئن اويدورمالاريني نَبئلئک ادئرلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.14.15'>بونا گؤره ده رب، او پيغمبرلر باره‌ده بله ديئر: «اونلاري گؤندرمه‌دئيئم حالدا، منئم آديملا نبئلئک ادن بو نَبئلر ديئرلر: ‹بو تورپاقدا قيلينج و آجليق اولماياجاق.› بو پيغمبرلر اؤزلري قيلينج و آجليقدان هلاک اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.14.16'>نبئلئک اتدئکلري خالق دا قيلينج و آجليق اوزوندن اورشلئم کوچه‌لرئنه آتيلاجاقلار. اونلارين اؤزلرئني، آروادلاريني، اوغوللاريني و قيزلاريني باسديران اولماياجاق. لايئق اولان پئسلئيي اونلارين اؤز باشلارينا گتئره‌جيم.»</verse>
        <verse osisID='Jer.14.17'>اونلارا بو سؤزو دِه:«قوي گؤزلرئم گجه-گوندوز، دايانمادان ياش تؤکسون.چونکي باکئره قيزيم-منئم خالقيم،آغير بئر يارا آليب، شئدّتلي بئر ضربه يِيئب.</verse>
        <verse osisID='Jer.14.18'>اگر صحرايا چيخام،قيلينجلا اؤلدورولَنلري گؤره‌جيم،اگر شهره گئرم، آجليقدان اوزولَنلري گؤره‌جيم.چونکي هم پيغمبر هم ده کاهئن،تانيماديقلاري اؤلکه‌يه گدئب.»"</verse>
        <verse osisID='Jer.14.19'>مگر سن يهوداني کامئل ردّ ادئبسن؟مگر صحيوندان آجيغين گلئر؟نئيه بئزي اِله ووروبسان کي،صاغالتماق مومکون اولماسين؟صولح گؤزله‌دئک، آمّا خيئر گلمه‌دي.شفا واختيني گؤزله‌دئک،لاکئن آنجاق دهشت گلئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.14.20'>يارب، پئسلئيئمئزي، آتالاريميزين تقصئرکارليغيني بئلئرئک؛دوغرودان دا سنه گوناه اتمئشئک.</verse>
        <verse osisID='Jer.14.21'>اؤز آدينين خاطئري اوچون بئزه‌ خور باخما؛عئزّتلي تختئني حؤرمتدن سالما.بئزئمله اولان عهدئني يادا سال، اونو پوزما.</verse>
        <verse osisID='Jer.14.22'>مگر مئلّتلرئن ياراماز بوتلري آراسينداياغيش ياغديرا بئلَن بئری وار؟مگر گؤيلر اؤزلري ياغيش ياغديريرلار؟يوخ، بونو ادن سنسن، يارب تاريميز.بونا گؤره ده اومئدئمئز سنده‌دئر.چونکي بوتون بو شيلري ادن سنسن. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.15'>
        <verse osisID='Jer.15.1'>
          رب منه ددي: "موسا ائله سمويئل حوضورومدا دورسايديلار دا، گئنه اوره‌يئم بو خالقا طرف دؤنمَزدي. اونلاري قاباغيمدان ردّ ات کي، گتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.15.2'>سنه «هارا گِدَک؟» ددئکلري زامان، اونلارا دِه: رب بله ديئر: «اؤلوم اوچون آيريلانلار، اؤلومه؛ قيلينج اوچون آيريلانلار، قيلينجا؛ آجليق اوچون آيريلانلار، آجليغا؛ اسئرلئک اوچون آيريلانلار اسئرلئيه گتسئنلر.»</verse>
        <verse osisID='Jer.15.3'>رب بويورور: «اونلارين باشينا دؤرد جور بلا گتئره‌جيم: اؤلدورمک اوچون قيلينجي، پارچالاماق اوچون ائتلري، يِيئب هلاک اتمک اوچون گؤيده‌کي قوشلاري و يرده‌کي حيوانلاري.</verse>
        <verse osisID='Jer.15.4'>يهودا پادشاهي خئزقئيا اوغلو مِنَسّه‌‌نئن اورشلئمده اتدئيي ائشلره گؤره، اونلاري يِر اوزونون بوتون اؤلکه‌لرئنئن قاباغيندا دهشتلي حالا سالاجاغام.»</verse>
        <verse osisID='Jer.15.5'>ای اورشلئم، بس سنه کئم آجيياجاق؟سنئن اوچون کئم ياس توتاجاق؟حاليني سوروشماق اوچون،کئم يولوندان دؤنوب سنئن يانينا گله‌جک؟</verse>
        <verse osisID='Jer.15.6'>رب بويورور: «سن منی ردّ ادئبسن،دائم گری چکئلئرسن.من ده اَلئمي اوزاديب سني محو اتمئشم.قاباغيمي آلماقدان آرتيق يورولدوم.</verse>
        <verse osisID='Jer.15.7'>اونلاري اؤلکه‌نئن شهر دروازالاريندا کورَکله سووورموشام،خالقيمي اؤولادسيز قويموشام، اونلاري محو اتمئشم.چونکي يوللاريندان دؤنمه‌يئبلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.15.8'>دول آروادلارينين ساييني دهنز قوموندان دا چوخ اتمئشم.گون اورتا چاغي جاوانلارينين آنالارينا محو اده‌ني گتئرمئشم؛قَفلَتَن اونلاري قورخو و دهشته سالميشام.</verse>
        <verse osisID='Jer.15.9'>يدّي اوشاق دوغان آرواد ضعئفله‌يئب جان ورئب.اونون گونشي، گون اورتا چاغي باتيب؛اوتانيب، آلچاليب.اونلاردان صاغ قالانلاري دوشمنلرئنئن قاباغينداقيلينجا تسلئم اده‌جيم.»"رب بله بويورور. </verse>
        <verse osisID='Jer.15.10'>واي منئم حاليما!ای آنام، سن منی بوتون اؤلکه ائلهدِيئشمه و داعوا اتمک اوچون دوغوبسان!نه بئرئندن بورج آلميشام،نه ده بئرئنه منفعتله بورج ورمئشم.لاکئن هامي منی لعنتله‌يئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.15.11'>رب ددي:"قطعن سني خيئر آماج اوچون خئلاص اده‌جيم؛بلا و کَدَر واختي دوشمنلرئني سنه يالوارماغا مجبور اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.15.12'>دمئري، شئمالدان گلن دمئري، يا دا بورونجوائنسان مگر قيرا بئلر؟</verse>
        <verse osisID='Jer.15.13'>سنئن ثروتئني و خزئنه‌لرئنیقارت مالي کئمي آيريلارينا موفته وره‌جيم.بونو سنئن اؤلکه‌نئن هر طرفئندهسنئن گوناهلاريندان اؤتري اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.15.14'>تانيماديغين اؤلکه‌ده سني دوشمنلرئنه قول اده‌جيم.چونکي قضبئم اود توتوب سئزئن ضئدّئنئزه آلوو چکئر."</verse>
        <verse osisID='Jer.15.15'>سن بئلئرسن، يارب!منی يادا سال و قيدئمه قال.تعقئبئمه دوشَنلردن منئم قئصاصيمي آل.صبئرلي اولدوغونا گؤره منی هلاک اتمه؛سنئن اوچون نه قدر روسوايليق چکدئيئمي بئر دوشون.</verse>
        <verse osisID='Jer.15.16'>سؤزلرئن گلدئکده، اونلاري يِدئم؛سؤزلرئن منه شادليق گتئردي، اوره‌يئمئن کِفي اولدو.چونکي سنئن آديني داشي‌ييرام،ای قوشونلار تاريسي رب!</verse>
        <verse osisID='Jer.15.17'>کِف چکنلرئن مجلئسئنده اوتورماديم،اونلارلا سِوئنئب جوشماديم؛اَلئن اوستومده اولدوغونا گؤره تک-تنها اوتوردوم.چونکي منی قضبله دولدورموشدون.</verse>
        <verse osisID='Jer.15.18'>نه اوچون آغريم کَسئلمَز، يارام چاره‌سئزدئر،شفاسينا اومئد يوخدور؟مگر منئم اوچون سويو قوروموش،بِل باغلايا بئلئنمَز بئر وادي اولاجاقسان؟</verse>
        <verse osisID='Jer.15.19'>بونا گؤره رب بله ديئر:"اگر سن تؤوبه اده‌سن،سني گئنه قبول ادئب خئدمتئمه تعيئن اده‌رم.اگر جَفَنگئيّات دانيشماق عوضئنه، دَيَرلي سؤزلر دانيشاسان،او زامان منئم دئلئمله دانيشارسان.قوي اونلار سنه طرف دؤنسونلر،آمّا سن اونلارا طرف دؤنميه‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Jer.15.20'>سني بو خالق اوچون، مؤحکم بورونج بئر دووار اده‌جيم.سنئن ضئدّئنه دؤيوشه‌جکلر،آنجاق قالئب گله بئلميه‌جکلر.چونکي من سنئنله اولاجاغام کي،سني قورتاريب آزاد اِدئم."رب بله بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.15.21'>"سني پئس آداملارين اَلئندن آزاد اده‌جيم،ظولمکارلارين پنجه‌سئندن گری آلاجاغام."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.16'>
        <verse osisID='Jer.16.1'>
          منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.16.2'>"اؤزونه آرواد آلما، بو يرده اوغوللارين و قيزلارين اولماسين.</verse>
        <verse osisID='Jer.16.3'>چونکي بو يرده دوغولان اوغوللار و قيزلار اوچون، اونلاري دوغان آنالار و اونلاري عمله گتئرن آتالار اوچون رب بله ديئر:</verse>
        <verse osisID='Jer.16.4'>«اونلار اؤلومجول ناخوشلوقلاردان اؤله‌جکلر. اونلار اوچون ياس توتولماياجاق، باسديريلماياجاقلار، تورپاغين اوستونده پِيئن کئمي اولاجاقلار. قيلينج و آجليقلا قيريليب تؤکوله‌جکلر. جسدلري ده گؤيده‌کي قوشلارا و يرده‌کي حيوانلارا يِم اولاجاق.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.16.5'>
          چونکي رب بله ديئر: «ياس اِوئنه گئرمه، آغلاماق اوچون گتمه، باش‌صاغليغي دا ورمه، چونکي بو خالقين آراسيندان صولحومو، محبّتئمي و مرحمتئمي گؤتورموشم.» رب بله بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.16.6'>«بو اؤلکه‌ده بؤيوکلر ده، کئچئکلر ده اؤله‌جکلر، قبئره قويولماياجاقلار، آداملار اونلار اوچون ياس توتماياجاقلار، اونلار اوچون هچ کس اؤزونو يارالاييب ساچلاريني قيرخماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.16.7'>هچ کس اؤلولردن اؤتري ياس توتانا يمک ورميه‌جک کي، اونا تسلّي ورسئن. هچ کس ده اونلارا تسلّی اوچون بئر کاسا سو ائچئرتميه‌جک، حتّا آناسينا يا دا آتاسينا گؤره.</verse>
        <verse osisID='Jer.16.8'>ضئيافت کچئرئلَن بئر اِوه گئرمه و اونلارلا اوتوراراق يِيئب-ائچمه.»</verse>
        <verse osisID='Jer.16.9'>چونکي ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: «باخ، بو يرده، سئزئن گونلرئنئزده، گؤزلرئنئزئن قاباغيندا، شادليق و سِوئنج سَسئنه، بَي-گلئن سَسئنه آخير قوياجاغام.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.16.10'>
          بوتون بو سؤزلري خالقا بئلدئرَنده، اگر سندن سوروشسالار: «نه اوچون رب ضئدّئمئزه بله بئر بؤيوک بلا اعلان ادئب؟ تقصئرئمئز نه‌دئر؟ تاريميز ربّه نه گوناه اتمئشئک؟»</verse>
        <verse osisID='Jer.16.11'>او واخت اونلارا بله دِه: «اونا گؤره کي، سئزئن آتالارينيز منی ترک اتدئلر.» رب بويورور. «آيري آللاهلارين دالينجا گتدئلر، اونلارا قوللوق و سجده اتدئلر، منی ترک ادئب قانونوما عمل اتمه‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.16.12'>لاکئن سئز آتالارينيزدان دا آرتيق پئسلئک ادئبسئنئز. گؤرون نجه هر کس منه قولاق آسماياراق اؤز پئس اوره‌يئنئن عئنادي ائله رفتار ادئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.16.13'>بونا گؤره ده سئزي بو اؤلکه‌دن اِله بئر اؤلکه‌يه آتاجاغام کي، نه آتالارينيز تاني‌ييب نه ده سئز اؤزونوز. اورادا گجه- گوندوز باشقا آللاهلارا قوللوق اده‌جکسئنئز، چونکي سئزه اصلا لوطف اتميه‌جيم.»"  </verse>
        <verse osisID='Jer.16.14'>
          بونا گؤره ده، رب بويورور: "گونلر گله‌جک کي، ائنسانلار آرتيق دِميه‌جکلر: «آند اولسون او ربّئن وارليغينا کی، ائسرايئل اؤولادلاريني مئصئر تورپاغيندان چيخارتدي.»</verse>
        <verse osisID='Jer.16.15'>آمّا دئيه‌جکلر: «آند اولسون او ربّئن وارليغينا کی، ائسرايئل اؤولادلاريني شئمال اؤلکه‌سئندن و قوودوغو بوتون باشقا اؤلکه‌لردن چيخارتدي.» چونکي اونلاري آتالارينا وردئيئم تورپاغا قايتاراجاغام."  </verse>
        <verse osisID='Jer.16.16'>
          رب بويورور: "آمّا ائندي من چوخلو باليقچي گؤنده‌ره‌جيم و اونلاري توتاجاقلار. اوندان سونرا من چوخلو شئکارچي گؤنده‌ره‌جيم، هر داغ و تپه اوستوندن، قايا اويوقلاريندان اونلاري شئکار اده‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.16.17'>گؤزلرئم اونلارين بوتون يوللاريني ائزله‌يئر. اونلار مندن گئزلَنه بئلمزلر، تقصئرلري ده منئم نظرئمدن قاچا بئلمز.</verse>
        <verse osisID='Jer.16.18'>تقصئرلرئنئن و گوناهلارينين عوضئنه اونلارا ائکي‌قات جزا وره‌جيم. چونکي ائيرنج بوتلرئنئن جسدلري ائله اؤلکه‌مي نجئسله‌يئبلر، مولکومو ائيرنجلري ائله دولدوروبلار."</verse>
        <verse osisID='Jer.16.19'>يارب، قووّتئم و قالام،سيخينتي گونونده سيغيناجاغيم!مئلّتلر دونيانين اوجقارلاريندان سنئن يانينا گلئب دئيه‌جکلر:"آتالاريميز ساختا و پوچ بوتلره،هچ بئر فايدا گؤرمه‌دئکلري شيلره وارئث اولدولار.</verse>
        <verse osisID='Jer.16.20'>آدام دا اؤزونه مگر آللاه دوزه‌لدر؟آخي اونلار تاري ديئل.</verse>
        <verse osisID='Jer.16.21'>بونا گؤره ده اونلارا گؤرسده‌جيم،بو دفه اونلارا قووّت و قودرتئمي تانيتديراجاغام.او واخت بئله‌جکلر کي، آديم ربدئر. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.17'>
        <verse osisID='Jer.17.1'>
          يهودانين گوناهي دمئر قلمله يازيلدي، اورَکلرئنئن لؤوحه‌لري و قوربانگاهلارينين بوينوزلاري اوستونه آلماس اوجلو آلتله حَکّ ادئلدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.17.2'>اونلارين اؤولادلاري بول يارپاقلي آغاجلارين يانيندا،اونلارين اوجا تپه‌لرده اولان قوربانگاهلارينياَشِرا بوتلرئني خاطيرلاييرلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.17.3'>ای چؤلده‌کي داغيم،سنئن ثروتئني، بوتون خَزئنه‌لرئني،پرستئشگاهلارلا بئرلئکده،اؤلکه‌نئن هر طرفئنده ائشله‌نن گوناهلاردان اؤتریقارته تسلئم اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.17.4'>سنه وردئيئم ائرثياؤز عملئنله اَلدن وره‌جکسن.تانيماديغين اؤلکه‌ده سني دوشمنلرئنه قول اده‌جيم.چونکي قضبئمي آليشديردينيز،و او، ابده کئمي ياناجاق."</verse>
        <verse osisID='Jer.17.5'>رب بله ديئر:"لعنت اولسون او آداما کي،ائنسانا بِل باغلايير،بشرئن گوجونه آرخالانير،و اوره‌يي ربدن دؤنور.</verse>
        <verse osisID='Jer.17.6'>او، چؤلده‌کي کؤل کئمي اولاجاق،خيئر گلنده اونو گؤرميه‌جک.صحرادا اولان قوراق يِرلردههچ کس ياشامايان شورانليقدا ساکئن اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.17.7'>آمّا خوش او آدامين حالينا کي، ربّه بِل باغلايير،ربّی اؤزونه آرخا سايير.</verse>
        <verse osisID='Jer.17.8'>او، سولار کناريندا اَکئلمئش آغاج کئمي اولاجاق.اِله آغاج کي، چاي قيراغيندا کؤک سالار،ائستي گلنده قورخماز،يارپاغي همئشه ياشيل قالار،قوراقليق اولان ائل نئگارانليق چکمز،ميوه ورمکدن ده قالماز."</verse>
        <verse osisID='Jer.17.9'>اورَک هر شيدن ده حئيله‌گردئر،صاغالماز ناخوشلوغو وار.اونو کئم باشا دوشه بئلر؟</verse>
        <verse osisID='Jer.17.10'>"من رَب، اوره‌يي ائمتاحان ادئرم،ائنسانين فئکرئني ائمتاحانا چکئرم کي،هر کسه يول‌لارينا،اتدئکلرئنئن نتئجه‌سئنه گؤره عوض ورئم."</verse>
        <verse osisID='Jer.17.11'>حاقسيزليقلا وار-دؤولت ييغان آدام،او کَکلئک کئمي‌دئر کی،اؤزونون يومورتلاماديغي يومورتالارين اوستونه اوتورور؛عؤمرونون اورتاسيندا وار-دؤولتي اونو ترک اده‌جک،آخيردا او آدام آخماق چيخاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.17.12'>موقدّس مکانيميزداکي يِر،اوّلجه‌دن اوجالديلميش عئزّت تختي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.17.13'>يارب، ائسرايئلئن اومئدي،سني ترک ادنلرئن هاميسي اوتاناجاقلار.سندن اوز دؤنده‌رنلرئن آدي توز-تورپاغا يازيلاجاق،چونکي ربّي-آخار سولارين بولاغيني ترک ادئبلر."</verse>
        <verse osisID='Jer.17.14'>يارب، منه شفا ور، من صاغالارام.منی خئلاص ات، من خئلاص اولارام.چونکي حمد اتدئيئم سنسن.</verse>
        <verse osisID='Jer.17.15'>باخ، اونلار منه دايانمادان ديئرلر:"ربّئن سؤزو هاني؟ قوي يرئنه يِتئشسئن!"</verse>
        <verse osisID='Jer.17.16'>منه گلئنجه، من سنئن خئدمتئنه چوبان اولماقدان بويون قاچيرتماميشام.بئلئرسن کي، بلا گونونون گلمه‌سئني ائستمه‌مئشم.آغزيمدان چيخان هر سؤزو بئلئرسن،او، سنئن گؤزونون قاباغيندادير.</verse>
        <verse osisID='Jer.17.17'>منئم اوچون دهشته چِورئلمه،پئس گونده سيغيناجاغيم سنسن.</verse>
        <verse osisID='Jer.17.18'>قوي منی تعقئب ادنلر اوتانسينلار،لاکئن قويما من خجالت آلتينا دوشوم.قوي اونلار دهشته دوشسونلر،من آمّا قورخماييم.پئس گونو اونلارين باشينا گتئر،اونلاري ائکي‌قات هلاکتله اَز. </verse>
        <verse osisID='Jer.17.19'>
          رب منه بله ددي: "گت، يهودا پادشاهلارينين گئرئب-چيخديقلاري خالق دروازاسيندا دايان. اورشلئمئن باشقا بوتون دروازالاريندا دا دايان</verse>
        <verse osisID='Jer.17.20'>اونلارا دِه: «ای يهودا پادشاهلاري، يهودا و اورشلئمئن بوتون اهالئسي، بو دروازالاردان گئرنلر، ربّئن سؤزونه قولاق آسين.</verse>
        <verse osisID='Jer.17.21'>رب بله ديئر: {دئقّت ادئن کي، سَبّت گونو يوک داشيماياسينيز، يا دا اونو اورشلئم دروازالاريندان ائچه‌ري گتئرميه‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Jer.17.22'>سَبّت گونو اِولرئنئزدن يوک چيخارتمايين، هچ بئر ائش گؤرمه‌يئن. آتالارينيزا امر اتدئيئم کئمي سَبّت گونونو موقدّس ساخلايين.}</verse>
        <verse osisID='Jer.17.23'>آنجاق اونلار اشئتمه‌دئلر، قولاق آسماديلار. بويونلاريني عئنادکارليقدان بَرک اتدئلر اِله کي، تأدئبدن عئبرت آلماديلار.»</verse>
        <verse osisID='Jer.17.24'>رب بويورور: «اگر سئز دئقّتله مندن ائطاعت اده‌سئنئز، و سَبّت گونو بو شهرئن دروازالاريندان يوک داشيماياسينيز، سَبّت گونونده هچ بئر ائشله مشغول اولماييب بو گونو موقدّس ساخلاياسينيز،</verse>
        <verse osisID='Jer.17.25'>او زامان داوودون تختئنده اوتوران پادشاهلار و باشچيلار دؤيوش عارابالارينا و آتلارا مئنئب، يهودا آداملاري و اورشلئمده ياشايانلارلا بئرلئکده بو شهرئن دروازالاريندان ائچه‌ري گئرَرلر. و بو شهر ابده کئمي مسکونلاشميش قالار.</verse>
        <verse osisID='Jer.17.26'>يهودا شهرلرئندن، اورشلئمئن اطرافيندان، بِنيامئن تورپاغيندان، هامار بؤلگه‌دن، داغليق بؤلگه‌دن و نِگِبدن آداملار گلئب ربّئن معبدئنه يانديرما قوربانلاري، باشقا قوربانلار، تاخيل تقدئملري، کوندور و شوکور تقدئملري گتئرَر.</verse>
        <verse osisID='Jer.17.27'>لاکئن اگر سؤزومه قولاق آسماييب سَبّت گونو يوک داشيياسينيز و اورشلئم دروازالاريندان گئره‌رَک سَبّت گونونو موقدّس ساخلاماياسينيز، اوندا اونون دروازالاريني اودا قالاياجاغام، آلوو اورشلئمئن سارايلاريني يانديريب تؤکه‌جک و هچ واخت سؤنميه‌جکدئر.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.18'>
        <verse osisID='Jer.18.1'>
          ربدن اِرِميايا بو سؤز نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.18.2'>"قالخ، کوزه‌گرئن کارخاناسينا گت، اورادا سؤزلرئمي سنه اعلان اده‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Jer.18.3'>بلجه من کوزه‌گرئن اِوئنه گتدئم. گؤردوم کي، او، چرخ اوستونده ائشله‌يئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.18.4'>پالچيقدان دوزلتدئيي قاب اَلئنده خاراب اولاندا، کوزه‌گر نجه کی، ائسته‌يئردي، پالچيقدان باشقا بئر قاب دوزه‌لدئردي.  </verse>
        <verse osisID='Jer.18.5'>
          او واخت ربّئن سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.18.6'>"ای ائسرايئل نسلي، مگر من ده سئزئنله بو کوزه‌گرئن اتدئيي کئمي رفتار اده بئلمه‌رم؟" رب بويورور. "بئلئن کي، پالچيق کوزه‌گرئن اَلئنده نجه‌دئر، سئز ده منئم اَلئمده او جورسونوز، ای ائسرايئل نسلی.</verse>
        <verse osisID='Jer.18.7'>اگر بئر واخت بئر مئلّتئن و يا اؤلکه‌نئن کؤکوندن داغيداجاغيني، ييخيب محو اده‌جيئني دِمئش اولسام دا،</verse>
        <verse osisID='Jer.18.8'>اگر منئم ائخطار وردئيئم بو مئلّت اؤز پئس عملئندن دؤنسه، قاباغيمي آليب اونا ائسته‌دئيئم بلاني گؤنده‌رمه‌رم.</verse>
        <verse osisID='Jer.18.9'>اگر باشقا بئر زامان بئر مئلّتئن و يا دا اؤلکه‌نئن اَکئلئب تئکئله‌جيئني دِمئش اولسام دا،</verse>
        <verse osisID='Jer.18.10'>اگر بو مئلّت سؤزومه قولاق آسماييب منئم نظرئمده پئس اولانا عمل اتسه، او واخت قاباغيمي آلمارام و اونا وعده وردئيئم ياخشيليغي اتمه‌رم.</verse>
        <verse osisID='Jer.18.11'>ائندي يهودا آداملارينا، اورشلئمده ياشايانلارا دِه کي، رب بله ديئر: «من سئزه بئر بلا حاضيرلاييرام، سئزه بئر قصد قورورام. ائندي هر بئرئنئز اؤز پئس يولونوزدان دؤنوب يوللارينيزي و عمل‌لرئنئزي ائصلاح ادئن.»</verse>
        <verse osisID='Jer.18.12'>آمّا اونلار دئيه‌جکلر: «فايداسيزدير، بئز اؤز نئيّتلرئمئزئن دالينجا گده‌جيئک، هر بئرئمئز اؤز پئس اوره‌يئمئزئن عئنادينا گؤره رفتار اده‌جيئک.»"</verse>
        <verse osisID='Jer.18.13'>بونا گؤره رب بله ديئر:"ائندي مئلّتلر آراسيندا سوروشون:کئم بله سؤزلر اشئدئب؟باکئره قيز ائسرايئل دهشتلي بئر ائش ادئب.</verse>
        <verse osisID='Jer.18.14'>لوبنانين قاري قايالي داغ ياماجلاريندان مگر هچ اَسکئک اولار؟اوزاقدان آخان سويوق سولار مگر قورويار؟</verse>
        <verse osisID='Jer.18.15'>آمّا خالقيم منی ياددان چيخارديب؛ساختا آللاهلارا بوخور يانديرير.بو آللاهلار اونلارين گده‌جيي يوللاردا،قدئم يوللاردا بودرمه‌لرئنه سبب اولدو،اونلاري هامار اولمايان دوزه‌لمه‌مئش يوللاردا گزدئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.18.16'>اؤلکه‌لري وئران ادئله‌جک،ابدی کئنايه هدفئنه چِورئله‌جک.او واخت اورادان کچن هر کسحيرته گلئب باشيني ترپده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.18.17'>اونلاري شرقدن اَسن يِل کئمي،دوشمن قاباغيندا پَرَن-پَرَن سالاجاغام.اونلارين فلاکت گونونده، اونلارا اوزومو يوخ، آرخامي گؤرسده‌جيم." </verse>
        <verse osisID='Jer.18.18'>
          او زامان اونلار ددئلر: "گلئن، اِرِميايا قصد قوراق. چونکي کاهئن اؤيرده‌جک شرئعت، حکئم آدام وره‌جک نصئحت، پيغمبر گتئره‌جک سؤز هچ واخت اَسکئک اولماياجاق. گلئن، اونا دئلئمئزله هوجوم اِدَک، سؤزلرئنه قولاق آسماياق."</verse>
        <verse osisID='Jer.18.19'>يارب، منه قولاق آس،منئمله چکئشَنلرئن سؤزونو اشئت.</verse>
        <verse osisID='Jer.18.20'>ياخشيليغين عوضئنده پئسلئک مگر ادئلر؟حال بو کي، اونلار منئم اوچون قويو قازيبلار.ياددان چيخارتما، من قاباغيندا اونا گؤره دايانديم کي،اونلار اوچون شفاعت ادئم،و سن اونلاردان قضبئني دؤنده‌ره‌سن.</verse>
        <verse osisID='Jer.18.21'>بونا گؤره ده اونلارين اؤولادلاريني آجليغا ور،قيلينج آغزينا تسلئم ات.آروادلاري اوشاقسيز و دول قالسين،اَرلرئني اؤلوم آپارسين.جاوانلاريني موحارئبه‌ده قيلينج اؤلدورسون.</verse>
        <verse osisID='Jer.18.22'>سن اونلارين اوستونه قَفلَتَن قارتچئلر گؤنده‌رنده،قوي اِولرئندن شئون اِشئدئلسئن.چونکي منی توتماق اوچون قويو قازيبلار،آياغيمين آلتيندا گئزلئنجه تله‌لر قوروبلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.18.23'>آمّا يارب، منی اؤلدورمک اوچونقوردوقلاري بوتون قصدلري سن بئلئرسن.تقصئرلرئني باغيشلاما،گوناهلاريني قاباغيندان سئلمه.قوي سنئن قاباغيندا ييخيلسينلار،قضبلي ائکن اونلارلا عمل ات. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.19'>
        <verse osisID='Jer.19.1'>
          ربّئن ددئيي بودور: "گت، کوزه‌گردن بئر گئل کوزه آل. خالقين آغساقّاللاريندان و کاهئنلردن بئر نچه‌سئني يانيندا گؤتور،</verse>
        <verse osisID='Jer.19.2'>بِن‌هئنّوم دره‌سئنه کی، ساخسي قيريغي دروازاسينين گئرئشئنده‌دئر، گت. سنه دئيه‌جيئم سؤزلري اورادا اعلان ادئب دِه:</verse>
        <verse osisID='Jer.19.3'>«ای يهودا پادشاهلاري، ای اورشلئمده ياشايانلار، ربّئن سؤزونو اِشئدئن. ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: {باخ، من بو يِرئن اوستونه اِله بئر بلا گتئره‌جيم کي، هر اِشئده‌نئن قولاغي جئنگئلده‌يه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.19.4'>چونکي اونلار مندن اوز دؤنده‌رئبلر و بوراني ياد بئر اؤلکه حالينا گتئرئبلر. اورادا اِله آللاهلارا بوخور يانديريبلار کي، نه اؤزلري تاني‌ييرديلار، نه آتالاري، نه ده يهودا پادشاهلاري. و بو يري گوناهسيز قانلا دولدوروبلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.19.5'>بَعَل پرستئشگاهلاري تئکئبلر کي، اؤز اوشاقلاريني اوددا بَعَل بوتلرئنه يانديرما قورباني تقدئم اتسئنلر. من بله بئر شيي نه امر اتدئم، نه ددئم، نه ده آغليما گتئردئم.}»</verse>
        <verse osisID='Jer.19.6'>رب بويورور: «بونا گؤره ده، باخين، اِله گونلر گلئر کي، بو يِره داها توفِت و يا بِن‌هئنّوم دره‌سي يوخ، قيرغين دره‌سي ديئله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.19.7'>بو يرده يهودا ائله اورشلئمئن نئيّتلرئني بوشا چيخارداجاغام.  اونلاري، دوشمنلرئنئن قاباغيندا، جانلاريني آلماق ائسته‌ينلرئن اَلي ائله قيلينجلا هلاک اده‌جيم. جسدلرئني گؤيده‌کي قوشلارا و يرده‌کي حيوانلارا يِم وره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.19.8'>بو شهري وئران اده‌جيم، رئشخند هدفئنه چِوئره‌جيم. اورادان کچن هر کس اونون باشينا گلن بلالاردان حيرت ائچئنده فئت چالاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.19.9'>اوغوللارينين و قيزلارينين اَتئني اؤزلرئنه يِدئرده‌جيم. جانلاريني آلماق ائسته‌ين دوشمنلري اونلاري موحاصئره‌يه آلاندا، چکدئکلري سيخينتيدان اؤتري بئربئرلرئنئن اَتئني يئيه‌جکلر.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.19.10'>
          سونرا سنئنله گِدن آداملارين گؤزو قاباغيندا کوزه‌ني سيندير</verse>
        <verse osisID='Jer.19.11'>و اونلارا دِه: «قوشونلار ربّی بله ديئر: {کوزه‌گرئن کوزه‌سي نجه قيريليب بئر داها دوزه‌لمز، من ده بو خالقي و شهري بلجه محو اده‌جيم. اؤلولري او قدر توفِتده باسديراجاقلار کي، اوندا بئر داها يِر قالماسين.</verse>
        <verse osisID='Jer.19.12'>بو يِر و ساکئنلري ائله بله رفتار اده‌جيم، بو شهري توفِت کئمي اده‌جيم.}» رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.19.13'>«اورشلئمئن اِولري و يهودا پادشاهلارينين سارايلاري توفِتئن يري کئمي نجئس اولاجاق، چونکي بوتون اِولرئن داملاري اوستونده گؤي جئسئملرئنه بوخور يانديرديلار، ياد آللاهلارا مايع تقدئملري گتئردئلر.»"  </verse>
        <verse osisID='Jer.19.14'>
          او واخت اِرِميا توفِتدن قاييتدي، اورادان کي، رب اونو نَبئلئک اتمک اوچون گؤنده‌رمئشدي. او، ربّئن معبدئنئن حيطئنده دايانيب بوتون خالقا ددي:</verse>
        <verse osisID='Jer.19.15'>"ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: «قولاق آسين! من بو شهر باره‌ده دِدئيئم بوتون فلاکتلري اونون و اطرافيندا اولان کندلرئن اوستونه گتئره‌جيم، چونکي عئنادکارليقدان بويونلاريني بَرک اتدئلر، اونا گؤره ده سؤزلرئمه قولاق آسماديلار.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.20'>
        <verse osisID='Jer.20.1'>
          او زامان کي، ربّئن معبدئنده باش نظارتچي ائمّر اوغلو کاهئن پَشخور اِرِميا‌نين بو سؤزلرله نَبئلئک اتدئيئني اشئتدي،</verse>
        <verse osisID='Jer.20.2'>اِرِميا پيغمبري دؤيدورتدو و اونو ربّئن معبدئنئن يانينداکي يوخاري بِنيامئن دروازاسيندا اولان کونده‌يه سالدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.20.3'>او گونون صاباحي پَشخور اِرِمياني کونده‌دن چيخارتدي. اِرِميا اونا ددي: "رب سنئن آديني پَشخور يوخ، ماگور-مئسابئب  قويوب.</verse>
        <verse osisID='Jer.20.4'>چونکي رب بله ديئر: «باخ، من سني اؤزون و بوتون سني سِوَنلر اوچون دهشته چِوئره‌جيم؛ اونلار اؤز دوشمنلرئنئن قيلينجي ائله هلاک اولاجاقلار و سنئن گؤزلرئن بونو گؤره‌جک. بوتون يهوداني بابئل پادشاهينا تسلئم اده‌جيم. او، خالقي بابئله اسئر آپاراجاق و قيلينجلا هلاک اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.20.5'>بو شهرئن بوتون وار-دؤولتئني، قازانجيني، قئيمتلي شيلرئني و يهودا پادشاهلارينين بوتون خزئنه‌لرئني دوشمنلره تسلئم اده‌جيم. اونلاري قارت اده‌جکلر، گؤتوروب بابئله آپاراجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.20.6'>سن پَشخور، و اِوئنده ياشايانلارين هاميسي بابئله اسئر آپاريلاجاقسينيز. سن و يالاندان اونلارا نبئلئک اتدئيئن بوتون دوستلارين اورادا اؤله‌جکسئنئز، اورادا دا باسديريلاجاقسينيز.»" </verse>
        <verse osisID='Jer.20.7'>يارب، سن منی آلداتدين،من ده آلدانديم.مندن اوستون گلدئن،منه قالئب گلدئن.بوتون گون منه گولورلر،هر کس منئمله باشيني قال ادئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.20.8'>نه زامان آغزيمي آچيرام،فرياد ادئب "قَّدارليق و تالان!" ديئب قيشقيريرام.ربّئن سؤزو منه بوتون گون حقارت گتئرئب،روسواي اولموشام.</verse>
        <verse osisID='Jer.20.9'>آمّا اگر دِيئم:"داها اونو يادا سالماياجاغام،اونون آدي ائله دانيشماياجاغام."اونون سؤزو اوره‌يئمده اود کئمي‌دئر،سوموکلرئمده حبس ادئلن بئر اود کئمي!دوغرودان دا اونو ائچئمده ساخلاماقدان يورولموشام،آرتيق بونو اده بئلمئرم.</verse>
        <verse osisID='Jer.20.10'>چوخ پيچيلتيلار اِشئدئرم:"هر طرفده دهشت!اونو اَله ورئن، اونو اَله ورئن!"بوتون بِل باغلاديغيم آداملار بودرمه‌يئمي گؤزليه‌رَک ديئرلر:"بلکه آلدانار، او واخت اونو مغلوب اده‌رئک،اوندان قئصاصيميزي آلاريق."</verse>
        <verse osisID='Jer.20.11'>لاکئن رب ائگئد بئر دؤيوشچو کئمي منئمله‌دئر.بونا گؤره ده منی تعقئب ادنلر ييخيلاجاقلار،قالئب گله بئلميه‌جکلر.اوغور قازانماياجاقلاريندان، چوخلو خجالت آلتينا دوشه‌جکلر.روسوايچيليقلاري هچ واخت ياددان چيخارديلماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.20.12'>ای قوشونلار ربّي،سن صالح آدامي ائمتاحانا چکئرسن،فئکري و اوره‌يي گؤرورسن.قوي گؤزوم سنئن اونلاردان آلاجاغين قئصاصي گؤرسون!چونکي داعوامي سنه تاپشيرميشام.</verse>
        <verse osisID='Jer.20.13'>ربّه اوخويون، ربّه حمد ادئن!چونکي مؤحتاج آدامي شرئرلرئن اَلئندن او قورتارير.</verse>
        <verse osisID='Jer.20.14'>دوغولدوغوم گونه لعنت اولسون!آنامين منی دوغدوغو گون موبارک اولماسين!</verse>
        <verse osisID='Jer.20.15'>لعنت اولسون او آداما کي،آتاما سِوئندئرئجي بو خبري موژده گتئرئب ددي:"بئر اوغلان اوشاغين اولدو!"و اونو چوخ سِوئندئردي.</verse>
        <verse osisID='Jer.20.16'>قوي او آدام ربّئن يازيغي گلمه‌يئب داغيتديغيشهرلر کئمي اولسون!سحر اوندا فرياد اِشئدئلسئن؛گون اورتا موحارئبه نعره‌سي.</verse>
        <verse osisID='Jer.20.17'>چونکي بطنده ائکن منی اؤلدورمه‌دي.او واخت آنامين قارني قَبرئم اولاردي،بطني دائم بويلو قالاردي.</verse>
        <verse osisID='Jer.20.18'>نه اوچون آنا بطنئندن چيخديم؟عذاب-اذئيّت گؤرمک اوچون مگر؟عؤمرومو روسوايچيليقلا کچئرتمک اوچون مگر؟</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.21'>
        <verse osisID='Jer.21.1'>
          پادشاه صئدقئيا مَلکئيا اوغلو پَشخورو و مَعَسِيا اوغلو کاهئن صِفَنياني اِرِميا‌نين يانينا گؤنده‌ره‌نده، ربّئن سؤزو اِرِميايا نازئل اولدو. اونلار دِمئشدئلر:</verse>
        <verse osisID='Jer.21.2'>"گل، بئزئم طرفئمئزدن ربدن سوروش. چونکي بابئل پادشاهي نَبوکَدنِصّر بئزه هوجوم گتئرئر. بلکه رب کِچمئشده اتدئيي مؤجوزه‌لره بَنزَر بئزه بئر شي اِدَر و نَبوکَدنِصّر بئزدن اَل چکر؟"  </verse>
        <verse osisID='Jer.21.3'>
          لاکئن اِرِميا اونلارا جاواب وردی: "صئدقئيايا ديئن کي،</verse>
        <verse osisID='Jer.21.4'>ائسرايئلئن تاريسي رب بله بويورور: «اَلئنئزده اولان موحارئبه سئلاحلاريني کي، اونونلا دووارلارين او طرفئنده سئزي موحاصئره‌يه آلان بابئل پادشاهي و کَلدانئلرله ساواشيرسينيز، گری ساخلاياجاغام. سئلاحلارينيزي بو شهرئن اورتاسينا بئر يِره ييغاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.21.5'>من اؤزوم سئزئن ضئدّئنئزه اَل قالديراجاغام، گوجلو قولوملا، قِيض، قضب و بؤيوک حئدّتله سئزئنله ووروشاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.21.6'>بو شهرده ياشايان ائنساني دا، حيواني دا محو اده‌جيم. اونلار شئدّتلي وبادان اؤله‌جکلر.»</verse>
        <verse osisID='Jer.21.7'>رب بويورور: «بوندان سونرا يهودا پادشاهي صئدقئياني و اعيانلاريني، هم ده بو شهرده وبادان، قيلينجدان و آجليقدان صاغ قالانلاري بابئل پادشاهي نَبوکَدنِصّره و جانلاريني آلماق ائسته‌ين دوشمنلرئنه تسلئم اده‌جيم. او، اونلاري قيلينج آغزينا وره‌جک، اونلارا نه رحم، نه شَفقَت، نه ده مرحمت گؤرسده‌جک.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.21.8'>
          بوندان علاوه، بو خالقا دِه: رب بله ديئر: «باخ، حيات يولونو و اؤلوم يولونو قاباغينيزا قويورام.</verse>
        <verse osisID='Jer.21.9'>بو شهرده قالان قيلينج، آجليق و وبادان اؤله‌جک. لاکئن کئم باييرا چيخيب سئزي موحاصئره‌يه آلان کَلدانئلره تسلئم اولسا، صاغ قالاجاق، هچ اولماسا اؤز جا‌نيني قورتاراجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.21.10'>بو شهره ياخشيليق يوخ، پئسلئک اتمه‌يه نئيّت اتمئشم.» رب بويورور. «بورا بابئل پادشاهينا تسلئم ادئله‌جک، او دا بوراني يانديريب ياخاجاق.» </verse>
        <verse osisID='Jer.21.11'>يهودا پادشاهينين عايئله‌سئنه دِه:ربّئن سؤزونو اِشئدئن؛</verse>
        <verse osisID='Jer.21.12'>ای داوود نسلي، رب بله ديئر:«هر سحر عدالتله رفتار ادئن،مظلومو ظالئمئن اَلئندن قورتارين.يوخسا پئس عمل‌لرئنئزه گؤرهقضبئم اود کئمي چيخيب يانديراجاق،اونو سؤندورن اولماياجاق.»</verse>
        <verse osisID='Jer.21.13'>رب بويورور:«من سنه ضئدّم،ای وادئنئن اوستونده‌کي يايلادا اولان قايادا اوتوران اورشلئم!»سئز ديئرسئز:«اوستوموزه کئم گله بئلر؟ياشاديغيميز يِرلره کئم گئره بئلر؟»</verse>
        <verse osisID='Jer.21.14'>رب بويورور:«من سئزي عمل‌لرئنئزئن بهره‌سئنه موطابئق جزالانديرجاغام.مِشه‌لرئنئزه بئر اود سالاجاغام کي،اطرافينداکي هر شيي يانديريب يوخ اده‌جک.»"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.22'>
        <verse osisID='Jer.22.1'>
          رب بله ددي: "يهودا پادشاهينين سارايينا گت، اورادا بو سؤزو اعلان ات:</verse>
        <verse osisID='Jer.22.2'>ای داوودون تختي اوستونده اوتوران يهودا پادشاهي، ای بو دروازالاردان گئرن اعيانلارلا خالق، ربّئن سؤزونو اِشئدئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.22.3'>رب بله ديئر: «عدالت و صالحلئکله رفتار ادئن. مظلومو ظالئمئن اَلئندن قورتارين. قرئبه، يِتئمه و دول آروادا حاقسيزليق اتمه‌يئن، قدّارليق اتمه‌يئن، بو يرده گوناهسيز قان تؤکمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.22.4'>اگر سئز بو امره، حقئقتن، عمل اده‌سئنئز، او زامان داوودون تختئنده اوتوران پادشاهلار دؤيوش عارابالارينا و آتلارا مئنئب اعيانلاري و خالقلاري ائله بئرلئکده بو سارايين دروازالاريندان گئره‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.22.5'>لاکئن اگر بو امرلردن ائطاعت اتميه‌سئنئز، اؤز وارليغيما آند ائچئرم کي، بو اِو وئران قالاجاق.» رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.22.6'>بلی، يهودا پادشاهينين سارايي باره‌ده رب بله ديئر:  «گرچی منئم اوچون گئلعاد کئمي‌سن،لوبنانين قولّه‌سي کئمي‌سن.لاکئن من قطعن سني بئر چؤله،کئمسه‌نئن ياشاماديغي شهرلره چِوئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.22.7'>سنئن ضئدّئنه هلاک ادنلر حاضيرلاياجاغام،هاميسينين اَلئنده سئلاح اولاجاق.سنئن لاپ ياخشي سئدر آغاجلاريني کسه‌جکلر،اونلاري اودا آتاجاقلار. </verse>
        <verse osisID='Jer.22.8'>
          بئر چوخ مئلّتلر بو شهرئن يانيندان کچئب بئربئرلرئندن سوروشاجاقلار: ‹بو بؤيوک شهره رب نئيه بله ادئب؟›</verse>
        <verse osisID='Jer.22.9'>و جاواب بو اولاجاق: ‹چونکي تاريسي ربّئن عهدئني ترک اتدئلر، باشقا آللاهلارا پرستئش و قوللوق اتدئلر.›»" </verse>
        <verse osisID='Jer.22.10'>اؤلَن اوچون آغلامايين،ياس دا توتمايين.آنجاق اسئرلئيه گدن اوچون آجي-آجي آغلايين،چونکي داها قاييتماياجاق،دوغما وطنئني گؤرميه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.22.11'>
          بلی، يوشئيا اوغلو شَلّوم باره‌ده کي، آتاسي يوشئيانين يرئنه يهودا پادشاهي اولوب و بورادان چيخيب گدئب، رب بله ديئر: "او داها بورايا قاييتماياجاق،</verse>
        <verse osisID='Jer.22.12'>اسئر اولوندوغو يرده اؤله‌جک و آرتيق بو اؤلکه‌ني گؤرميه‌جک. </verse>
        <verse osisID='Jer.22.13'>واي او آدامين حالينا کي،ساراييني حاقسيزليقلا،يوخاري اوتاقلاريني عدالتسئزلئکله تئکئر،اؤز هموطنئني موفته ائشله‌دئر،اونا موزدونو ورمئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.22.14'>ديئر:«اؤزومه گِنئش يوخاري اوتاقلاري اولانبؤيوک بئر ساراي تئکدئره‌جيم.»بلجه اورايا پنجره‌لر آچير،اطرافيني سئدر آغاجي ائله اؤرتور.قيرميزي رنگله بويايير.</verse>
        <verse osisID='Jer.22.15'>چوخلو سئدر آغاجين اولماقمگر سني پادشاه اِدَر؟مگر آتان دا دويونجا يِيئب-ائچمه‌دي؟او عدالت و صالحلئکله رفتار اتدي.اونا گؤره ده ائشلري اوغورلو اولدو.</verse>
        <verse osisID='Jer.22.16'>محکمه‌ده مظلومون، يوخسول آدامين ائشئنه باخيردي،اونا گؤره ده ائشلري اوغورلو اولدو."رب بويورور: "منی تانيماق اِله مگر بو ديئل؟</verse>
        <verse osisID='Jer.22.17'>لاکئن سنئن گؤزلرئن و اوره‌يئنآنجاق حارام قازانجيندا قاليب،تؤکمک ائسته‌دئيئن گوناهسيز قاندا قاليب،قدّارليق و تالاندا قاليب."</verse>
        <verse osisID='Jer.22.18'>
          بونا گؤره ده يهودا پادشاهي يوشئيا اوغلو يِهوياقئم باره‌ده رب بله ديئر: "اونون اوچون «واي قارداشيم، واي باجيم» ديئب ياس توتماياجاقلار، «واي آغام، حيف اونون عئزّتي» ديئب ياس توتماياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.22.19'>اونو اِششَک باسديريلان کئمي باسديراجاقلار، سورويوب اورشلئم دروازالاريندان کنارا آتاجاقلار. </verse>
        <verse osisID='Jer.22.20'>لوبنانا گت، فرياد ات،باشاندا سَسئني اوجالت،عَبارئمدن فرياد ات،چونکي بوتون اويناشلارين اَزئلئب.</verse>
        <verse osisID='Jer.22.21'>هر شيئن اَمئن-آمانليقدا اولاندا سني خبردار اتدئم،آمّا سن «قولاق آسماياجاغام» ددئن.اوشاقليغيندان عادتئن بله‌دئر،مندن ائطاعت اتمه‌يئبسن.</verse>
        <verse osisID='Jer.22.22'>کولَک بوتون چوبانلاريني گؤتوروب آپاراجاق،اويناشلارين اسئرلئيه گده‌جک.او زامان اتدئيئن بوتون پئسلئکلردن اؤترياوتانيب روسواي اولاجاقسان.</verse>
        <verse osisID='Jer.22.23'>ای سن «لوبناندا»  ياشايان،يوواسيني سئدر آغاجيندان قوران!سنه بويلو آرواد کئمي آغريلار، سانجيلار گلندهنجه ناله چکه‌جکسن!"</verse>
        <verse osisID='Jer.22.24'>
          رب بويورور: "ای يهودا پادشاهي يِهوياقئم اوغلو يِهوياکئن، وارليغيما آند اولسون کي، اگر صاغ اَلئمده‌کي مؤهور اوزويو اولاسان دا، سني چيخارديب آتارديم.</verse>
        <verse osisID='Jer.22.25'>سني جانيني آلماق ائسته‌ينلره، قورخدوغون آداملارا، بابئل پادشاهي نَبوکَدنِصّره و کَلدانئلره تسلئم اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.22.26'>سني و سني دوغان آناني دوغولماديغينيز ياد بئر اؤلکه‌يه آتاجاغام و اورادا اؤله‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Jer.22.27'>قاييتماغا جان آتديغينيز اؤلکه‌يه بئر داها قاييتماياجاقسينيز."</verse>
        <verse osisID='Jer.22.28'>بو آدام- يِهوياکئنمگر حقارتله باخيلان قيريق بئر کاسادير؟هچ کسئن بَيَنمه‌دئيي بئر قابدير؟بس نه اوچون هم اؤزو، هم ده اؤولادلاري آپاريليبتانيماديقلاري بئر اؤلکه‌يه آتيلديلار؟</verse>
        <verse osisID='Jer.22.29'>اؤلکه، ای اؤلکه،ربّئن سؤزونو اشئت، ای اؤلکه!</verse>
        <verse osisID='Jer.22.30'>رب ديئر:"بو آدامي اؤولادسيز يازين،عؤمرونده ائشلري اوغورلو اولمايان بئر کئشيحساب ادئن.چونکي نسلئندن هچ کئم اوغور قازانماياجاق.نسلئندن هچ کئم داوودون تختئنده اوتورماياجاق،يهودادا بئر داها پادشاهليق اتميه‌جکدئر." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.23'>
        <verse osisID='Jer.23.1'>
          رب بويورور: "واي او چوبانلارين حالينا کي، اوتلاغيمين قويونلاريني محو ادئرلر، اونلاري داغيديرلار!"</verse>
        <verse osisID='Jer.23.2'>بونا گؤره ده ائسرايئلئن تاريسي رب خالقيمي اوتاران چوبانلارين ضئدّئنه بله ديئر: "سئزسئنئز کی، منئم سورومو پَرَن-پَرَن ساليب قووورسونوز. سئزسئنئز کی، اونلارين قيدئنه قالميرسينيز. ائندي من ده اتدئيئنئز عمل‌لرئنئزئن پئسلئيئنه گؤره سئزي تنبه اده‌جيم." رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.3'>"سورومون قالانلاريني، اسئر اتدئيئم بوتون اؤلکه‌لردن ييغيب توپلاياجاغام، اونلاري گئنه اوتلاقلارينا قايتاراجاغام و تؤره‌يئب چوخالاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.4'>اوستلرئنه چوبانلار قوياجاغام کي، اونلاري اوتارسينلار. داها قورخوب دهشته دوشميه‌جکلر، بئري ده ائتميه‌جک." رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.5'>"باخ، او گونلر گلئر کي،داوود اوچون صالح بئر شاخه يِتئشدئره‌جيم.اله بئر پادشاه کي، حئکمتله پادشاهليق اده‌جک،اؤلکه‌ده عدالتله، صالحلئکله عمل اده‌جک."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.6'>"اونون دؤورونده يهودا خئلاص اولاجاق،ائسرايئل اَمئن-آمانليقدا ياشاياجاق.او «رب صالحلئيئمئزدئر» چاغيريلاجاقدير. </verse>
        <verse osisID='Jer.23.7'>
          بونا گؤره ده رب بويورور: "او گونلر گله‌جک کي، ائنسانلار آرتيق دميه‌جکلر: «او ربّئن وارليغينا آند اولسون کی، ائسرايئل اؤولادلاريني مئصئر تورپاغيندان چيخارتدي.»</verse>
        <verse osisID='Jer.23.8'>لاکئن دئيه‌جکلر: «او ربّئن وارليغينا آند اولسون کی، ائسرايئل اؤولادلاريني شئمال اؤلکه‌سئندن و اسئر اتدئيي بوتون باشقا اؤلکه‌لردن چيخارتدي.» او واخت اونلار اؤز تورپاقلاريندا ياشاياجاقلار." </verse>
        <verse osisID='Jer.23.9'>پيغمبرلر حاقّيندا:اوره‌يئم ائچئمده پارچالانيب،بوتون سوموکلرئم تئتره‌‌يئر.ربّه گؤره، اونون موقدّس سؤزلرئنه گؤرهبئر مست کئمي‌يم،شرابا آلوده اولان آدام کئمي‌يم.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.10'>اؤلکه زئناکارلارلا دولودور،لعنته گؤره يِر ياس توتور.چؤلده‌کي اوتلاقلار قورويور،پيغمبرلر پئس يولا دوشوب.گوجلرئني حاقسيزجا صرف ادئرلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.11'>رب بويورور:"هم پيغمبر، هم ده کاهئن تاريسيزدير،اونلارين پئسلئکلرئني حتّا معبدئمده ده تاپيرام.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.12'>بونا گؤره گتدئکلري يول سوروشکَن اولاجاق؛قارانليغا قووولوب اورادا ييخيلاجاقلار.جزالاناجاقلاري ائل، باشلارينا فلاکت گتئره‌جيم."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.13'>"سامئره پيغمبرلري آراسيندا بو ائيرنج ائشي گؤردوم:بَعَلئن آدي ائله نبئلئک ادئب خالقيم ائسرايئلي يولدان آزديرديلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.14'>اورشلئمئن پيغمبرلري آراسيندا قورخولو بئر شي گؤردوم:زئنا ادئرلر، يالان دالينجا گدئرلر.پئس آداملارين قولونا گوج ورئرلر.بلجه هچ کس پئسلئيئندن دؤنمور.هاميسي منئم اوچون سودوم کئمي،اورشلئم ساکئنلري، گومورا کئمي‌دئر."</verse>
        <verse osisID='Jer.23.15'>بونا گؤره ده قوشونلار ربّی پيغمبرلر حاقّيندا بله ديئر:"من اونلارا يووشان يِدئرده‌جيم،زَهَرلي سو ائچئرده‌جيم.چونکي تاريسيزليق اورشلئمئن پيغمبرلرئندن بوتون اؤلکه‌يه ياييليب."</verse>
        <verse osisID='Jer.23.16'>قوشونلار ربّی بله ديئر:"سئزئن اوچون نبئلئک ادن پيغمبرلرئن سؤزونه قولاق آسمايين.اونلار سئزي بوش اومئدلرله دولدورورلار.ربّئن آغزيندان چيخانلاري يوخ،اؤزلرئنئن فئکئرلرئندن چيخان رؤيالاري ديئرلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.17'>اونلار منه خور باخانلارا ديئرلر:«رب ديئر: سئزئن اوچون اَمئن-آمانليق اولاجاق.»اورَکلرئنئن عئنادکارليغي دالينجا دوشَنلره ده ديئرلر:«اوستونوزه فلاکت گلميه‌جک.»</verse>
        <verse osisID='Jer.23.18'>لاکئن اونلارين هانسي بئري ربّئن سؤزونو آنلاييب اشئتمک اوچونمگر ربّئن مجلئسئنده دوروب؟اونون سؤزونه قولاق آسيب؟</verse>
        <verse osisID='Jer.23.19'>باخ، ربّئن طوفاني قضبله قوپاجاق،طوفان فيرلانيب پئس آداملارين باشيندا پارتلاياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.20'>ربّئن قضبي سؤنميه‌جک، اوره‌يئنئن ائسته‌ئيئني اده‌نه قدر،مگر او زامان کي، اونون اوره‌يئنئن ائسته‌يئنيتامام-کامال يرئنه يتئرسئن.گله‌جک گونلرده بونو آچيق-آشکار آنلاياجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.21'>بو پيغمبرلري من گؤنده‌رمه‌دئم،آمّا سؤزلري ائله اورا-بورا قاچيبلار.اونلارلا دانيشماديم، لاکئن نبئلئک ادئبلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.22'>آمّا اگر اونلار مجلئسئمده دورسايديلار،سؤزلرئمي خالقيما چاتديرارديلار.پئس يوللاريندان، شر عمل‌لرئندنخالقي چکئندئرَردئلر."</verse>
        <verse osisID='Jer.23.23'>رب بويورور:"مگر من آنجاق ياخيندا اولان تارييام،اوزاقدا اولان تاري ديئلم؟</verse>
        <verse osisID='Jer.23.24'>کئمسه مگر گئزلي يِرلرده گئزلنه بئلر کي،من اونو گؤره بئلمه‌يئم؟" رب بويورور."يِري، گؤيو من مگر دولدورمورام؟"رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.25'>
          "منئم آديمدان يالان دئين پيغمبرلرئن سؤزلرئني اشئتمئشم: ديئرلر: «يوخو گؤردوم، يوخو گؤردوم!»</verse>
        <verse osisID='Jer.23.26'>نه واختا قدر يالان دئين، اؤز اورَکلرئنئن اويدورمالاريني بئلدئرَن پيغمبرلر بو ائشله مشغول اولاجاقلار؟</verse>
        <verse osisID='Jer.23.27'>اونلار ظنّ ادئرلر کي، بئربئرلرئنه دانيشديقلاري يوخولارلا خالقيما آديمي ياددان چيخارتديراجاقلار، نجه کي، آتالاري بَعَل بوتونه گؤره آديمي ياددان چيخارتديلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.28'>يوخو گؤرَن پيغمبر، يوخوسونو دانيشسين. آمّا سؤزوم اونا نازئل اولان آدام قوي اونو صداقتله دسئن. داها بوغدانين يانيندا سامان نه‌دئر؟" رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.29'>"منئم سؤزوم مگر بئر اود کئمي ديئل؟ مگر قايالاري پارچالايان گورز کئمي ديئل؟" رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.30'>"بونا گؤره ده من بو پيغمبرلره کي، سؤزلرئمي بئربئرلرئندن اوغورلايير، ضئدّم." رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.31'>"بلی، من بو پيغمبرلره ضئدّم. اونلار اؤز دئل‌لرئني تَرپه‌دئب لاکئن ديئرلر: «رب بله ديئر.»" رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.32'>"دوغرودان دا من يالانچي يوخولار گؤروب نبئلئک ادنلره ضئدّم." رب بويورور. "اونلار بو يوخولاري دا‌نيشيب يالانلاري و بوش لووغاليقلاري ائله خالقيمي يولدان آزديريرلار. اونلاري من گؤندرمه‌دئم، اونلاري من تعيئن اتمه‌دئم. بو خالقا هچ بئر فايدالاري يوخدور." رب بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Jer.23.33'>
          "اگر بو خالقدان بئري و يا بئر پيغمبر يا دا بئر کاهئن سندن سوروشسا: «ربّئن کلامي نه‌دئر؟» اونلارا دِه: «نه کلام؟ من سئزي آتاجاغام.» رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.34'>اگر بئر پيغمبر يا کاهئن و يا هر هانسي بئر شخص ائدّئعا اتسه: «ربّئن کلامي‌ بودور.» من او آدامي اونون عايئله‌سي ائله برابر جزالانديرجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.35'>هر بئرئنئز اؤز يولداشينيزا، اؤز قوحوملارينيزا گرک بله دئيه‌سئز: «رب نه جاواب ورئر؟ و يا رب نه ديئر؟»</verse>
        <verse osisID='Jer.23.36'>بئر داها ربّئن کلاميني آغيزا گتئرميه‌جکسئنئز، چونکي هر کسئن سؤزو اؤزونه کلام اولاجاق. بونونلا سئز وار اولان تارينين، قوشونلار ربّئنئن، تاريميزين سؤزلرئني تحرئف ادئرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.37'>پيغمبره بله دِه: «رب سنه نه جاواب ورئر؟ و يا رب سنه نه ديئر؟»</verse>
        <verse osisID='Jer.23.38'>گرچی ديئرسئنئز: «ربّئن کلامي‌دير»، رب بله بويورور: «ربّئن کلامي‌دير» ديئب بو سؤزدن ائستئفاده اتدئنئز، حال بو کي من سئزه دِمئشدئم «ربّئن کلامي‌دير» دِمه‌‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.39'>بونا گؤره ده سئزي کامئل ياددان چيخارداجاغام، هم سئزي حوضورومدان ردّ اده‌جيم، هم ده سئزه و آتالارينيزا وردئيئم شهري.</verse>
        <verse osisID='Jer.23.40'>اوستونوزه ياددان چيخارديلمايان بي‌آبيرچيليق، ابدی روسوايچيليق گتئره‌جيم."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.24'>
        <verse osisID='Jer.24.1'>
          بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّر يهودا پادشاهي يِهوياقئم اوغلو يِهوياکئني، يهودا باشچيلاريني، اوستالاري و صَنَتکارلاري اورشلئمدن اسئر ادئب بابئله آپاراندان سونرا، رب منه ائکي سبد انجئر گؤرستدي کي، اؤز معبدي قاباغيندا قويولموشدو.</verse>
        <verse osisID='Jer.24.2'>بئر سبدده ائلک محصولا اوخشايان چوخ ياخشي انجئرلر، او بئري سبدده ده ياوا انجئرلر وار ائدي، او قدر ياوا کي، اونلاري يمک اولمازدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.24.3'>او واخت رب مندن سوروشدو: "نه گؤرورسن، اِرِميا؟" جاواب وردئم: "انجئر. ياخشي انجئرلر چوخ ياخشي‌ديرلار، آمّا پئس انجئرلر او قدر پئسدئرلر کي، اونلاري يمک اولماز."  </verse>
        <verse osisID='Jer.24.4'>
          او واخت ربّئن بو سؤزو منه نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.24.5'>"ائسرايئلئن تاريسي رب بله ديئر: «بورادان کَلداني اؤلکه‌سئنه اسئرلئيه گؤنده‌ردئيئم يهودا اسئرلرئني بو ياخشي انجئرلر کئمي ياخشي حساب ادئرم.</verse>
        <verse osisID='Jer.24.6'>گؤزلرئم اونلارين اوستونده اولاجاق کي، ياخشي ياشاسينلار. و اونلاري گئنه بو اؤلکه‌يه قايتاراجاغام. اونلاري دئرچَلده‌جيم، ييخماياجاغام؛ اونلاري اَکه‌جيم، چيخارتماياجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.24.7'>اونلارا اِله اورَک وره‌جيم کي، منی تاني‌ييب منئم رب اولدوغومو بئلسئنلر. اونلار منئم خالقيم، من ده اونلارين تاريسي اولاجاغام، چونکي اونلار بوتون قلبلري ائله منه اوز توتاجاقلار.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.24.8'>
          رب بله ديئر: «آمّا يهودا پادشاهي صئدقئياني، اونون باشچيلاريني، اورشلئمدن سالامات قالانلاري، ائستر بو اؤلکه‌ده قالسينلار، ائستر مئصئرده ياشاسينلار، ياوا و يِمه‌يي مومکون اولمايان انجئر کئمي اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.24.9'>اونلاري يِر اوزونون بوتون اؤلکه‌لرئنئن گؤزونده پئس و دهشتلي بئر حالا سالاجاغام. اونلاري اسئر آتديغيم هر يرده، اونلار روسواي اولوب هامينين آغزيندا مَثَل اولاجاقلار، هامي اونلاري اَله ساليب اونلارا لعنت اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.24.10'>اونلارين اوستونه قيلينج، آجليق و وبا گؤنده‌ره‌جيم، اِله کي، اونلاري اونلارا و آتالارينا وردئيئم تورپاقدان بوسبوتون سئلئب محو اتسئن.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.25'>
        <verse osisID='Jer.25.1'>
          يهودا پادشاهي يوشئيا اوغلو يِهوياقئمئن پادشاهليغينين دؤردونجو ائلئنده، بوتون يهودا خالقي باره‌ده اِرِميايا سؤز نازئل اولدو. بو، بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّرئن پادشاهليغينين بئرئنجي ائلئنده اولدو.</verse>
        <verse osisID='Jer.25.2'>اِرِميا پيغمبر بوتون يهودا خالقينا و اورشلئمده ياشايانلارين هاميسينا بو سؤزو بئلدئرئب ددي:</verse>
        <verse osisID='Jer.25.3'>"ائيئرمي اوچ ائل عرضئنده-يهودا پادشاهي آمون اوغلو يوشئيانين پادشاهليغينين اون اوچونجو ائلئندن بو گونه قدر ربّئن سؤزو منه نازئل اولوب. من ده دفه‌لرله بو سؤزلري سئزه بئلدئرمئشم، آمّا سئز قولاق آسماييبسينيز.</verse>
        <verse osisID='Jer.25.4'>گرچی رب پيغمبر قوللاريني دفه‌لرله يانينيزا گؤنده‌ردي، آمّا سئز اشئتمه‌دئنئز، قولاق آسمادينيز دا.</verse>
        <verse osisID='Jer.25.5'>اونلار سئزه ددئلر: «ائندي هر بئرئنئز اؤز پئس يولونوزدان، عمل‌لرئنئزئن پئسلئيئندن دؤنون کي، ربّئن ابدی اولاراق سئزه و آتالارينيزا وردئيي تورپاقدا قالا بئله‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Jer.25.6'>آيري آللاهلارا قوللوق و پرستئش اده‌رَک اونلارين پِيرَوي اولمايين؛ اَل ائشئنئز اولان بوتلرله منی قضبلَندئرمه‌يئن کي، من ده سئزه زئيان يتئرمه‌يئم.»</verse>
        <verse osisID='Jer.25.7'>رب بويورور: «لاکئن سئز منه قولاق آسمادينيز، اَل ائشئنئز اولان بوتلرله منی قضبلَندئرئب اؤزونوزه زئيان ووردونوز.»</verse>
        <verse osisID='Jer.25.8'>بونا گؤره ده قوشونلار ربّی بونو ديئر: «ائندي کي سؤزلرئمه قولاق آسمادينيز،</verse>
        <verse osisID='Jer.25.9'>من ده بوتون شئمال طايفالاريني و قولوم بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّري چاغيراجاغام.» رب بويورور، «اونلاري بو اؤلکه‌نئن، بورادا ياشايانلارين و بوتون اطراف مئلّتلرئن اوستونه گتئره‌جيم. بونلاري کامئل محو اده‌جيم، اؤلکه‌ني حيرت و رئشخند هدفئنه چِوئره‌جيم، ابدی بئر خاراباليغا دؤنده‌ره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.25.10'>سِوئنج و شادليق سَسئني، بَي-گلئن سَسئني، دَيئرمان داشلارينين تاقّيلتيسيني، چيراق ائشيغيني اونلارين ائچئندن يوخ اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.25.11'>بوتون بو اؤلکه خارابايا، وئرانه بئر يِره چِورئله‌جک. بو مئلّتلر بابئل پادشاهينا يتمئش ائل قوللوق اده‌جکلر.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.25.12'>
          رب بويورور: «آمّا يتمئش ائل باشا گلندن سونرا بابئل پادشاهيني، اونون مئلّتئني و کَلده اؤلکه‌سئني تقصئرلرئنه گؤره جزالانديرجاغام. اوراني ابدی اولاراق وئرانه‌لئيه چِوئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.25.13'>او اؤلکه اوچون ددئکلرئمئن هاميسيني، اِرِميا‌نين بوتون مئلّتلر باره‌سئنده بو کئتابدا يازيلميش نبئلئک سؤزلرئنئن هاميسيني اورانين باشينا گتئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.25.14'>اونلار اؤزلري ده بئر چوخ مئلّتلرئن، بؤيوک پادشاهلارين قولو اولاجاقلار. عمل‌لرئنه و اَللرئنئن ائشئنه گؤره اونلارا عوض وره‌جيم.»"  </verse>
        <verse osisID='Jer.25.15'>
          بلی، ائسرايئلئن تاريسي رب منه بله ددي: "منئم اَلئمدن قضبئمئن شرابي ائله دولو بو پئياله‌ني آل و بوتون او مئلّتلره ائچئرت کي، سني اونلارين يانينا گؤنده‌رئرم.</verse>
        <verse osisID='Jer.25.16'>اونلار اوندان ائچن واخت سندَليه‌جکلر، اوستلرئنه گؤنده‌ره‌جيئم قيلينجين قورخوسوندان عاغيل‌لاري چاشاجاق."  </verse>
        <verse osisID='Jer.25.17'>
          او واخت من پئياله‌ني ربّئن اَلئندن آلديم و اونون منی يانلارينا گؤنده‌ردئيي بوتون مئلّتلره ائچئرتدئم.</verse>
        <verse osisID='Jer.25.18'>اورشلئمه و يهودا شهرلرئنه، پادشاهلاري و اعيانلارينا، اله کي، اونلاري، ائندئکي اولدوغو کئمي، وئرانه‌لئيه، حيرته، رئشخند و لعنت هدفئنه چِورئلسئنلر،</verse>
        <verse osisID='Jer.25.19'>مئصئر پادشاهي فئرعونا، اعيانلاري، باشچيلاري و بوتون خالقينا،</verse>
        <verse osisID='Jer.25.20'>مئصئرده ياشايان بوتون ياد اِللی‌لره؛ عوص اؤلکه‌سئنئن بوتون پادشاهلارينا، فئلئسط اؤلکه‌سئنئن بوتون پادشاهلارينا (عَشقِلون، غَزّه، عِقرون پادشاهلاري و اَشدوددا صاغ قالانلار)؛</verse>
        <verse osisID='Jer.25.21'>اِدوما، موآبا، عَمّونا؛</verse>
        <verse osisID='Jer.25.22'>بوتون صور و صئدون پادشاهلارينا؛ ساحئل‌نشئن خالقلارين پادشاهلارينا؛</verse>
        <verse osisID='Jer.25.23'>دِدان، تِيما، بوز و کَکئل‌لرئني قيرخانلارين هاميسينا؛</verse>
        <verse osisID='Jer.25.24'>بوتون عرب پادشاهلارينا، صحرادا ياشايان قاتيشيق خالقين پادشاهلارينا؛</verse>
        <verse osisID='Jer.25.25'>بوتون زئمري، عِيلام و ماد پادشاهلارينا،</verse>
        <verse osisID='Jer.25.26'>سيرا ائله شئمالين بوتون ياخين و اوزاق پادشاهلارينا، يِر اوزونون بوتون پادشاهليقلارينا. هاميدان سونرا بو کاساني شِشَک پادشاهي دا ائچه‌جک.  </verse>
        <verse osisID='Jer.25.27'>
          "سونرا اونلارا دِه: ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: «ائچئن، مست اولون، قوسون، اوستونوزه گؤنده‌ره‌جيئم قيلينجلا وورولوب-ييخيلين و بئر داها آياغا قالخمايين.»</verse>
        <verse osisID='Jer.25.28'>آمّا اگر اونلار پئياله‌ني اَلئندن آليب ائچمک ائستمه‌سه‌لر، اونلارا دِه: قوشونلار ربّی بله ديئر: «اوندان گرک ائچه‌سئنئز!</verse>
        <verse osisID='Jer.25.29'>باخ، منئم آديملا چاغيريلان شهرئن اوستونه فلاکت گتئرميه باشلاييرام. دوغرودان دا، جزاسيز قالاجاغينيزي گومان ادئرسئنئز؟ سئزي جزاسيز قويماياجاغام. من يِر اوزونده ياشايان هر کسئن اوستونه قيلينج گتئره‌جيم.» قوشونلار ربّی بويورور.  </verse>
        <verse osisID='Jer.25.30'>
          ائندي بوتون بو سؤزلري اونلارين ضئدّئنه نبئلئک ات و اونلار دِه:  «رب اوجا يردن نعره چکه‌جک،موقدّس مسکنئندن گورلاياجاق.بو اؤلکه‌نئن ضئدّئنه شئدّتله نعره چکه‌جک،اوزوم اَزَنلر کئمي باغيراجاق،دونيادا ياشايانلارين هاميسينين ضئدّئنه هايقيراجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.25.31'>هاي-کوي دونيانين او بئري باشلارينا قدر ياييلاجاق،چونکي ربّئن مئلّتلره داعواسي وار؛بوتون بشري موحاکئمه اده‌جک،پئسلري قيلينجا تسلئم اده‌جک.»رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.25.32'>قوشونلار ربّئنئن ددئيي بودور:«باخ، بلا مئلّتدن مئلّته ياييلير،دونيانين اوزاق يِرلرئندن بؤيوک بئر طوفان قالخير.» </verse>
        <verse osisID='Jer.25.33'>
          او گون ربّئن اَلي ائله اؤلدورولَنلر هر يري دولدوراجاقلار- دونيانين بئر اوجوندان او بئري اوجونا قدر. اونلار اوچون ياس توتولماياجاق، بئر يِره ييغيليب باسديريلماياجاقلار، تورپاغين اوستونده پِيئن کئمي اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.25.34'>ای چوبانلار، آغلايين، شئون ادئن،ای سورو باشچيلاري، تورپاقدا اِشه‌له‌نئن.چونکي سئزئن اؤلومه ورئلمه واختينيز چاتيب؛ييخيلاجاقسينيز و قئيمتلي بئر قاب کئمي تئکه-تئکه اولاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Jer.25.35'>چوبانلارين قاچماغا بئر يري اولماياجاق،سورو باشچيلاري هچ بئر يِره قاچا بئلميه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.25.36'>چوبانلارين فرياديني،سورو باشچيلارينين باغيرتيسيني اشئت،چونکي رب اونلارين اوتلاقلاريني وئران ادئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.25.37'>ربّئن آلوولانان قضبئندن، اَمئن-آمانليقدا اولان اوتلاقلار محو اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.25.38'>رب بئر آصلان کئمي يوواسيني ترک اده‌جک.ربّئن شئدّتلي قضبي اوزوندن، ظالئمئن قضبي اوزوندناؤلکه‌لري وئران قالاجاق." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.26'>
        <verse osisID='Jer.26.1'>
          يهودا پادشاهي يوشئيا اوغلو يِهوياقئمئن پادشاهليغينين اوّلئنده ربدن بو سؤز نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.26.2'>"رب بله ديئر: «ربّئن معبدئنئن صحنئنده دور، عئبادت اتمک اوچون يهودا شهرلرئندن گلن بوتون آداملارلا دانيش. سنه امر اتدئيئم هر شيي اونلارا بئلدئر؛ اوندان بئر سؤز بله اَسکئلتمه.</verse>
        <verse osisID='Jer.26.3'>بلکه قولاق آسارلار و هر کس اؤز پئس يولوندان دؤنَر. من ده عمل‌لرئنئن پئسلئيئنه گؤره باشلارينا گتئره‌جيئم فلاکتدن اَل ساخلارام.»</verse>
        <verse osisID='Jer.26.4'>اونلارا دِه: رب بله ديئر: «اگر سئزه وردئيئم قانونا گؤره رفتار اتميه‌سئنئز، منه قولاق آسماياسينيز،</verse>
        <verse osisID='Jer.26.5'>دفه‌لرله سئزئن يانينيزا گؤنده‌ردئيئم قوللاريم پيغمبرلرئن سؤزلرئنه قولاق آسماياسينيز-نجه کي قولاق آسماييبسينيز دا</verse>
        <verse osisID='Jer.26.6'>او زامان بو معبدي ده شئلو کئمي اده‌جيم، بو شهري يِر اوزونون بوتون مئلّتلري آراسيندا لعنته دوچار اده‌جيم.»"  </verse>
        <verse osisID='Jer.26.7'>
          کاهئنلر، پيغمبرلر و بوتون خالق اِرِميا‌نين ربّئن معبدئنده ددئيي بو سؤزلري اشئتدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.26.8'>اِرِميا ربّئن خالقا چاتديرماسيني امر اتدئيي سؤزلري ديئب قورتارديقدا، کاهئنلر، پيغمبرلر و اوراداکي بوتون خالق اونو توتوب ددئلر: "سن اؤلمه‌لي‌سن!</verse>
        <verse osisID='Jer.26.9'>نه اوچون ربّئن آدي ائله نبئلئک ادئب ديئرسن: «بو معبد شئلو کئمي اولاجاق، بو شهر خارابا قالاجاق، اورادا ياشايان اولماياجاق»؟" ربّئن معبدئنده اولان بوتون خالق اِرِميا‌نين اطرافينا ييغيلدي.  </verse>
        <verse osisID='Jer.26.10'>
          يهودا باشچيلاري بونلاري اشئدن واخت، پادشاه ساراييندان چيخيب ربّئن معبدئنه گتدئلر و معبدئن تزه دروازاسينين گئره‌جيئنده اوتوردولار.</verse>
        <verse osisID='Jer.26.11'>او زامان کاهئنلر و پيغمبرلر باشچيلارا و بوتون خالقا ددئلر: "بو آدام اؤلومه لايئقدئر، چونکي بو شهرئن ضئدّئنه نبئلئک ادئب. نجه کي، سئز اؤزونوز ده اؤز قولاغينيزلا اشئدئبسئنئز."</verse>
        <verse osisID='Jer.26.12'>او واخت اِرِميا بوتون باشچيلارا و خالقا ددي: "رب منی گؤنده‌ردي کي، بو معبدئن و بو شهرئن ضئدّئنه اشئتدئيئنئز بوتون نبئلئک سؤزلرئني بئلدئرئم.</verse>
        <verse osisID='Jer.26.13'>ائندي يوللارينيزي و عمل‌لرئنئزي ائصلاح ادئن. تارينيز ربدن ائطاعت ادئن. او زامان رب سئزئن ضئدّئنئزه اعلان اتدئيي بلادان اول ساخلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.26.14'>لاکئن منه گلئنجه؛ من سئزئن ائختئيارينيزدايام. گؤزونوزده نه ياخشي و دوزدور، منئمله اِله ادئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.26.15'>آنجاق ياخشي بئلئن کي، اگر منی اؤلدوره‌سئنئز، گوناهسيز قانين مسعولئيّتئني اؤزونوزون، بو شهرئن و اورادا ياشايانلارين اوستونه گؤتورموش اولورسونوز. چونکي رب، حقئقتن، منی يانينيزا گؤنده‌ردي کي، بوتون بو سؤزلري سئزه چاتديريم."  </verse>
        <verse osisID='Jer.26.16'>
          باشچيلار و بوتون خالق کاهئنلره و پيغمبرلره ددئلر: "بو آداما اؤلوم حؤکمو چيخارتماق اولماز! او بئزئمله تاريميز ربّئن آديندا دانيشيب."</verse>
        <verse osisID='Jer.26.17'>اؤلکه آغساقّاللاريندان بئر نچه‌سي قالخيب ييغيلميش بوتون خالقا ددئلر:</verse>
        <verse osisID='Jer.26.18'>"يهودا پادشاهي خئزقئيانين دؤورونده مورِشِتلي مئکا نبئلئک ادئب بوتون يهودا خالقينا ددي: «قوشونلار ربّی بله ديئر:  صحيون زمي کئمي شوخوملاناجاق،اورشلئم داش قالاغينا،معبدئن تئکئلدئيي داغ دا مِشه‌لي تپه‌لره چِورئله‌جک.» </verse>
        <verse osisID='Jer.26.19'/>
        <verse osisID='Jer.26.20'>
          شِمَعيا اوغلو قئريَت‌يِعه‌رئملي اورئيا آدلي بئر آدام دا ربّئن آدي ائله نبئلئک ادئردي؛ او دا اِرِميا کئمي دانيشاراق بو شهرئن و اؤلکه‌نئن ضئدّئنه نبئلئک اتدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.26.21'>پادشاه يِهوياقئم، بوتون جنگاورلري و باشچيلاري اونون سؤزلرئني اشئدنده، پادشاه ائسته‌دي کي، اونو اؤلومه ورسئن. آمّا اورئيا بوندان خبردار اولوب قورخدو و مئصئره قاچدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.26.22'>پادشاه يِهوياقئم عَکبور اوغلو اِلناتاني بئر نچه نفرله مئصئره گؤنده‌ردي.</verse>
        <verse osisID='Jer.26.23'>اونلار اورئياني مئصئردن چيخارديب پادشاه يِهوياقئمئن يانينا گتئردئلر. پادشاه اونو قيلينجلا اؤلدوروب جسدئني عومومو قبئرئستانليغا آتديردي.  </verse>
        <verse osisID='Jer.26.24'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.27'>
        <verse osisID='Jer.27.1'>
          يهودا پادشاهي يوشئيا اوغلو صئدقئيانين پادشاهليغينين اوّلئنده ربدن اِرِميايا بو سؤز نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.27.2'>"رب منه بله ددي: «اؤزونه قاييشلارلا باغلانان بئر تخته، بئر يوغ دوزلت و بوينونا تاخ.</verse>
        <verse osisID='Jer.27.3'>سونرا اورشلئمه، يهودا پادشاهي صئدقئيانين يانينا گلن قاصئدلر واسئطه‌سئله اِدومون، موآبين، عَمّون اؤولادلارينين، صورون و صئدونون پادشاهلارينا خبر گؤنده‌ر.»</verse>
        <verse osisID='Jer.27.4'>آغالارينا دمک اوچون اونلارا بئلدئر: ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: «آغالارينيزا بونو ديئن:</verse>
        <verse osisID='Jer.27.5'>دونياني دا، يِر اوزونده اولان ائنساني دا، حيواني دا بؤيوک گوجومله و اوزانان قولوملا من ياراتديم و کئمه ائسته‌سم، اونا دا وره‌رم.</verse>
        <verse osisID='Jer.27.6'>ائندي بوتون بو اؤلکه‌لري بابئل پادشاهي قولوم نِبوکَدنِصّرئن ائختئيارينا ورئرم. حتّا چؤلون وحشي حيوانلاريني دا اونا تابع اتدئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.27.7'>اؤلکه‌سئنئن آخيري چاتانا قدر بوتون مئلّتلر اونا، اوغلونا و نوه‌سئنه قوللوق اده‌جکلر. سونرا بئر چوخ مئلّتلر و بؤيوک پادشاهلار اونو اؤزلرئنه قول اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.27.8'>هانسي مئلّت و اؤلکه بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّره قوللوق اتمه‌سه، اونون يوغونا گئرمه‌سه، همئن مئلّتي قيلينج، آجليق و وبا ائله جزالانديرجاغام، اله کي، اونون اَلي ائله اونو کامئل محو اِدئم.» رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.27.9'>«بلجه اؤز پيغمبرلرئنئزه، فالچيلارينيزا، يوخو گؤرنلرئنئزه، گله‌جيي دئيَنلرئنئزه و جادوگرلرئنئزه قولاق آسمايين کي، سئزه ديئرلر: ‹بابئل پادشاهينا قوللوق اتميه‌جکسئنئز.›</verse>
        <verse osisID='Jer.27.10'>اونلار سئزه يالاندان نبئلئک ادئرلر. بونون نتئجه‌سئنده اؤز اؤلکه‌نئزدن قووولاجاقسينيز. سئزي آتاجاغام و سئز محو اولاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Jer.27.11'>آمّا بابئل پادشاهينين يوغونا گئرن و اونا قوللوق ادن مئلّتي اؤز تورپاغيندا ساخلاياجاغام. تورپاغي اَکئب اورادا ياشاياجاقلار.» رب بويورور."  </verse>
        <verse osisID='Jer.27.12'>
          من همئن سؤزلري يهودا پادشاهي صئدقئيايا بئلدئرئب ددئم: "بوينونو بابئل پادشاهينين يوغونا اَي؛ اونا و اونون خالقينا قوللوق ات کي، دئري قالاسان.</verse>
        <verse osisID='Jer.27.13'>بابئل پادشاهينا قوللوق اتمک ائستمه‌ين هر مئلّت ربّئن ددئيي کئمي محو اولاجاق. نه اوچون سن و خالقين قيلينج، آجليق و وبادان اؤله‌سئنئز؟</verse>
        <verse osisID='Jer.27.14'>پيغمبرلرئن سؤزلرئنه قولاق آسمايين کي، ديئرلر: «بابئل پادشاهينا قوللوق اتميه‌جکسئنئز.» چونکي اونلار سئزه يالاندان نبئلئک ادئرلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.27.15'>رب بويورور: .اونلاري من گؤنده‌رمه‌مئشم، اونلار منئم آديملا يالاندان نبئلئک ادئرلر. بونون نتئجه‌سئنده من سئزي آتاجاغام و سئز هلاک اولاجاقسينيز؛ هم سئز، هم ده سئزه نبئلئک ادن پيغمبرلر.»"  </verse>
        <verse osisID='Jer.27.16'>
          او واخت من کاهئنلره و بوتون بو خالقا ددئم: "رب بله ديئر: سئزه نبئلئک ادن پيغمبرلره قولاق آسمايين کي، ديئرلر: ‹ربّئن معبدئندن گؤتورولَن اشيالار تزلئکله بابئلدن گری قايتاريلاجاق.› اونلار سئزه يالاندان نبئلئک ادئرلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.27.17'>اونلارا قولاق آسمايين. بابئل پادشاهينا قوللوق ادئن و دئري قالارسينيز. بو شهر نئيه وئران اولسون؟</verse>
        <verse osisID='Jer.27.18'>اگر اونلار پيغمبردئرلر و ربّئن سؤزونو ديئرلر، قوي ائندي قوشونلار ربّئنه يالوارسينلار کي، ربّئن معبدئنده، يهودا پادشاهينين ساراييندا و اورشلئمده قالان اشيالار بابئله آپاريلماسين."  </verse>
        <verse osisID='Jer.27.19'>
          سوتونلار، حوووض، پايالار و بو شهرده قالان باشقا اشيالار باره‌ده کي،</verse>
        <verse osisID='Jer.27.20'>بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّر، يهودا پادشاهي يِهوياقئم اوغلو يهوياکئني و يهودا ائله اورشلئمئن بوتون اعيانلاريني اورشلئمدن بابئله اسئر اتدئيي زامان آپارمادي، قوشونلار ربّی بله ديئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.27.21'>بلی، ربّئن معبدئنده، يهودا پادشاهينين ساراييندا و اورشلئمده قالان اشيالار باره‌ده ائسرايئلئن تاريسي قوشونلار ربّی بله ديئر:</verse>
        <verse osisID='Jer.27.22'>"اونلار بابئله آپاريلاجاقلار و بابئللی‌لرئن ائشئنه باخاجاغيم گونه قدر اورادا قالاجاقلار. او زامان اونلاري اورادان چيخارداجاغام و بو يِره قايتاراجاغام." رب بويورور.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.28'>
        <verse osisID='Jer.28.1'>
          همئن ائل يهودا پادشاهي صئدقئيانين پادشاهليغينين اوّلئنده دؤردونجو ائلئن بِشئنجي آييندا عَزّور اوغلو گئبعونلو خَنَنيا پيغمبر، ربّئن معبدئنده، کاهئنلرئن و بوتون خالقين قاباغيندا منه ددي:</verse>
        <verse osisID='Jer.28.2'>"ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: «بابئل پادشاهينين يوغونو قيراجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.28.3'>ائکي ائل عرضئنده بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّرئن ربّئن معبدئندن گؤتوروب بابئله آپارديغي بوتون اشيالاري بو يِره قايتاراجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.28.4'>يهودا پادشاهي يِهوياقئم اوغلو يهوياکئني و بابئله اسئر اولونموش باشقا يهودالي‌لاري دا بو يِره قايتاراجاغام.» رب بويورور، «چونکي بابئل پادشاهينين يوغونو قيراجاغام.»"  </verse>
        <verse osisID='Jer.28.5'>
          او زامان اِرِميا پيغمبر کاهئنلرئن و ربّئن معبدئنده دايانان بوتون خالقين قاباغيندا خَنَنيا پيغمبره جاواب ورئب</verse>
        <verse osisID='Jer.28.6'>ددي: "آمئن! قوي رب بله اتسئن! قوي رب اؤز اِوئنئن اشيالاريني، اسئر اولونموش بوتون آداملاري بابئلدن بورايا قايتاراراق ددئيئن نبئلئک سؤزلرئني يرئنه يتئرسئن!</verse>
        <verse osisID='Jer.28.7'>لاکئن ائندي سنئن و بوتون خالقين قولاغينا گؤر نه اشئتدئرمه‌لي‌يم:</verse>
        <verse osisID='Jer.28.8'>قدئم زامانلاردان بَري مندن و سندن قاباق ياشايان پيغمبرلر بئر چوخ اؤلکه‌لرئن و بؤيوک پادشاهليقلارين ضئدّئنه موحارئبه، فلاکت و وبا اولاجاغيني نبئلئک ادئبلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.28.9'>آمّا سالاماتليق اولاجاغيني دئيَن پيغمبرئن سؤزو اگر دوغرو چيخارسا، اونون ربّئن طرفئندن گؤنده‌رئلدئيي حقئقي پيغمبر اولدوغو بئلئنَر."</verse>
        <verse osisID='Jer.28.10'>او زامان خَنَنيا پيغمبر، اِرِميا پيغمبرئن بوينوندان يوغو گؤتوروب قيردي.</verse>
        <verse osisID='Jer.28.11'>خَنَنيا بوتون خالقين قاباغيندا ددي: "رب بله ديئر: «ائکي ائل عرضئنده بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّرئن يوغونو بوتون مئلّتلرئن بوينوندان گؤتوروب بلجه قيراجاغام.»" بو واخت اِرِميا اؤز يولونا داوام وردی.  </verse>
        <verse osisID='Jer.28.12'>
          خَنَنيا پيغمبر يوغو اِرِميا پيغمبرئن بوينوندان گؤتوروب قيرديقدان بئر آز سونرا، اِرِميايا ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.28.13'>"گت و خَنَنيايا دِه: رب بله ديئر: «سن تخته يوغو قيردين، لاکئن اونون يرئنه دمئر يوغ دوزلتمه‌لي اولاجاقسان."</verse>
        <verse osisID='Jer.28.14'>ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: "بوتون بو مئلّتلرئن بوينونا دمئر يوغ تاخاجاغام کي، بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّره قوللوق اتسئنلر و اونلار اونا خئدمت اده‌جکلر. حتّا چؤلون وحشي حيوانلاري دا اونون ائختئيارينا وره‌جيم.»"</verse>
        <verse osisID='Jer.28.15'>سونرا اِرِميا پيغمبر خَنَنيا پيغمبره ددي: "اشئت، ای خَنَنيا! سني رب گؤنده‌رمه‌يئب. سن بو خالقي قانديريبسان کي، يالانا بِل باغلاسينلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.28.16'>بونا گؤره ده رب بله ديئر: «باخ، من سني ير اوزوندن محو اده‌جيم. بو ائل اؤله‌جکسن، چونکي خالقا ربّئن ضئدّئنه عوصيان اتمه‌يي ديئبسن.»"</verse>
        <verse osisID='Jer.28.17'>خَنَنيا پيغمبر همئن ائلئن يدّئنجی آييندا اؤلدو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.29'>
        <verse osisID='Jer.29.1'>
          اِرِميا پيغمبر اورشلئمدن اسئرلئکده صاغ قالان خالقين آغساقّاللارينا، کاهئنلره، پيغمبرلره و نِبوکَدنِصّرئن اورشلئمدن بابئله اسئر اتدئيي بوتون خالقا بئر مکتوب گؤنده‌ردي.</verse>
        <verse osisID='Jer.29.2'>(بو مکتوب پادشاه يِهوياکئنئن، آنا ملکه‌نئن، ساراي اعيانلارينين، يهودا و اورشلئم باشچيلارينين، اوستالارين و صَنَتکارلارين اورشلئمدن بابئله اسئر آپاريلماسيندان سونرا گؤندرئلدي.)</verse>
        <verse osisID='Jer.29.3'>اونو شافان اوغلو اِلعاسا و خئلقئيا اوغلو گِمَريايا تاپشيردي کي، يهودا پادشاهي صئدقئيا اونلاري بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّرئن يانينا گؤنده‌رمئشدي. مکتوب بله ديئردي:  </verse>
        <verse osisID='Jer.29.4'>
          "ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی اورشلئمدن بابئله اسئرلئيه وردئيئم بوتون آداملارا بله ديئر:</verse>
        <verse osisID='Jer.29.5'>«اِولر تئکئب ائچئنده ياشايين، باغچالار ساليب ميوه‌لرئني ييئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.29.6'>آرواد آليب اوغول-قيز آتاسي اولون. اوغوللارينيزا آرواد آلين، قيزلارينيزي اَره ورئن کي، اوغول-قيزلاري اولسون. ساييدا اورادا چوخالين، آزالمايين.</verse>
        <verse osisID='Jer.29.7'>سئزي اسئر وردئيئم شهرئن رئفاهي اوچون چاليشين و او شهر اوچون ربّه دوعا ادئن. چونکي اورا رئفاه ائچئنده اولسا، سئز ده رئفاهدا ياشايارسينيز.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.29.8'>
          بلی، ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: «قويمايين آرانيزداکي پيغمبرلر و فالچي‌لار سئزي آلداتسينلار. ائسته‌دئيئنئز يوخولاري گؤرميه تشوئق اتدئيئنئز يوخولارا قولاق آسمايين.</verse>
        <verse osisID='Jer.29.9'>اونلار منئم آديملا سئزه يالاندان نبئلئک ادئرلر. اونلاري من گؤنده‌رمه‌مئشم.» رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.29.10'>رب بله ديئر: «بابئلده يتمئش ائلئنئز باشا گلنده، من سئزه باش چکه‌جيم و سئزه وردئيئم ياخشي وعده‌ني يرئنه يتئرئب سئزي بو يِره قايتاراجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.29.11'>چونکي سئزئن باره‌نئزده اولان فئکئرلرئمي اؤزوم بئلئرم.» رب بويورور. «من سئزئن پئسلئيئنئز يوخ، سالاماتليغينيز باره‌ده دوشونورم، نئيّتئم بودور کي، سئزه بئر اومئد و بئر گله‌جک ورئم.</verse>
        <verse osisID='Jer.29.12'>او واخت سئز منی چاغيراجاقسينيز، گلئب منه دوعا اده‌جکسئنئز، من ده سئزي اِشئده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.29.13'>منی آختاراجاقسينيز، و بوتون قلبئنئزله منی آختارديقدا، منی تاپاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Jer.29.14'>منی تاپماغينيزا ائجازه وره‌جيم.» رب بويورور. «سئزي اسئرلئکدن گری قايتاراجاغام. سئزي اسئر اتدئيئم بوتون يِرلردن و مئلّتلرئن آراسيندان بئر يِره ييغاجاغام. سئزي اورادان اسئر آپارديقلاري يِره قايتاراجاغام.» رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.29.15'>مادام کي، ديئرسئنئز: «رب بئزه بابئلده پيغمبرلر ورئب.»</verse>
        <verse osisID='Jer.29.16'>داوودون تختئنده اوتوران پادشاه باره‌ده، بو شهرده ياشايان بوتون خالق باره‌ده، سئزئنله بئرلئکده اسئرلئيه آپاريلماميش هموطنلرئنئز باره‌ده رب بله ديئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.29.17'>بلی، قوشونلار ربّی بله ديئر: «من اونلارين اوستونه قيلينج، آجليق و وبا گؤنده‌ره‌جيم. اونلاري يِمه‌يي مومکون اولمايان چوخ ياوا انجئره دؤنده‌ره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.29.18'>اونلاري قيلينج، آجليق و وبا ائله تعقئب اده‌جيم، يِر اوزونون بوتون اؤلکه‌لرئنئن قاباغيندا دهشتلي حالا سالاجاغام. اونلاري آتديغيم بوتون مئلّتلرئن آراسيندا، اونلار لعنت، حيرت، رئشخند و روسوايچيليق هدفي اولاجاقلار.»</verse>
        <verse osisID='Jer.29.19'>رب بويورور: «اونا گؤره کي، سؤزلرئمه قولاق آسماديلار. همئن سؤزلري قوللاريم اولان پيغمبرلر واسئطه‌سئله دفه‌لرله اونلارا چاتديرديم، لاکئن سئز، ای اسئرلئيه گِدنلر، قولاق آسمادينيز.» رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.29.20'>بونا گؤره ده، ای اورشلئمدن بابئله گؤنده‌ردئيئم بوتون اسئر اولونموش آداملار، ربّئن سؤزونو اِشئدئن.  </verse>
        <verse osisID='Jer.29.21'>
          منئم آديملا سئزه يالاندان نبئلئک ادن قولايا اوغلو اَخاب و مَعَسِيا اوغلو صئدقئيا باره‌ده ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: «من اونلاري بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّره تسلئم اده‌جيم و او، گؤزلرئنئزئن قاباغيندا، اونلاري اؤلدوره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.29.22'>اونلار باره‌ده بابئلده‌کي بوتون اسئر اولونموش يهودالي‌لار بوندان سونرا بله قارغيش اده‌جکلر: ‹رب سني بابئل پادشاهينين دئري-دئري يانديرديغي صئدقئيا و اَخاب کئمي اتسئن.›</verse>
        <verse osisID='Jer.29.23'>چونکي اونلار ائسرايئلده آخماق ائشلر گؤروبلر، قونشولارينين آروادلاري ائله زئنا ادئبلر، اونلارا دِمه‌دئيئم حالدا، منئم آديمدان يالان سؤزلر ددئلر. من بونو بئلئرم و بونا شاهئدم.» رب بويورور."  </verse>
        <verse osisID='Jer.29.24'>
          نِخِلاملي شِمَعيايا دِه:</verse>
        <verse osisID='Jer.29.25'>ائسرايئلئن تاريسي قوشونلار ربّی بله ديئر: "سن اورشلئمده اولان بوتون خالقا، مَعَسِيا اوغلو کاهئن صِفَنيايا، و بوتون باشقا کاهئنلره اؤز آديندان مکتوبلار گؤنده‌ردئن. صِفَنيايا ددئن:</verse>
        <verse osisID='Jer.29.26'>رب يِهويادانين يرئنه سني اؤز معبدي اوستونه کاهئن قويوب. اؤزونو پيغمبر اعلان ادن هر دَلئيه کونده و دمئر يوغ وورمالي‌سان.</verse>
        <verse osisID='Jer.29.27'>بس نه اوچون سئزه اؤزونو پيغمبر اعلان ادن عَناتوتلو اِرِمياني مزمّت اتمئرسن؟</verse>
        <verse osisID='Jer.29.28'>چونکي اِرِميا بئز بابئلده‌کئلره بو خبري گؤنده‌رئب: اسئرلئک اوزون چکه‌جک. بونا گؤره ده اِولر تئکئب، ائچئنده ياشايين، باغچالار ساليب، مِيوه‌لرئني ييئن."  </verse>
        <verse osisID='Jer.29.29'>
          کاهئن صِفَنيا بو مکتوبو اِرِميا پيغمبره اوخودو.</verse>
        <verse osisID='Jer.29.30'>بو واخت اِرِميايا ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.29.31'>"بوتون اسئر اولونموشلارا خبر گؤنده‌رئب دِه: نِخِلاملي شِمَعيا باره‌ده رب بله ديئر: «ائندي کي، من گؤنده‌رمه‌دئيئم حالدا، شِمَعيا نبئلئک ادئب سئزي يالانا ائنانديريب.</verse>
        <verse osisID='Jer.29.32'>ربّئن ددئيي بودور: نِخِلاملي شَمَعياني و اونون نسلئني جزالانديرجاغام. بو خالقين آراسيندا اونون نسلئندن اولان بئر کس صاغ قالماياجاق، خالقيما اده‌جيئم ياخشيليغي گؤرميه‌جک، چونکي او، خالقا منئم ضئدّئمه عوصيان اتمه‌يي ديئب.» رب بويورور."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.30'>
        <verse osisID='Jer.30.1'>
          اِرِميايا ربدن بو سؤز نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.30.2'>"ائسرايئلئن تاريسي رب بله ديئر: «سنه دِدئيئم بوتون سؤزلري بئر کئتابا ياز.</verse>
        <verse osisID='Jer.30.3'>رب بويورور: «باخ، گونلر گلئر کي، خالقيم ائسرايئلي و يهوداني اسئرلئکدن قايتاراجاغام. اونلاري آتالارينا وردئيئم تورپاغا گری گتئره‌جيم و اوراني مولک اده‌جکلر.» رب ديئر."  </verse>
        <verse osisID='Jer.30.4'>
          ائسرايئل و يهودا اوچون ربّئن ددئيي سؤزلر بونلاردير:</verse>
        <verse osisID='Jer.30.5'>رب بله ديئر:"قورخو سَسي اِشئدئلئر،باريش يوخ، دهشت سَسي.</verse>
        <verse osisID='Jer.30.6'>سوروشون، گؤرون:کئشي مگر اوشاق دوغار؟بس نه اوچون، هر کئشئنئن اَللرئني،دوغان آرواد کئمي، قارنينين اوستونده گؤرورَم؟نه اوچون هامينين اوزو سولوب؟</verse>
        <verse osisID='Jer.30.7'>آه، بو نه دهشتلي بئر گون اولاجاق!بئر داها بله گون اولماياجاق،يعقوب نسلی اوچون سيخينتي دؤورو اولاجاق،آنجاق گئنه ده بوندان قورتولاجاق."</verse>
        <verse osisID='Jer.30.8'>قوشونلار ربّی بويورور:"او گون بويونلارينداکي يوغو قيراجاغام،ائپلرئني قوپارداجاغام؛بئر داها ياد اِللی‌لر اونلاري اؤزلرئنه قول اتميه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.30.9'>آنجاق اؤزلرئنئن تاريسي ربّه،اونلارا قوياجاغيم پادشاهلاري داوودا قوللوق اده‌جکلر."</verse>
        <verse osisID='Jer.30.10'>رب بويورور:"قورخما، ای قولوم يعقوب،دهشته دوشمه، ای ائسرايئل.چونکي سني اوزاق يِرلردن،نسلئني اسئر اولوندوغو اؤلکه‌دن قورتاراجاغام.يعقوب نسلی گئنه اَمئن-آمانليقدا اولاجاق،راحاتليق تاپاجاق،کئمسه اونو قورخوتماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.30.11'>من سنئنله‌يم، سني قورتاراجاغام"رب بويورور."سني آرالارينا قوودوغوم مئلّتلرئن هاميسيني يوخ اِتسَم ده،سني کامئل محو اتميه‌جيم،سنه آنجاق عدالتله تربئيه وره‌‌جيم،دوغرودان دا، جزاسيز قالماغينا ائجازه ورميه‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Jer.30.12'>ربّئن بويوردوغو بودور:"سنئن ياران شفا تاپماز،جراحتئن صاغالماز.</verse>
        <verse osisID='Jer.30.13'>محکمه‌ده ائشئنه باخان يوخدور،ناخوشلوغونا درمان يوخدور،سنئن دردئنه علاج يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Jer.30.14'>بوتون موتّفئق‌لرئن سني ياددان چيخارديبلار،سنئن قيدئنه اصلا ديئل‌لر.من سني، دوشمن ووران کئمي، وورموشام،رحمسئز بئر آدام کئمي جزالانديرميشام،چونکي تقصئرئن بؤيوکدور،گوناهلارين چوخدور.</verse>
        <verse osisID='Jer.30.15'>نئيه ياراندان اؤتري باغيريرسان؟دردئنئن علاجي اولماديغي اوچون؟بو ائشلري اونا گؤره سنه اتمئشم کي،تقصئرئن بؤيوکدور،گوناهلارين چوخدور.</verse>
        <verse osisID='Jer.30.16'>بونا گؤره سني يئيَنلرئن هاميسي، يِيئله‌جکلر؛بوتون دوشمنلرئن اسئرلئيه گده‌جکلر.سني سويانلار، سويولاجاقلار؛سني قارت ادنلر، قارت اولوناجاقلار."</verse>
        <verse osisID='Jer.30.17'>رب بويورور:"آمّا من سني گئنه صاغالداجاغام،يارالارينا شفا وره‌جيم.چونکي سني ردّ ادئلمئش چاغيريرلار،صحيون کي، اونا اهمئيّت ورن يوخدور."</verse>
        <verse osisID='Jer.30.18'>رب بله ديئر:"يعقوبون چاديرلارينين اوغورونو تزه‌دن قوراجاغام،ساکئن اولدوغو يِرلره شَفقَت گؤرسده‌جيم.شهر تزه‌دن وئرانه‌لري اوستونده تئکئله‌جک،ساراي اؤز يِرئنده برپا اولوناجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.30.19'>اونلارين آراسيندان شوکور و شَنلئک سَسلري اِشئدئله‌جک.من اونلاري چوخالداجاغام، آزالماياجاقلار؛من اونلارا عئزّت وره‌جيم، آلچالماياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.30.20'>اؤولادلاري اوّلکي کئمي اولاجاقلار،جاماعاتي حوضورومدا مؤحکم دوراجاق؛اونلاري سيخيشديرانلارين هاميسيني جزالانديرجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.30.21'>رهبري اؤزلرئندن اولاجاق؛باشچيسي اؤز آرالاريندان چيخاجاق.اونو اؤزومه ياخينلاشديراجاغام،او دا منه ياخينلاشاجاق.آيري جور کئم جورعت اده بئلر کي،اؤزونو منه ياخينلاشديرسين؟"رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.30.22'>"بلجه سئز منئم خالقيم،من ده سئزئن تارينيز اولاجاغام."</verse>
        <verse osisID='Jer.30.23'>باخ، ربّئن طوفاني قضبله قوپاجاق،شئدّتلي طوفاني پئس آداملارين باشيندا پارتلاياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.30.24'>ربّئن اؤز حئدّتلي قضبي،اوره‌يئنئن ائسته‌دئيئني اده‌نه قدر، اونو يرئنه يتئره‌نه قدر سؤنميه‌جک.سئز گله‌جک گونلرده بونو آنلاياجاقسينيز. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.31'>
        <verse osisID='Jer.31.1'>رب بويورور: "او زامان من بوتون ائسرايئل قبئله‌لرئنئن تاريسي اولاجاغام، اونلار دا منئم خالقيم اولاجاقلار." </verse>
        <verse osisID='Jer.31.2'>رب بله ديئر:"قيلينجدان قاچيب قورتولان خالقچؤلده لوطف تاپاجاق؛من ائسرايئله دئنجلئک ورميه گله‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Jer.31.3'>رب کِچمئشده بئزه گؤرونوب ددي:"سني ابدی بئر محبّتله سِومئشم،سِوگي ائله سني اؤزومه طرف چکمئشم.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.4'>سني تزه‌دن بئنا اده‌جيم،سن ده تزه‌دن بئنا اولوناجاقسان،ای باکئره قيز ائسرايئل!سن گئنه دفلر اَله آليبشادليق ادنلرله بئرلئکده اويناياجاقسان.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.5'>گئنه ده سامئره داغلاريندا اوزوم باغلاري سالاجاقسان،باغ سالانلار اَکه‌جکلر، اونون ميوه‌لرئندن يئيه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.6'>بئر گون گله‌جک کي، اِفرايئمئن داغليق بؤلگه‌سئندهکشئکچئلر قيشقيراجاق:«قالخين صحيونا، گلئن، تاريميز ربّئن يانينا چيخاق.»</verse>
        <verse osisID='Jer.31.7'>بودور ربّئن ددئيي:"يعقوب اوچون شادليقلا ترنّوم ادئن،مئلّتلرئن باشچيسي اوچون سَس قالديرين!قويون حمدلرئنئز اِشئدئلسئن، ديئن:«يارب، خالقيني،ائسرايئلدن صاغ قالانلاري خئلاص ات!»</verse>
        <verse osisID='Jer.31.8'>باخ، من اونلاري شئمال اؤلکه‌سئندن قايتاراجاغام،دونيانين اوزاق يِرلرئندن بئر يِره ييغاجاغام.آرالاريندا کور، توپال، حامئله و دوغان آرواد دا اولاجاق؛بؤيوک بئر جاماعات بورايا قاييداجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.9'>اونلار آغلايا-آغلايا گله‌جکلر،اونلاري من گری گتئره‌رَک، اونلار دوعا اده‌جکلر.اونلاري آخار سولار بويونجا،بودره‌ميه‌جکلري دوز يوللا آپاراجاغام.چونکي من ائسرايئلئن آتاسي‌يام،اِفرايئم دا ائلک اوغلومدور.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.10'>ای مئلّتلر، ربّئن سؤزونو اِشئدئن،اوزاقلارداکي ساحئللرده اعلان ادئب ديئن:«ائسرايئلي سَپه‌له‌ين، اونو بئر يِره ييغاجاق،سوروسونو قورويان چوبان کئمي اونو قوروياجاق.»</verse>
        <verse osisID='Jer.31.11'>چونکي رب يعقوبو خئلاص ادئب!اونو، اوندان گوجلو اولانين اَلئندن قورتاراجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.12'>اونلار صحيونون اوجا تپه‌سئنه گلئبشادليقدان هاراي چکه‌جکلر؛ربّئن وردئيي بول نعمتلردن -تاخيلدان، تزه شرابدان، زيتون ياغيندان،قويون-کچي بالالاريندان، مال-حيوان بالالاريندان شادليق اده‌جکلر.جانلاري سولانميش باغچا کئمي اولاجاق،بئر داها قوصّه‌لي اولماياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.13'>او زامان باکئره قيزلار، جاوان و قوجا کئشئلربئرلئکده اويناييب سِوئنه‌جکلر،من اونلارين ياسيني شادليغا چِوئره‌جيم؛قوصّه يرئنه اونلارا تسلّی ورئباونلاري سِوئندئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.14'>کاهئنلري بول يمکله دويدوراجاغام،خالقيم ياخشيليقلاريملا دوياجاق."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.15'>رب بله ديئر:"رامادا بئر سَس، ياس و آجي آغلاشما سَسي اِشئدئلئر.راحئل اوشاقلاري اوچون آغلايير،تسلّی تاپماق دا ائسته‌مئر.چونکي اونلار داها يوخدور."</verse>
        <verse osisID='Jer.31.16'>رب بله ديئر:"سَسئني آغلاماقدان،گؤزلرئني ياش تؤکمکدن قورو،چونکي چکدئيئن زحمتئن عوضي ورئله‌جک،اونلار دوشمن اؤلکه‌سئندن قاييداجاقلار."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.17'>"گله‌جيئن اوچون اومئد وار،اؤولادلارين اؤز يوردلارينا دؤنه‌جکلر."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.18'>بلی، من اِفرايئمئن ناله‌لرئني اشئتمئشم:"سن منی اويره‌دئلمه‌مئش دانا کئمي تَنبه اتدئن،من ده تَربئيه آلديم.منی گری قايتار، من ده قاييداجاغام،چونکي تاريم رب سنسن.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.19'>من يولومدان آزاندان سونرا تؤوبه اتدئم،عاغليم باشيما گلنده سئنَمه دؤيدوم.جاوانليغيمدا اتدئيئم عاييب ائشلردناوتانديم، روسواي اولدوم.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.20'>مگر اِفرايئم عزئز اوغلوم ديئل؟مگر منئم راضي اولدوغوم اؤولاد ديئل؟هر دفه ضئدّئنه دانيشاندا، گئنه اونو ياديما ساليرام.اوره‌يئم اونون اوچون سيزلايير؛اونا حدسئز رحمئم گلئر."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.21'>"يول علامتلري قوي،يول گؤرسه‌دن لؤوحه‌لر دوزلت.بؤيوک يولا، گتدئيئن يولا فئکئر ور.گری دؤن، ای باکئره قيز ائسرايئل،اؤز شهرلرئنه قاييت!</verse>
        <verse osisID='Jer.31.22'>نه واختا قدر سرگردان گَزه‌جکسن،ای وفاسيز قيز؟رب دونيادا تزه بئر شي ياراداجاق؛آرواد کئشئني قوروياجاق."</verse>
        <verse osisID='Jer.31.23'/>
        <verse osisID='Jer.31.24'>
          خالق اَکئنچئلر، سورولري ائله گَزَن چوبانلار يهودادا و اونون بوتون شهرلرئنده بئرلئکده ياشاياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.25'>چونکي من يورغون آدامين جانيني تزه‌لَندئره‌جيم، طاقتسئز آدامي دويدوراجاغام."  </verse>
        <verse osisID='Jer.31.26'/>
        <verse osisID='Jer.31.27'>
          رب بويورور: "باخ، او گونلر گلئر کي، من ائسرايئل و يهودا تورپاقلاريندا ائنسان توخومو و حيوان توخومو اَکه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.28'>کؤکوندن چيخارديب يوخ ادنده، ييخيب-داغيداندا و بلا گتئرنده اونلارا نجه نظارت اتدئم، دئرچَلدئب يِرلَشدئرنده ده اِلَجه نظارت اده‌جيم." رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.29'>"او واخت آداملار داها دميه‌جکلر: «آتالار کال اوزوم يدئلر، اوغوللارين دئشلري قاماشير.»</verse>
        <verse osisID='Jer.31.30'>هر کس اؤز تقصئرئنه گؤره اؤله‌جک؛ کال اوزوم يئيه‌نئن اؤز دئشلري قاماشاجاق."  </verse>
        <verse osisID='Jer.31.31'>
          رب بويورور: "باخ، او واخت گلئر کي، ائسرايئل و يهودا خالقي ائله تزه بئر عهد باغلاياجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.32'>بو عهد آتالاري ائله باغلاديغيم عهده بنزه‌ميه‌جک، او گون کي، اونلارين اَللرئندن توتوب مئصئر تورپاغيندان چيخارتديم. چونکي اونلارين اَري اولدوغوم حالدا، اونلار منئم عهدئمي پوزدولار." رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.33'>"او گونلردن سونرا ائسرايئل خالقي ائله باغلاياجاغيم عهد بله‌دئر: قانونومو اونلارين فئکئرلرئنه قويوب اورَکلرئنه يازاجاغام. من اونلارين تاريسي، اونلار دا منئم خالقيم اولاجاقلار." رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.34'>"بوندان سونرا بئر کس اؤز قونشوسونو و يا قارداشيني بئر داها اؤيرَتمه‌يئب دميه‌جک: «ربّی تاني!» چونکي هامي، بؤيوکدن کئچئيه قدر، منی تانيياجاق. چونکي من اونلارين تقصئرلرئني باغيشلاياجاغام، گوناهلاريني بئر داها يادا سالماياجاغام." رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.35'>"گوندوز ائشيق اولسون" ديئب گونشي چيخاردان،"گجه ائشيق اولسون" ديئب آيا و اولدوزلارا قايدالار قويان،شپه‌لر کوکره‌سئن ديئب دهنزي قاباردان رب-آدي قوشونلار ربّی اولان بله ديئر:</verse>
        <verse osisID='Jer.31.36'>"اگر قويولان بو قايدا-قانونلار قاباغيمدان گؤتورولر،اوندا ائسرايئل نسلی ده ابدئلئک بئر مئلّت اولماقدان چيخار."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.37'>رب بله ديئر:"اگر يوخاريدا گؤيلر اؤلچوله بئلسه،آشاغيدا يِرئن بونؤوره‌لري اوزه چيخارديلا بئلسه،من ده اوندا بوتون ائسرايئل نسلئني،بوتون اتدئکلري ائشلردن اؤتري ردّ اده‌رم."رب بويورور. </verse>
        <verse osisID='Jer.31.38'>
          رب بويورور: "باخ، او گونلر گلئر کي، خَنه‌نِل بورجوندن کونج دروازاسينا قدر، شهر منئم اوچون تزه‌دن تئکئله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.39'>اورادان دا اؤلچو ائپي گارِب تپه‌سئنه طرف موستقئم اوزانيب گوعاتا دؤنه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.31.40'>اؤلولرئن و کول‌لرئن آتيلديغي بوتون دره، قئدرون دره‌سئنه قدر اوزانان زَمئلر، شرقده آت دروازاسينين کونجونه‌جک رب اوچون موقدّس اولاجاق. شهر بئر داها کؤکوندن چيخارديلماياجاق، هچ واخت داغيديلماياجاق.»  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.32'>
        <verse osisID='Jer.32.1'>
          يهودا پادشاهي صئدقئيانين پادشاهليغينين اونونجو ائلئنده کي، نِبوکَدنِصّرئن پادشاهليغينين اون سکّئزئنجي ائلي ائدي، ربدن اِرِميايا بو سؤز نازئل اولدو.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.2'>بو زامان بابئل پادشاهينين قوشونو اورشلئمي موحاصئره‌يه آلميشدي. اِرِميا پيغمبر يهودا پادشاهينين سارايينداکي کشئکچئلر حيطئنده محبوس ائدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.3'>يهودا پادشاهي صئدقئيا اونو بورادا حبس اده‌رَک دمئشدي: "سن نه اوچون بو جور نبئلئک ادئب ديئرسن: رب بله ديئر: «باخ، بو شهري بابئل پادشاهينا تسلئم اده‌جيم، او بوراني اَله کچئرده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.4'>يهودا پادشاهي صئدقئيا کَلدانئلرئن اَلئندن قاچيب قورتارماياجاق، قطعن بابئل پادشاهينا تسلئم ادئله‌جک. اونونلا اوز-اوزه صؤحبت اده‌جک، گؤز-گؤزه داياناجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.5'>صئدقئيا بابئله آپاريلاجاق، و من اونون ائشئنه باخاناجاق اورادا قالاجاق. اگر کَلدانئلرله ووروشاسينيز، اوغور قازانماياجاقسينيز؟» رب بويورور."  </verse>
        <verse osisID='Jer.32.6'>
          اِرِميا ددي: "منه ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.32.7'>«باخ، سنئن عَمئن شَلّوم اوغلو خَنه‌مِل، سنئن يانينا گلئب دئيه‌جک: عَناتوتداکي زَمئمي ساتين آل. چونکي سن منئم لاپ ياخين قوحومومسان و زَمئمي ساتين‌آلما حاقّي سنئندئر و سنئن وَظئفَندئر.»</verse>
        <verse osisID='Jer.32.8'>سونرا، ربّئن ددئيي کئمي، عَمئم اوغلو خَنه‌مِل کشئکچئلر حيطئنده يانيما گلئب ددي: «بِنيامئن بؤلگه‌سئنده اولان عَناتوتداکي زَمئمي ساتين آل. چونکي مئراث حاقّي دا، قَيّوملوق حاقّي دا سنه عاييددير. اونو اؤزون اوچون ساتين آل.» او زامان بئلدئم کي، بو سؤز ربّئن طرفئندن‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.9'>بلجه عَناتوتداکي زَمئني عَمئم اوغلو خَنه‌مِلدن ساتين آلديم. زَمئنئن عوضئنده اونا اون يدّي شِکِل گوموش چکئب وردئم.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.10'>قباله‌ني چاغيرديغيم شاهئدلرئن حوضوروندا ائمضالاييب مؤهورله‌دئم، گوموشو تَره‌زئده چکدئم.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.11'>قايدا-قانونلار يازيلميش مؤهورلنمئش قباله‌ني و آچيق موقاوئله کاغيذيني گؤتوردوم.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.12'>عَمئم اوغلو خَنه‌مِلئن، قباله‌ني ائمضالايان شاهئدلرئن و کشئکچئلر حيطئنده اوتوران بوتون يهودالي‌لارين گؤزو قاباغيندا، قباله‌ني مَخسِيا اوغلو نِرئيا اوغلو باروکا وردئم.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.13'>اونلارين گؤزو قاباغيندا باروکا بله تعلئمات وردئم:</verse>
        <verse osisID='Jer.32.14'>«ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: ‹بو مؤهورلنمئش قباله‌ني و آچيق موقاوئله کاغيذيني گؤتور و بئر گئل قابين ائچئنه قوي، اِله کي، اوزون بئر مودّت اوچون قالسين.›»</verse>
        <verse osisID='Jer.32.15'>چونکي ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: «بو اؤلکه‌ده گئنه اِولر، زَمئلر و اوزوم باغلاري ساتين آليناجاق.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.32.16'>
          قباله‌ني نِرئيا اوغلو باروکا وردئکدن سونرا ربّه دوعا ادئب ددئم:</verse>
        <verse osisID='Jer.32.17'>«آه ای پروردئگار رب، بؤيوک گوجونله و اوزانان قولونلا يِري، گؤيو ياراديبسان. اده‌بئلميه‌جَيئن هچ بئر شي يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.18'>سن مئنلر آداما محبّت گؤرسدئرسن، آمّا آتالارين اتدئيي تقصئرلرئن عوضئني اؤولادلاريندان آليرسان. ای بؤيوک و گوجلو تاري کي، آدين قوشونلار ربّي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.19'>نئيّتلرئن عظمتلي، ائشلرئن بؤيوکدور! بشرئن بوتون يوللاري سنئن نظرئن آلتيندادير؛ هر کسه يوللارينا و اتدئکلرئنئن نتئجه‌سئنه گؤره عوض ورئرسن.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.20'>سن مئصئرده، ائسرايئلده و بوتون ائنسانلار آراسيندا بو گونه قدر علامتلر و مؤجوزه‌لر گؤرستدئن. بو گون اولدوغو کئمي شؤهرت قازاندين.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.21'>سن اؤز خالقين ائسرايئلي علامتلرله، مؤجوزه‌لرله، قووّتلي اَلئنله، اوزانان قولونلا بؤيوک دهشت ساچاراق مئصئر تورپاغيندان چيخارتدين.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.22'>آتالارينا وره‌جيئنه آند ائچدئيئن بو تورپاغي، سود و بال آخان تورپاغي اونلارا وردئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.23'>اونلار گلئب تورپاغي اؤزلرئنه مولک اتدئلر، آمّا سنئن سؤزونه قولاق آسماديلار، سنئن قانونونو دا رئعايت اتمه‌دئلر؛ امر اتدئيئن شيلرئن هچ بئرئنه عمل اتمه‌دئلر. بونا گؤره ده بوتون بو فلاکتلري باشلارينا گتئردئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.24'>گؤر شهر دووارلارينين يانينا نجه تورپاق قالاقلاري ييغيلير کي، شهري اَله کچئرتسئنلر. شهر قيلينج، آجليق و وبا اوزوندن اورايا هوجوم ادن کَلدانئلره تسلئم ادئله‌جک. ددئکلرئن يرئنه يِتئشدي، نجه کي، ائندي گؤرورسن!</verse>
        <verse osisID='Jer.32.25'>آمّا، ای پروردئگار رب، شهر کَلدانئلره تسلئم ادئله‌جيي حالدا، سن منه ديئرسن: ‹زَمئني گوموشله اؤزون اوچون ساتين آل و بونا شاهئدلر چاغير.›»"  </verse>
        <verse osisID='Jer.32.26'>
          او واخت اِرِميايا ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.32.27'>"بوتون بشرئن تاريسي رب منم. منئم اده‌بئلميه‌جيئم بئر شي مگر وار؟</verse>
        <verse osisID='Jer.32.28'>بونا گؤره ده رب بله ديئر: «باخ، من بو شهري کَلدانئلره و بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّره تسلئم اده‌جيم، او دا اوراني آلاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.29'>شهره هوجوم ادن کَلدانئلر گلئب اورايا اود ووراجاقلار. شهري ده، اِولري ده يانديراجاقلار. او اِولرئن داملاريندا بَعَلئن شرفئنه بوخور يانديريب باشقا آللاهلارا مايع تقدئملري گتئره‌رک منی قضبلَندئرمئشدئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.30'>چونکي ائسرايئل و يهودا اؤولادلاري جاوانليقلاريندان بَري همئشه گؤزومده پئس اولان ائشلر گؤروبلر. دوغرودان دا، ائسرايئل اؤولادلاري گؤردوکلري ائشلرله منی قضبلَندئرمکدن باشقا بئر شي اتمه‌يئبلر.» رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.31'>«بو شهر تئکئلدئيي واختدان ائندئيه قدر منی او قدر قضبلَندئرئب کي، اونو حوضورومدان ردّ ادئب آتاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.32'>چونکي ائسرايئل و يهودا اؤولادلاري-اؤزلري، پادشاهلاري، باشچيلاري، کاهئنلري، پيغمبرلري، يهودادا و اورشَلئمده ياشايانلار اتدئکلري بوتون پئسلئکلرله منی قضبلَندئرئبلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.33'>اونلار منه اوزلرئني يوخ، آرخالارينا چِوئردئلر؛ اونلاري دفه‌لرله اؤيرَتدئيئم حالدا، گئنه منه قولاق آسماديلار و درس آلماديلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.34'>منئم آديملا چاغيريلان معبده ائيرنج بوتلرئني قويوب اوراني نجئسله‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.35'>بِن‌هئنّوم دره‌سئنده بَعَل اوچون پرستئشگاهلار تئکدئلر کي، اوغوللاريني و قيزلاريني مولِک بوتونه قوربان اتسئنلر. من بله ائيرنج بئر شيي اتمه‌يي و يهوداني گوناها باتيرماغي نه اونلارا امر اتدئم، نه ده آغليما گتئردئم.  </verse>
        <verse osisID='Jer.32.36'>
          سئز بو شهر باره‌ده ديئرسئنئز: ‹قيلينج، آجليق و وبا ائله بابئل پادشاهينا تسلئم ادئلئر.› آمّا ائسرايئلئن تاريسي رب ديئر:</verse>
        <verse osisID='Jer.32.37'>«اونلاري آلوولانان قضب و بؤيوک حئدّتله اسئر اتدئيئم بوتون اؤلکه‌لردن بئر يِره ييغاجاغام. اونلاري بورايا قايتاريب اَمئن-آمانليق ائچئنده ياشامالارينا ائجازه وره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.38'>اونلار منئم خالقيم اولاجاقلار، من ده اونلارين تاريسي اولاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.39'>اونلارا واحئد اورَک و واحئد حيات طرزي وره‌جيم کي، اؤزلرئنئن و اؤولادلارينين ياخشيليغي اوچون منه همئشه حؤرمت اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.40'>اونلارلا ابدی بئر عهد باغلاياجاغام؛ اونلارا ياخشيليق اتمکدن دؤنميه‌جيم، منه حؤرمت اتمه‌يي اونلارين اورَکلرئنه قوياجاغام، اِله کي، مندن هچ واخت آيريلماسينلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.41'>اونلارا ياخشيليق اتمکدن سِوئنه‌جيم. حقئقتن، بوتون اوره‌يئمله، بوتون جانيملا اونلاري بو اؤلکه‌ده اَکه‌جيم.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.32.42'>
          رب بله ديئر: «بو خالقين باشينا بوتون بو بؤيوک فلاکتلري نجه گتئردئم، سؤز وردئيئم بوتون ياخشيليقلاري دا اونلارا وره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.43'>بو تورپاقدا کي، سئز اونو ‹وئران اولموش، ائنسانسيز، حيوانسيز قالميش، کَلدانئلره تسلئم اولونموش› ديئرسئنئز، گئنه زَمئلر ساتين آليناجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.32.44'>بِنيامئن بؤلگه‌سئنده، اورشَلئم اطرافينداکي کَندلرده، يهودا شهرلرئنده، داغليق بؤلگه‌نئن، هامار بؤلگه‌نئن و نِگِبئن شهرلرئنده زَمئلر گوموشله ساتين آليناجاق، قباله‌لري شاهئدلرئن قاباغيندا ائمضالانيب مؤهورلَنه‌جک، چونکي اونلارين اسئر اولونموشلاريني گری قايتاراجاغام.» رب بويورور."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.33'>
        <verse osisID='Jer.33.1'>
          اِرِميا حله کشئکچئلر حيطئنده محبوس ائدي کي، ربّئن سؤزو اونا ائکئنجي دفه نازئل اولدو.</verse>
        <verse osisID='Jer.33.2'>او ددي: "دونياني يارادان، اونا شکئل ورئب قوران، آدي رب اولان بله ديئر:</verse>
        <verse osisID='Jer.33.3'>«منی چاغير، سنه جاواب وره‌جيم، بئلمه‌دئيئن بؤيوک، درک ادئلمز شيلري سنه بئلدئره‌جيم.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.33.4'>
          موحاصئره زاماني تورپاق قالاقلاري و قيلينج قاباغيندا سئپر اولماق اوچون بو شهرئن اوچورولموش اِولري و يهودا پادشاهلارينين اوچورولموش سارايلاري باره‌ده ائسرايئلئن تاريسي رب بله ديئر:</verse>
        <verse osisID='Jer.33.5'>«کَلدانئلرله ووروشماقدا: اِولري قضب و حئدّتله هلاک اتدئيئم ائنسانلارين جسدلري ائله دولاجاق. بو ائنسانلارين اتدئکلري بوتون پئسلئکلره گؤره، بو شهردن اوز دؤنده‌ره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.33.6'>گئنه ده بو شهره صاغليق و شفا گتئره‌جيم؛ خالقيمي صاغالداجاغام، اونلارين تام باريش و اَمئن-آمانليق ائچئنده ياشامالاريني تأمئن اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.33.7'>يهودا و ائسرايئل اسئرلرئني گئنه گری قايتاراجاغام. اونلاري اوّلکي کئمي برپا اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.33.8'>اونلاري، منه اتدئکلري بوتون گوناهلاردان تمئزليه‌جيم. منه اتدئکلري بوتون عاصئلئک گوناهلاري دا باغيشلاياجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.33.9'>دونيانين بوتون مئلّتلرئنئن قاباغيندا بو شهر منه شادليق، تعرئف و شرف گتئره‌جک. بو مئلّتلر اورشَلئم خالقينا اتدئيئم بوتون ياخشيليقلاري، وردئيئم اَمئن-آمانليغي اشئدنده قورخويا دوشوب تئتريه‌جکلر.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.33.10'>
          رب بله ديئر: «بو شهر باره‌ده ديئرسئنئز: ‹بو شهر وئران اولموش، ائنسانسيز و حيوانسيز قاليب.› آنجاق ترک ادئلمئش، ائنسانسيز و حيوانسيز قالميش يهودا شهرلرئنده، اورشَلئم کوچه‌لرئنده</verse>
        <verse osisID='Jer.33.11'>شادليق و سِوئنج سَسي، بَي-گلئن سَسي، ربّئن معبدئنه شوکور تقدئملري گتئرنلرئن سَسي گئنه اِشئدئله‌جک:  قوشونلار ربّئنه شوکور ادئن،چونکي او، ياخشي‌دير،محبّتي ابدي‌دئر.چونکي من اؤلکه‌دن اسئر اولونانلاري اَوّلکي کئمي گری قايتاراجاغام.» رب بويورور. </verse>
        <verse osisID='Jer.33.12'>
          قوشونلار ربّی ديئر: «وئران اولموش، ائنسانسيز و حيوانسيز قالميش بو اؤلکه‌نئن بوتون شهرلرئنده گئنه چوبانلارين اؤز سورولرئني دئنجَلتدئکلري اوتلاقلار اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.33.13'>داغليق بؤلگه‌نئن، هامار بؤلگه‌نئن، نِگِب، بِنيامئن بؤلگه‌سئنئن شهرلرئنده، اورشَلئمئن اطرافينداکي کَندلرده، يهودا شهرلرئنده سورولر گئنه اونلاري سايانين اَلي آلتيندان کچه‌جکلر.» رب بله ديئر.  </verse>
        <verse osisID='Jer.33.14'>
          رب بويورور: «باخ، او گونلر گلئر کي، ائسرايئل و يهودا نسلئنه وردئيئم خوش وعده‌ني يرئنه يتئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.33.15'>او زامان، او گونلر،داوود اوچون صالح بئر شاخه يِتئشدئره‌جيم.او، اؤلکه‌ده عدالت و صالحلئکله عمل اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.33.16'>او گونلر يهودا نئجات تاپاجاق،اورشَلئم اَمئن-آمانليقدا ياشاياجاق.او، بو آديلا چاغيريلاجاق: يَهوِه صئدقِينو.  </verse>
        <verse osisID='Jer.33.17'>
          چونکي رب بله ديئر: «داوود نسلئندن ائسرايئل تختئنده اوتوران بئر آدام هچ واخت اَسکئک اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.33.18'>لاوئلي کاهئنلردن حوضوروما يانديرما قورباني گتئرن، تاخيل تقدئمي يانديران، قوربان کَسن بئر کس هچ واخت اَسکئک اولماياجاق.»"  </verse>
        <verse osisID='Jer.33.19'>
          اِرِميايا ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.33.20'>"رب بله ديئر: «نجه کي موعيّن واختلاردا گجه و گوندوز اولماسي اوچون گجه-گوندوزله کَسدئيئم عهدي پوزا بئلمزسئنئز،</verse>
        <verse osisID='Jer.33.21'>اِلَجه ده پادشاهليق اتمه‌سي اوچون تختئنده اوتوران بئر اوغلو باره‌ده قولوم داوودلا و منه خئدمت ادن لاوئلي کاهئنلرله باغلاديغيم عهد پوزولا بئلمز.</verse>
        <verse osisID='Jer.33.22'>قولوم داوودون نسلئني و منه خئدمت ادن لاوئلی‌لري سايسيز-حسابسيز گؤي جئسئملري و اؤلچولمز اولان دهنز قومو قدر چوخالداجاغام.»"  </verse>
        <verse osisID='Jer.33.23'>
          اِرِميايا ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.33.24'>"بو خالقين ددئيئني مگر گؤرمورسن کي، ديئرلر: «رب سِچدئيي ائکي عايئله‌ني ردّ ادئب؟» بونا گؤره خالقيمي آرتيق بئر مئلّت کئمي سايماييب اونا خور باخيرلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.33.25'>رب بله ديئر: «نجه کي گجه-گوندوزله عهد باغلاييب يِر و گؤيون دَيئشمَز قايدالاريني قويدوم،</verse>
        <verse osisID='Jer.33.26'>اِلَجه ده يعقوب نسلی ائله قولوم داوودو دا ردّ اتميه‌جيم. داوودون اوغوللاريندان بئرئني ائبراهئم، ائسحاق و يعقوب نسلئنه پادشاهليق اتمک اوچون سِچه‌جيم. چونکي من اونلارين اسئر اولونموشلاريني گری قايتاراجاغام و اونلارا رحم اده‌جيم.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.34'>
        <verse osisID='Jer.34.1'>
          او زامان کي، بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّرله اونون بوتون قوشونو، حاکئمئيّتي آلتينداکي بوتون پادشاهليقلارلا خالقلار، اورشَلئم و اونون اطرافينداکي شهرلرله دؤيوشوردولر، ربدن اِرِميايا بو سؤز نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.34.2'>"ائسرايئلئن تاريسي رب بله ديئر: يهودا پادشاهي صئدقئيانين يانينا گت و اونا ده: رب بله ديئر: «باخ، بو شهري بابئل پادشاهينا تسلئم اده‌جيم و او، بورايا اود ووراجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.34.3'>سن اونون اَلئندن قاچيب قورتولماياجاقسان، قطعن توتولوب اونا تسلئم ادئله‌جکسن. بابئل پادشاهيني اؤز گؤزونله گؤره‌جکسن، او سنئنله اوزبه اوز دانيشاجاق. سونرا بابئله آپاريلاجاقسان.»</verse>
        <verse osisID='Jer.34.4'>آنجاق، ای يهودا پادشاهي صئدقئيا، ربّئن وعده‌سئنه قولاق آس. رب سنئن حاقّيندا بله ديئر: «سن قيلينجلا اؤلدورولميه‌جکسن؛</verse>
        <verse osisID='Jer.34.5'>اَمئن-آمانليقدا اؤله‌جکسن. سندن قاباق پادشاه اولان آتالارينين شرفئنه عطرئيّات يانديرديقلاري کئمي، سنئن ده شرفئنه عطرئيّات يانديريب ‹آه، آغاميز› دئيه‌رَک ياس توتاجاقلار. من اؤزوم بو سؤزو ورئرم، رب بويورور.»"  </verse>
        <verse osisID='Jer.34.6'>
          اِرِميا پيغمبر بوتون بو سؤزلري اورشَلئمده يهودا پادشاهي صئدقئيايا ددی.</verse>
        <verse osisID='Jer.34.7'>همئن واخت بابئل پادشاهينين قوشونو اورشَلئمه و يهودانين حله اَله کچئرئلمه‌مئش شهرلرئنه کي، لاکئش و عَزِقا اولسون، هوجوم ادئردي. يهودانين قالالي شهرلرئندن فقط بونلار قالميشدي.  </verse>
        <verse osisID='Jer.34.8'>
          او واخت کي، صئدقئيا پادشاه اورشَلئمده‌کي بوتون خالقلا عهد باغلاييب قوللارين آزادليغيني اعلان اتمئشدي، ربدن اِرِميايا سؤز نازئل اولدو.</verse>
        <verse osisID='Jer.34.9'>بو عهده گؤره هر کس عئبراني خالقيندان اولان کئشي و آرواد قوللاريني آزاد اتمه‌لي ائدي؛ هچ کس يهودي هموطنئني يانيندا قول کئمي ساخلاماياجاق ائدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.34.10'>بئربئرلري ائله بله عهد باغلايان بوتون باشچيلار و خالق قبول اتدئلر کي، اؤز کئشي و آرواد قوللاريني آزاد اتسئنلر و بئر داها هچ کسي اؤزلرئنه قول اتمه‌سئنلر. اونلار بو عهدي قبول ادئب قوللاريني آزاد اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.34.11'>آمّا سونرا فئکئرلرئني ديئشئب آزاد اتدئکلري کئشي و آرواد قوللاري گئنه اؤزلرئنه قول اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Jer.34.12'>
          بوندان سونرا ربدن اِرِميايا بو سؤز نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.34.13'>"ائسرايئل تاريسي رب بله ديئر: «من آتالارينيزي مئصئر تورپاغيندان-اسئرلئک اِوئندن چيخارتديغيم گون اونلارلا عهد باغلاييب ددئم:</verse>
        <verse osisID='Jer.34.14'>‹يِدّئنئجي ائلده اؤزونو سئزه ساتان هر عئبرانئني گرک آزاد اده‌سئنئز. سئزه آلتي ائل قوللوق ادندن سونرا، گرک اونو آزاد اده‌سئنئز.› آنجاق آتالارينيز سؤزومه قولاق آسماييب اونا اهمئيّت ورمه‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.34.15'>ائندي آمّا سئز تؤوبه ادئب گؤزومده دوغرو اولاني اتدئنئز: هامينيز هموطنلرئنئزئن آزادليغيني اعلان اتدئنئز. منئم حوضورومدا، منئم آديملا چاغيريلان معبدده بو باره‌ده عهد باغلادينيز.</verse>
        <verse osisID='Jer.34.16'>آمّا سونرا فئکرئنئزي ديئشئب آديما حؤرمتسئزلئک اتدئنئز: ائستَکلرئنه گؤره آزاد اتدئيئنئز کئشي و آرواد قوللارينيزي تزه‌دن زورلا قول ادئبسئنئز.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.34.17'>
          بونا گؤره ده رب بله ديئر: «سئز مندن ائطاعت اتمه‌يئبسئنئز؛ اؤز هموطنلرئنئزئن آزادليغيني اعلان اتمه‌يئبسئنئز. ائندي من ده سئزه آزادليق اعلان ادئرم؛ قيلينج، وبا و آجليقدان محو اولماغينيز اوچون آزادليق اعلان ادئرم. سئزي يِر اوزونون بوتون اؤلکه‌لرئنئن قاباغيندا دهشتلي حالا سالاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.34.18'>عهدئمي پوزان، حوضورومدا باغلاديقلاري عهدئن شرطلرئنه عمل اتمه‌ين بو آداملارلا او دانا کئمي رفتار اده‌جيم کي، اونو ائکي شقّه ادئب، شقّه‌لرئن آراسيندان کچئرلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.34.19'>دانا شقّه‌لرئنئن آراسيندان کِچمئش يهودا و اورشَلئم باشچيلاريني، ساراي اعيانلاريني، و بوتون اؤلکه خالقيني</verse>
        <verse osisID='Jer.34.20'>اؤز دوشمنلرئنه-جانلاريني آلماق ائسته‌ينلره تسلئم اده‌جيم. جسدلري گؤيده‌کي قوشلارا و يرده‌کي حيوانلارا يِم اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.34.21'>يهودا پادشاهي صئدقئياني و اونون باشچيلاريني جانلاريني آلماق ائسته‌ين دوشمنلرئنه-بابئل پادشاهينين اوستونوزدن چکئلَن قوشونونا تسلئم اده‌جيم.»</verse>
        <verse osisID='Jer.34.22'>رب بويورور: «باخ، من امر ادئب کَلدانئلري بو شهره طرف گری قايتاراجاغام. اونلار هوجوم ادئب شهري اَله کچئردئب يانديراجاقلار. يهودا شهرلرئني هچ کسئن ياشاماديغي بئر وئرانه‌لئيه چِوئره‌جيم.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.35'>
        <verse osisID='Jer.35.1'>
          يهودا پادشاهي يوشئيا اوغلو يِهوياقئمئن دؤورونده ربدن اِرِميايا بو سؤز نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.35.2'>"رِکابلي‌لارين اِوئنه گت و اونلاري ربّئن معبدئنئن اوتاقلاريندان بئرئنه دعوت ات و اونلارا ائچمک اوچون شراب ور."</verse>
        <verse osisID='Jer.35.3'>بونون اوچون خَبَصّئنيا اوغلو اِرِميا اوغلو يَعه‌زَنيانين، اونون قارداشلارينين، بوتون اؤولادلارينين يعني رِکاب عايئله‌سئنئن هاميسينين يانينا گتدئم کي، اونلاري دعوت اِدئم.</verse>
        <verse osisID='Jer.35.4'>اونلاري ربّئن معبدئنه، تاري آدامي يئگدَليا اوغلو خانانين اوغوللارينين اوتاغينا آپارديم. بو اوتاق شَلّوم اوغلو قاپي گؤزَتچئسي مَعَسِيانين اوتاغي اوستونده، هم ده باشچيلار اوتاغينين يانيندا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.35.5'>من رِکاب عايئله‌سئنئن آداملاري قاباغينا شراب دولو جاملار و کاسالار قويوب "بويورون، شراب ائچئن" ددئم.</verse>
        <verse osisID='Jer.35.6'>لاکئن اونلار ددئلر: "بئز شراب ائچمئرئک. چونکي آتاميز رِکاب اوغلو يوناداب بئزه بله امر اتدي: «سئز و نسلئنئز گرک هچ واخت شراب ائچميه‌‌‌سئنئز!</verse>
        <verse osisID='Jer.35.7'>اؤزونوز اوچون اِو تئکميه‌‌سئنئز، توخوم اَکميه‌سئنئز، اوزوم باغي سالماياسينيز. بو شيلري گرک هچ واخت مالئک اولماياسينيز، عؤمرونوز بويو گرک چاديرلاردا ياشاياسينيز. بله اده‌سئنئز، کؤچ اتدئيئنئز تورپاقلاردا اوزون مودّت ياشايارسينيز.»</verse>
        <verse osisID='Jer.35.8'>آتاميز رِکاب اوغلو يونادابين بئزه امر اتدئيي هر شيه قولاق آسميشيق. بئز، آروادلاريميز، و اوغوللاريميز-قيزلاريميز هچ بئر زامان شراب ائچمه‌‌مئشئک.</verse>
        <verse osisID='Jer.35.9'>ياشاماق اوچون اِولر ده تئکمه‌مئشئک، اوزوم باغلارينا، زَمئلره و اَکئنلره ده مالئک اولماميشيق.</verse>
        <verse osisID='Jer.35.10'>چاديرلاردا ياشاميشيق. آتاميز يوناداب نه امر ادئب، هاميسينا قولاق آسيب عمل اتمئشئک.</verse>
        <verse osisID='Jer.35.11'>آمّا بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّر بو اؤلکه‌يه هوجوم ادن زامان ددئک: «گلئن، کَلده و اَرام قوشونلاريندان قاچماق اوچون اورشَلئمه گِدَک.» بونا گؤره ده اورشَلئمده قالميشيق."  </verse>
        <verse osisID='Jer.35.12'>
          بوندان سونرا اِرِميايا ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.35.13'>"ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: گت، يهودا آداملارينا و اورشلئمده ياشايانلارا بونلاري دِه: «سئز هچ بئر درس آلماياجاقسينيز، سؤزلرئمه قولاق آسماياجاقسينيز؟» رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.35.14'>«رِکاب اوغلو يوناداب اؤز نسلئنه شراب ائچمه‌مه‌لرئني امر اتدي، نسلی ده اونون امرئنه عمل ادئب و بو گونه قدر ده شراب ائچمه‌يئب. چونکي آتالارينين امرئنه قولاق آسيبلار. آمّا من سئزئنله دفه‌لرله دانيشميشام، آمّا سئز منه قولاق آسماييبسينيز.</verse>
        <verse osisID='Jer.35.15'>اؤز قوللاريم اولان بوتون پيغمبرلري دفه‌لرله سئزئن يانينيزا گؤنده‌ردئم. اونلار سئزه ددئلر: ‹هر بئرئنئز گرک اؤز پئس يولونوزدان دؤنه‌سئنئز، عمل‌لرئنئزي گرک ائصلاح اده‌سئنئز؛ باشقا آللاهلارين دالينجا گدئب اونلارا قوللوق اتمه‌يئن. او واخت سئزه و آتالارينيزا وردئيئم بو اؤلکه‌ده ياشايارسينيز.› آمّا سؤزومه اهمئيّت ورمه‌يئب اونا قولاق آسمادينيز.</verse>
        <verse osisID='Jer.35.16'>رِکاب اوغلو يونادابين اؤولادلاري آتالارينين امر اتدئيئنه عمل ادئبلر، آمّا بو خالق منه قولاق آسماييب.»</verse>
        <verse osisID='Jer.35.17'>بونا گؤره ده ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار تاريسي رب بله ديئر: «من، دِدئيئم بوتون فلاکتلري، يهودا خالقينين و اورشَلئمده ياشايان هر کسئن باشينا گتئره‌جيم. اونلارلا دانيشديم، آمّا اونلار قولاق آسماديلار؛ اونلاري چاغيرديم، آمّا اونلار جاواب ورمه‌دئلر.»"  </verse>
        <verse osisID='Jer.35.18'>
          او واخت اِرِميا رِکاب نسلئنه ددي: "ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: «سئز آتانيز يونادابين امرئنه قولاق آسيبسينيز، اونون بوتون امرلرئنه عمل ادئبسئنئز، سئزه امر اتدئيي هر شيي يرئنه يتئرئبسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Jer.35.19'>بونا گؤره ده ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: «رِکاب اوغلو يونادابين نسلئندن منه خئدمت ادن بئر آدام هچ واخت اَسکئک اولماياجاق.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.36'>
        <verse osisID='Jer.36.1'>
          يهودا پادشاهي يوشئيا اوغلو يِهوياقئمئن پادشاهليغينين دؤردونجو ائلئنده ربدن اِرِميايا بو سؤز نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.36.2'>"بئر طومار گؤتور، يوشئيانين دؤورونده سنئنله ائلک دفه دانيشديغيم گوندن ائندئيه قدر ائسرايئل، يهودا و باشقا بوتون مئلّتلر حاقّيندا سنه دِدئيئم بوتون سؤزلري اورايا ياز.</verse>
        <verse osisID='Jer.36.3'>بلکه يهودا خالقي، باشلارينا گتئره‌جَيئم بوتون فلاکتلر باره‌سئنده اشئدنده، اؤز پئس يولوندان دؤنَرلر، من ده اونلارين تقصئرلرئني و گوناهلاريني باغيشلايارام."</verse>
        <verse osisID='Jer.36.4'>او زامان اِرِميا نِرئيا اوغلو باروکو چاغيردي. باروک دا ربّئن اِرِميايا ددئيي بوتون سؤزلري اونون دئلئندن اشئدئب طومارا يازدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.36.5'>سونرا اِرِميا باروکا امر ادئب ددي: "من محبوسام، ربّئن معبدئنه گده بئلمه‌رم.</verse>
        <verse osisID='Jer.36.6'>سن اوروج گونو ربّئن معبدئنه گت. اوراداکي خالقا ربّئن سؤزلرئني کي، منئم دئلئمدن اشئدئب طومارا يازدين، اوخو. يهودا شهرلرئندن گلن بوتون خالقا بونو اوخو.</verse>
        <verse osisID='Jer.36.7'>بلکه اوندا يالواريشلا ربّه گلئب اؤز پئس يوللاريندان دؤنَرلر. چونکي ربّئن بو خالق باره‌ده اعلان اتدئيي قضب و حئدّت بؤيوکدور."</verse>
        <verse osisID='Jer.36.8'>نِرئيا اوغلو باروک اِرِميا پيغمبرئن امر اتدئيي هر شيه عمل اتدي؛ ربّئن معبدئنده طوماردا يازيلميش ربّئن سؤزلرئني اوخودو.  </verse>
        <verse osisID='Jer.36.9'>
          يهودا پادشاهي يوشئيا اوغلو يِهوياقئمئن پادشاهليغينين بِشئنجي ائلئنئن دوقّوزونجو آييندا، اورشَلئمده ياشايان و يهودا شهرلرئندن اورشَلئمه گلن بوتون خالقا ربّئن حوضوروندا اوروج اعلان اولوندو.</verse>
        <verse osisID='Jer.36.10'>شافان اوغلو مئرزه گِمَريانين يوخاري حَيَطده، معبدئن تزه دروازاسينين گئرئشئنده‌کي اوتاغيندا، باروک طوماردان اِرِميا‌نين سؤزلرئني ربّئن معبدئنه ييغيشميش بوتون خالقا اوخودو.  </verse>
        <verse osisID='Jer.36.11'>
          شافان اوغلو گِمَريا اوغلو مئکايا طوماردان اوخونان ربّئن سؤزلرئني اشئدن واخت،</verse>
        <verse osisID='Jer.36.12'>آشاغي اِنئب سارايداکي مئرزه اوتاغينا گتدي. بوتون باشچيلار اورادا اوتورموشدولار: مئرزه اِلئشاماع، شِمَعيا اوغلو دِلايا، عَکبور اوغلو اِلناتان، شافان اوغلو گِمَريا، خَنَنيا اوغلو صئدقئيا و باشقالاري.</verse>
        <verse osisID='Jer.36.13'>مئکايا باروکون خالقا اوخودوغو طوماردان هر شيي اونلارا دانيشدي.  </verse>
        <verse osisID='Jer.36.14'>
          بوندان سونرا بوتون باشچيلار کوشي اوغلو شِلِميا اوغلو نِتَنيا اوغلو يِهودئني باروکون يانينا گؤنده‌ردئلر کي، باروکا دسئن: "خالقا اوخودوغون طوماري گؤتور و گل.» نِرئيا اوغلو باروک اَلئنده طومار اونلارين يانينا گتدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.36.15'>باشچيلار اونا ددئلر: "بويور اَيلَش، بونو بئزه ده اوخو." باروک دا طوماري اونلارا اوخودو.</verse>
        <verse osisID='Jer.36.16'>اونلار بوتون بو سؤزلري اشئدنده، قورخو ائچئنده بئربئرلرئنه باخيب باروکا ددئلر: "بوتون بو سؤزلري قطعن پادشاها بئلدئرمه‌لي‌يئک."</verse>
        <verse osisID='Jer.36.17'>سونرا باروکدان سوروشدولار: "ائندي بئزه دِه، بوتون بو سؤزلري نجه يازدين؟ اِرِميا اونو دئکته اتدي؟"</verse>
        <verse osisID='Jer.36.18'>باروک اونلارا ددي: "بوتون بو سؤزلري اِرِميا منه دئکته اتدي، من ده مورکّبله طومارا يازديم."</verse>
        <verse osisID='Jer.36.19'>باشچيلار باروکا ددئلر: "هم سن، هم ده اِرِميا گدئن، گئزله‌نئن. هارادا اولدوغونوزو هچ کس بئلمه‌سئن."  </verse>
        <verse osisID='Jer.36.20'>
          سونرا اونلار طوماري مئرزه اِلئشامانين اوتاغيندا قويوب حيطده پادشاهين يانينا گتدئلر. اشئتدئکلري هر شيي اونا خبر وردئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.36.21'>پادشاه يِهودئني گؤندردي کي، گدئب طوماري گتئرسئن. يِهودي طوماري مئرزه اِلئشامانين اوتاغيندان گؤتوروب گتئردي. اونو پادشاها و پادشاهين يانيندا دوران بوتون باشچيلارا اوخودو.</verse>
        <verse osisID='Jer.36.22'>بو زامان دوقّوزونجو آي ائدي و پادشاه قيش ساراييندا ياشاييردي. اونون قاباغيندا اودلو مانقال يانيردي.</verse>
        <verse osisID='Jer.36.23'>يِهودي طوماردان حله اوچ-دؤرد سوتون اوخوموشدو کي، پادشاه مئرزه بيچاغي ائله اونلاري کَسئب مانقالداکي اودا آتدي. بونو او قدر اتدي کي، بوتون طومار مانقالدا يانيب-قورتاردي.</verse>
        <verse osisID='Jer.36.24'>طومارداکي بوتون سؤزلري اشئدن پادشاه و اونون اعيانلاري نه قورخويا دوشدولر، نه ده پالتارلاريني جيرديلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.36.25'>گرچي اِلناتان، دَلايا و گِمَريا پادشاها يالوارديلار کي، طوماري يانديرماسين. آمّا پادشاه اونلارا قولاق آسمادي.</verse>
        <verse osisID='Jer.36.26'>عکسئنه، او، شاهزاده يِرَخمي‌اِله، عَزري‌اِل اوغلو سِرايايا و عَبدي‌اِل اوغلو شَلَميايا امر اتدي کي، مئرزه باروکو و اِرِميا پيغمبري توتسونلار. لاکئن رب اونلاري گئزلَتمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Jer.36.27'>
          او واخت کي، پادشاه باروکون اِرِميا‌نين دئلئندن اشئدئب يازديغي طوماري يانديرميشدي، رَبدن اِرِميايا بو سؤز نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.36.28'>"آيري بئر طومار گؤتور، بوتون اوّلکي طوماردا اولان سؤزلري کي، يهودا پادشاهي يِهوياقئم اونو يانديردي، اورايا ياز.</verse>
        <verse osisID='Jer.36.29'>يهودا پادشاهي يِهوياقئمه ده دِه: رب بله ديئر: «سن او طوماري يانديريب ددئن: نه اوچون بو طوماردا يازدين کي، بابئل پادشاهي قطعن گلئب بو اؤلکه‌ني خاراباليغا چِوئره‌جک، اوراداکي ائنسانلاري و حيوانلاري محو اده‌جک؟»</verse>
        <verse osisID='Jer.36.30'>بونا گؤره ده يهودا پادشاهي يِهوياقئم باره‌ده رب بله ديئر: «اونون نسلئندن هچ کس داوودون تختئنده اوتورماياجاق؛ جسدي گوندوزون ائستئسئنه، گجه‌نئن آيازينا آتيلاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.36.31'>اؤزونو، نسلئني و اعيانلاريني تقصئرلرئندن اؤتري جزالانديرجاغام؛ اعلان اتدئيئم بوتون فلاکتلري اونلارين، اورشَلئمده ياشايانلارين و يهودا آداملارينين باشينا گتئره‌جيم، چونکي قولاق آسماييبلار.»"  </verse>
        <verse osisID='Jer.36.32'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.37'>
        <verse osisID='Jer.37.1'>
          بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّر يوشئيا اوغلو صئدقئياني، يِهوياقئم اوغلو يِهوياکئنئن يرئنه يهودايا پادشاه تعيئن اتدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.37.2'>لاکئن نه پادشاه صئدقئيا، نه اونون اعيانلاري، نه ده اؤلکه خالقي ربّئن اِرِميا پيغمبرئن واسئطه‌سئله ددئيي سؤزلرئنه قولاق آسديلار.  </verse>
        <verse osisID='Jer.37.3'>
          پادشاه صئدقئيا شِلِميا اوغلو يِهوکَلي و مَعَسِيا اوغلو کاهئن صِفَنياني اِرِميا پيغمبرئن يانينا گؤنده‌ردي کي، اونا دسئنلر: "لوطفن بئزئم اوچون تاريميز ربّه دوعا ات."</verse>
        <verse osisID='Jer.37.4'>او واخت اِرِميا خالقين آراسيندا آچيق گدئب-گلئردي، چونکي اونو حله زئندانا آتماميشديلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.37.5'>بو زامان فئرعونون قوشونلاري مئصئردن چيخميشدي. اورشَلئمي موحاصئره‌يه آلان کَلدانئلر بو باره‌ده خبر اِشئدئکده اورشَلئمدن چکئلدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Jer.37.6'>
          او واخت اِرِميا پيغمبره ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.37.7'>"ائسرايئلئن تاريسي رب بله ديئر: «مندن سوروشماق اوچون سئزي يانيما گؤنده‌رَن يهودا پادشاهينا ديئن: سئزه کؤمک اتمه‌يه چيخان فئرعونون قوشونو اؤز اؤلکه‌سئنه-مئصئره قاييداجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.37.8'>کَلدانئلر گئنه گلئب بو شهره هوجوم اده‌جکلر و اونو اَله کچئردئب يانديراجاقلار.»</verse>
        <verse osisID='Jer.37.9'>رب بله ديئر: «کَلدانئلر قطعن بئزدن گری چکئله‌جکلر» ديئب اؤزونوزو آلداتمايين، چونکي اونلار گری چکئلميه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.37.10'>اگر سئزه هوجوم ادن بوتون کَلده قوشونونو مغلوب اده‌سئنئز و اونلارين آراسيندا فقط يارالي آداملار قالسا بِله، گئنه هر بئري اؤز چاديريندان قالخيب بو شهري يانديراجاق."  </verse>
        <verse osisID='Jer.37.11'>فئرعون قوشونونون اوزوندن کَلده قوشونو اورشَلئمدن چکئلَن زامان،</verse>
        <verse osisID='Jer.37.12'>اِرِميا اورشَلئمدن يولا دوشدو کي، بِنيامئن تورپاغينا گدئب اوراداکي خالق آراسيندا ساتين آلديغي مولکه مالئک اولسون.</verse>
        <verse osisID='Jer.37.13'>لاکئن بِنيامئن دروازاسينا چاتاندا، کشئکچئلرئن باشچيسي خَنَنيا اوغلو شِلِميا اوغلو يِرئيا اونو توتوب ددي: "سن کَلدانئلرئن طرفئنه کچئرسن."</verse>
        <verse osisID='Jer.37.14'>اِرِميا ددي: "يالاندير، من کَلدانئلرئن طرفئنه کچمئرم." آمّا يِرئيا اِرِميايا قولاق آسمادي و اونو توتوب باشچيلارين يانينا گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Jer.37.15'>باشچيلار اِرِميايا قضبله‌نئب اونو دؤيدولر. سونرا اونو مئرزه يوناتانين اِوئنه کي، اونو حبسخانايا دؤنده‌رمئشدئلر، سالديلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.37.16'>اِرِميا طاقي اولان زئرزَمئده زئندانا ساليندي و اوزون مودّت اورادا قالدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.37.17'>
          سونرا صئدقئيا پادشاه آدام گؤنده‌رئب اونو سارايا گتئرتدي و اورادا گئزلئجه اوندان سوروشدو: "آيا ربدن بئر سؤز وار؟" اِرِميا جاواب وردی: "وار. سن بابئل پادشاهينا تسلئم ادئله‌جکسن."</verse>
        <verse osisID='Jer.37.18'>سونرا اِرِميا صئدقئيا پادشاها ددي: "سنئن، اعيانلارينين، و بو خالقين ضئدّئنه مگر نه گوناه اتمئشم کي، منی حبسخانايا ساليبسينيز؟</verse>
        <verse osisID='Jer.37.19'>هارادادير او پيغمبرلرئن کي، نبئلئک ادئب ديئردئلر: «بابئل پادشاهي سئزه و بو اؤلکه‌يه هوجوم اتميه‌جک؟»</verse>
        <verse osisID='Jer.37.20'>لاکئن ائندي، ای آغام پادشاه، خاهئش ادئرم، قولاق آس. خاهئش ادئرم، بو يالواريشيمي قبول ات و منی مئرزه يوناتانين اِوئنه قايتارما، يوخسا اورادا اؤله‌رم."</verse>
        <verse osisID='Jer.37.21'>او واخت صئدقئيا پادشاه امر اتدي کي، اِرِمياني کشئکچئلر حيطئنده ساخلاسينلار. شهرده چؤرک احتئياطي قورتارانا قدر، هر گون اِرِميايا چؤرک پئشئرَنلر کوچه‌سئندن چؤرک گتئرئردئلر. بلجه اِرِميا کشئکچئلر حيطئنده قالدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.38'>
        <verse osisID='Jer.38.1'>
          مَتّان اوغلو شِفَطيا، پَشخور اوغلو گِدَليا، شِلِميا اوغلو يَهوکال و مَلکئيا اوغلو پَشخور اِرِميا‌نين بوتون خالقا ددئيي بو سؤزلري اشئتدئلر:</verse>
        <verse osisID='Jer.38.2'>"رب بله ديئر: «بو شهرده قالان آدام قيلينجدان، آجليقدان و وبادان اؤله‌جک. لاکئن کَلدانئلره تسلئم اولان ياشاياجاق؛ اؤز جا‌نيني قورتاريب صاغ قالاجاق.»</verse>
        <verse osisID='Jer.38.3'>رب بله ديئر: «بو شهر قطعن بابئل پادشاهينين قوشونونا تسلئم ادئله‌جک و او بو شهري اَله کچئرده‌جک.»"</verse>
        <verse osisID='Jer.38.4'>او واخت باشچيلار پادشاها ددئلر: "بو آدام گرک اؤلومه ورئلسئن. او بو سؤزلرله شهرده قالان دؤيوشچولرئن و خالقين اورَکلرئني اوزور. يقئن بو آدام خالقا ياخشيليق ديئل، پئسلئک آرزولايير."</verse>
        <verse osisID='Jer.38.5'>صئدقئيا پادشاه ددي: "اونو سئزئن اَلئنئزه ورئرم، چونکي پادشاه سئزئن ضئدّئنئزه بئر ائش گؤره بئلمز."</verse>
        <verse osisID='Jer.38.6'>او زامان اونلار اِرِمياني توتوب پادشاهين اوغلو مَلکئيانين کشئکچئلر حيطئنده اولان قويوسونا آتديلار. اِرِمياني ائپله اورايا سالديلار. قويودا سو يوخ ائدي، فقط پالچيق وار ائدي. اِرِميا پالچيغا باتدي.  </verse>
        <verse osisID='Jer.38.7'>
          پادشاه ساراييندا وظئفه‌لي اولان کوشلو عِبِدمِلِک اشئتدي کي، اِرِميا‌ قويويا آتيليب. بو زامان پادشاه بِنيامئن دروازاسيندا اوتورموشدو.</verse>
        <verse osisID='Jer.38.8'>عِبِدمِلِک پادشاه ساراييندان چيخيب پادشاها ددي:</verse>
        <verse osisID='Jer.38.9'>"آغام پادشاه، بو آداملارين اِرِميا پيغمبره بوتون اتدئکلري پئسدئر. اونو قويويا آتيبلار او اورادا آجيندان اؤله‌جک، چونکي داها شهرده چؤرک قالماييب."</verse>
        <verse osisID='Jer.38.10'>پادشاه کوشلو عِبِدمِلِکه امر ادئب ددي: "اؤزونله اوتوز نفر گؤتور و اِرِميا پيغمبري اؤلمه‌مئشدن قاباق قويودان چيخارت."</verse>
        <verse osisID='Jer.38.11'>عِبِدمِلِک اؤزو ائله آداملار گؤتوروب ساراي خزئنه‌سئنئن آلتيندا اولان بئر اوتاغا گئردي و اورادان ييرتيق پالتارلار، جيريق اَسکئلر گؤتوردو. سونرا اونلاري ائپلرله قويودا اولان اِرِميايا ساللاديلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.38.12'>کوشلو عِبِدمِلِک اِرِميايا ددي: "ييرتيق پالتارلاري و اَسکئلري قولتوقلارينين آلتينا قوي و ائپلري اونلارين اوستوندن کچئرت." اِرِميا بله ده اتدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.38.13'>اِرِمياني ائپلرله چکئب قويودان چيخارتديلار. اِرِميا کشئکچئلر حيطئنده قالدي.  </verse>
        <verse osisID='Jer.38.14'>
          صئدقئيا پادشاه آدام گؤنده‌رئب اِرِميا پيغمبري اؤز يانينا-ربّئن معبدئنئن اوچونجو گئرئشئنه گتئرتدي. پادشاه اِرِميايا ددي: "سندن بئر شي سوروشاجاغام، مندن هچ نه گئزلَتمه."</verse>
        <verse osisID='Jer.38.15'>اِرِميا صئدقئيايا ددي: "اگر سنه بئلدئرسم، آيا منی اؤلدورميه‌جکسن؟ حتّا اگر سنه نصئحت ده ورسم، منه قولاق آسماياجاقسان."</verse>
        <verse osisID='Jer.38.16'>لاکئن صئدقئيا پادشاه اِرِميايا گئزلئجه آند ائچئب ددي: "بئزه نفس ورن، وار اولان تارييا آند اولسون کي، نه سني اؤلدوره‌جيم، نه ده سني، جا‌نيني آلماق ائسته‌ين آداملارا تسلئم اده‌جيم."  </verse>
        <verse osisID='Jer.38.17'>
          اِرِميا صئدقئيايا ددي: "ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار تاريسي رب بله ديئر: «اگر سن بابئل پادشاهينين باشچيلارينا تسلئم اولاسان، جانين قورتاراجاق و بو شهر ده اوددا يانماياجاق؛ عايئلَنله بئرلئکده صاغ قالاجاقسان.</verse>
        <verse osisID='Jer.38.18'>لاکئن اگر بابئل پادشاهينين باشچيلارينا تسلئم اولماياسان، بو شهر کَلدانئلره تسلئم ادئله‌جک و اونو يانديراجاقلار؛ سن اؤزون ده اونلارين اَلئندن قاچيب قورتارا بئلميه‌جکسن.»"</verse>
        <verse osisID='Jer.38.19'>صئدقئيا پادشاه اِرِميايا ددي: "کَلدانئلرئن طرفئنه کچن يهودئلردن قورخورام. کَلدانئلر منی اونلارين اَلئنه وره بئلرلر، اونلار دا منئمله پئس رفتار اِدَرلر."</verse>
        <verse osisID='Jer.38.20'>اِرِميا ددي: "سني اونلارين اَلئنه ورمزلر. ربدن ائطاعت ات و سنه دِدئيئم سؤزلری يرئنه يتئر. او واخت خيئر تاپارسان، جانين دا آماندا قالار.</verse>
        <verse osisID='Jer.38.21'>لاکئن اگر تسلئم اولماقدان ائمتئناع اده‌سن، رب منه بونو گؤرسه‌دئر:</verse>
        <verse osisID='Jer.38.22'>يهودا پادشاهينين ساراييندا قالان بوتون آروادلار بابئل پادشاهينين باشچيلارينا تسلئم ادئله‌جک. او آروادلار سنه دئيه‌جکلر: «اِعتئماد اتدئيئن دوستلار سني آلداديب مغلوبئيّته دوچار اتدئلر. آياقلارين پالچيغا باتيب، دوستلارين سني قويوب قاچيبلار.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.38.23'/>
        <verse osisID='Jer.38.24'>
          او واخت صئدقئيا اِرِميايا ددي: "بو صؤحبتي هچ کسه بئلدئرمه، يوخسا اؤله بئلرسن.</verse>
        <verse osisID='Jer.38.25'>اگر باشچيلار اشئتسه‌لر کي، سنئنله دانيشميشام و سنئن يانينا گلئب دِسه‌لر: «پادشاها نه ددئن و پادشاه سنه نه ددی، بئزه بئلدئر، بئزدن گئزلَتمه، يوخسا سني اؤلدوره‌رئک.»</verse>
        <verse osisID='Jer.38.26'>اونلارا دِه: «پادشاها يالواريرديم کي، منی يوناتانين اِوئنه قايتارماسين و اورادا اؤلمه‌يئم.»"  </verse>
        <verse osisID='Jer.38.27'>
          بوتون باشچيلار اِرِميا‌نين يانينا گلئب اوندان سوروشدولار. او دا پادشاهين امر اتدئيي کئمي بوتون بو سؤزلري اونلارا ددی. داها اونا بئر سؤز دِمه‌دئلر، چونکي بو صؤحبتي هچ کس اشئتمه‌مئشدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.38.28'>بلجه اورشَلئمئن اَله گِچئرئلدئيي گونه‌جک، اِرِميا کشئکچئلر حيطئنده قاليردي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.39'>
        <verse osisID='Jer.39.1'>
          يهودا پادشاهي صئدقئيانين پادشاهليغينين دوقّوزونجو ائلئنئن اونونجو آييندا، بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّر بوتون قوشونو ائله اورشَلئمئن قاباغينا گلئب شهري موحاصئره‌يه آلدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.39.2'>صئدقئيانين پادشاهليغينين اون بئرئنجي ائلئنده، دؤردونجو آيين دوقّوزونجو گونو شهر دوواريندا دَلئک آچيلدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.39.3'>بابئل پادشاهينين بوتون باشچيلاري-سامگارلي نِرگال‌شار-اِزِر، نئظامي مشورتچي نِبو سار-سَکئم، باش مامور نِرگال‌شار-اِزِر و بوتون باشقا اعيانلار ائچه‌ري گئرئب اورتا دروازادا اوتوردولار.  </verse>
        <verse osisID='Jer.39.4'>
          يهودا پادشاهي صئدقئيا و بوتون دؤيوشچولر اونلاري گؤرنده قاچديلار؛ اونلار گجه واختي شهردن، پادشاهين باغچاسي يولوندان، ائکي دووارين آراسينداکي قاپيدان چيخيب قاچديلار و عَرَبه‌يه طرف گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.39.5'>لاکئن کَلده قوشونو اونلاري تعقئب ادئب اَرئحا اووالاريندا صئدقئيايا چاتديلار. صئدقئياني توتوب خَمات تورپاغينداکي رئبلايا، بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّرئن يانينا آپارديلار. او، صئدقئيا باره‌ده حؤکم وردی.</verse>
        <verse osisID='Jer.39.6'>بابئل پادشاهي رِبله‌ده صئدقئيانين گؤزو قاباغيندا اوغول‌لاريني اؤلدورتدو. بابئل پادشاهي بوتون يهودا اعيانلاريني دا اؤلدورتدو.</verse>
        <verse osisID='Jer.39.7'>سونرا صئدقئيانين گؤزلرئني چيخارتدي و اونو بابئله آپارماق اوچون زنجئرله‌دي.</verse>
        <verse osisID='Jer.39.8'>کَلدانئلر پادشاه ساراييني و خالقين اِولرئني يانديرديلار، اورشَلئمئن دووارلاريني اوچورتدولار.</verse>
        <verse osisID='Jer.39.9'>کشئکچئلر ريئسي نِبوزَره‌دان شهرده صاغ قالان خالقي، اونون طرفئنه کِچَنلري-صاغ قالان بوتون اهالئني بابئله اسئر آپاردي.</verse>
        <verse osisID='Jer.39.10'>کشئکچئلر ريئسي نِبوزَره‌دان خالقدان هچ بئر شيي اولمايان بعضی يوخسوللاري يهودا تورپاغيندا ساخلادي، اونلارا اوزوم باغلاري و زَمئلر وردی.  </verse>
        <verse osisID='Jer.39.11'>
          بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّر اِرِميا باره‌ده کشئکچئلر ريئسي نِبوزَره‌دانا بله امراتمئشدي:</verse>
        <verse osisID='Jer.39.12'>"اونو آپار و اونا ياخشي يِتئش؛ اونونلا پئس رفتار اتمه. سندن نه ائسته‌سه، اونو ات."</verse>
        <verse osisID='Jer.39.13'>کشئکچئلر ريئسي نِبوزَره‌دان، نئظامي مشورتچي نِبوشَزبان، باش مامور نِرگال‌شِر-اِزِر و بابئل پادشاهينين بوتون باشقا اعيانلاري</verse>
        <verse osisID='Jer.39.14'>آدام گؤنده‌رئب اِرِمياني کشئکچئلر حيطئندن گتئردئلر. اِرِمياني شافان اوغلو اَخئقام اوغلو گِدَليايا تاپشيرديلار کي، اونو اِرِميانين اؤز اِوئنه آپارسين. بلجه اِرِميا اؤز خالقين آراسيندا قالدي.  </verse>
        <verse osisID='Jer.39.15'>
          کشئکچئلر حيطئنده محبوس ائکن اِرِميايا ربّئن بو سؤزو نازئل اولموشدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.39.16'>"گت، کوشلو عِبِدمِلِکه دِه؛ ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: «بو شهرئن اوستونه ياخشيليق يوخ، پئسلئک گتئره‌رک دِدئيئم سؤزلري يرئنه يتئره‌جيم. او گون بونلار سنئن گؤزلرئن قاباغيندا باش وره‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.39.17'>لاکئن او گون سني خئلاص اده‌جيم.» رب بويورور. «قورخدوغون آداملارا تسلئم ادئلميه‌جکسن.</verse>
        <verse osisID='Jer.39.18'>من سني خئلاص اده‌جيم، سن قيلينجلا هلاک اولماياجاقسان. اؤز جا‌نيني قورتاراجاقسان، چونکي سن منه بِل باغلاييرسان.» رب بويورور."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.40'>
        <verse osisID='Jer.40.1'>
          کشئکچئلر ريئسي نِبوزَره‌دان اِرِمياني رامادا آزاد ادئب گتدئکدن سونرا، ربّئن سؤزو اِرِميايا نازئل اولدو. نِبوزَره‌دان اونو بابئله اسئر اولونان بوتون اورشَلئم و يهودا خالقي ائله بئرلئکده زنجئرلَنمئش حالدا رامايا آپارميشدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.40.2'>کشئکچئلر ريئسي اِرِمياني تاپاندا اونا ددي: "بو يِرئن باشينا تارين رب بو فلاکتي گتئره‌جيئني ددی،</verse>
        <verse osisID='Jer.40.3'>سونرا دا اونو يرئنه يتئردي؛ نجه کي، دمئشدي، ادئب. بونلارين هاميسي باش وردی، چونکي سئز ربّه گوناه اتدئنئز و اونون سؤزونه قولاق آسمادينيز.</verse>
        <verse osisID='Jer.40.4'>ائندي سني، اَلئنه وورولان زنجئرلردن آزاد ادئرم. اگر ائسته‌يئرسن، منئمله بئرلئکده بابئله گل، اورادا سني ياخشي ساخلايارام؛ آمّا اگر ائسته‌مئرسن، اوندا گلمه. باخ، بوتون اؤلکه سنئن قاباغيندادير، هارايا گتمک ائسته‌يئرسن، گت.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.40.5'>
          اِرِميا حله گتمک اوچون دؤنمه‌مئشدي کي، نِبوزَره‌دان ددي: "بابئل پادشاهينين يهودا شهرلري اوستونه قويدوغو شافان اوغلو اَخئقام اوغلو گِدَليانين يانينا قاييت و اونونلا بئرلئکده خالق آراسيندا ياشا. يا دا هارا گتمک ائسته‌يئرسن، اورا گت." او واخت کشئکچئلر ريئسي اونا آذوقه و بئر هدئيّه ورئب بوراخدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.40.6'>اِرِميا مئصپايا اَخئقام اوغلو گِدَليانين يانينا گتدي و اونونلا بئرلئکده اؤلکه‌ده قالان خالق آراسيندا ياشادي.  </verse>
        <verse osisID='Jer.40.7'>
          چؤلده اولان بوتون قوشون باشچيلاري و اونلارين آداملاري اشئتدئلر کي، بابئل پادشاهي، اَخئقام اوغلو گِدَلياني اؤلکه‌يه باشچي قويوب و اؤلکه‌نئن يوخسول اهالئسئندن بابئله اسئر اولونماميش کئشئلري، آروادلاري و اوشاقلاري اونون ائختئيارينا ورئبدئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.40.8'>بو آداملار مئصپايا، گِدَليانين يانينا گلدئلر: نِتَنيا اوغلو اِسماعئل، قارِاَخئن اوغوللاري يوخانان و يوناتان، تَنخومِت اوغلو سِرايا، نِطوَفالي عِفه‌يئن اوغوللاري، مَعَکالينين اوغلو يِزَنيا و اونلارين آداملاري.</verse>
        <verse osisID='Jer.40.9'>شافان اوغلو اَخئقام اوغلو گِدَليا اونلارين اؤزلرئنه و آداملارينا آند ائچئب ددي: "کَلدانئلره قوللوق اتمکدن قورخمايين. اؤلکه‌ده قاليب بابئل پادشاهينا قوللوق ادئن. بله اده‌سئنئز، سئزئن اوچون ياخشي اولار.</verse>
        <verse osisID='Jer.40.10'>منه گلئنجه؛ من مئصپادا قالاجاغام کي، بئزئم يانيميزا گله‌جک کَلدانئلرئن قاباغيندا سئزي تمثئل اِدئم. لاکئن سئز شراب، ياي مئيوه‌لري و زيتون ياغي ييغيب قابلارينيزا دولدورون و آلديغينيز شهرلرده ياشايين."  </verse>
        <verse osisID='Jer.40.11'>
          او واخت کي، موآبدا، عَمّونلولار آراسيندا، اِدومدا و باشقا اؤلکه‌لرده اولان بوتون يهودئلر اشئتدئلر کي، بابئل پادشاهي يهودادا بئر عئدّه‌ني ساخلاييب و شافان اوغلو اَخئقام اوغلو گِدَلياني اونلارا باشچي قويوب،</verse>
        <verse osisID='Jer.40.12'>هاميسي سَپه‌لَندئيي بوتون يِرلردن قاييتديلار. يهودا تورپاغينا، مئصپادا اولان گِدَليانين يانينا گلدئلر. اونلار چوخلو شراب و ياي مئيوه‌لري ييغديلار.  </verse>
        <verse osisID='Jer.40.13'>
          قارِاَخ اوغلو يوخانان و چؤل‌لرده اولان بوتون قوشون باشچيلاري مئصپادا اولان گِدَليانين يانينا گلئب</verse>
        <verse osisID='Jer.40.14'>اونا ددئلر: "مگر بئلمئرسن کي، عَمّونلولارين پادشاهي بَعَلئس، سنئن جا‌نيني آلماق اوچون، نِتَنيا اوغلو ائسماعئلي گؤنده‌رئب؟" لاکئن اَخئقام اوغلو گِدَليا اونلارا ائنانمادي.</verse>
        <verse osisID='Jer.40.15'>قارِاَخ اوغلو يوخانان مئصپادا گِدَليايا گئزلئجه ددي: "قوي گِدئم، نِتَنيا اوغلو ائسماعئلي اؤلدوروم، هچ کس بئلميه‌جک. نه اوچون او سني اؤلدورسون و اطرافينا ييغيلميش بوتون يهودئلر داغيلسين، يهودادان صاغ قالانلار دا محو اولسون؟"</verse>
        <verse osisID='Jer.40.16'>لاکئن اَخئقام اوغلو گِدَليا قارِاَخ اوغلو يوخانانا ددي: "بله بئر ائشي اتمه! اِسماعئل باره‌سئنده ددئيئن سؤز دوز ديئل."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.41'>
        <verse osisID='Jer.41.1'>يدّئنجی آيدا پادشاه نسلئندن و اعيانلاردان اولان اِلئشاماع اوغلو نِتَنيا اوغلو اِسماعئل اون نفرله بئرلئکده مئصپايا، اَخئقام اوغلو گِدَليانين يانينا گلدي. اورادا بئرلئکده يمک يئيَرکَن</verse>
        <verse osisID='Jer.41.2'>نِتَنيا اوغلو اِسماعئل و اونونلا بئرلئکده اولان اون نفر قالخيب شافان اوغلو اَخئقام اوغلو گِدَلياني کی، بابئل پادشاهي اونو اؤلکه‌يه باشچي قويموشدو، قيلينجلا ووروب اؤلدوردولر.</verse>
        <verse osisID='Jer.41.3'>اِسماعئل مئصپادا گِدَليا ائله بئرلئکده اولان بوتون يهودئلري و اوراداکي کَلده عسکرلرئني ده اؤلدوردو.  </verse>
        <verse osisID='Jer.41.4'>
          گِدَليانين اؤلدورولمه‌سئندن بئر گون سونرا، حله هچ کس بوندان خبردار اولمايارکن،</verse>
        <verse osisID='Jer.41.5'>هشتاد نفر ساقّاللاري قيرخيلميش، پالتارلاري جيريق، بدنلرئنه يارا وورموش شِکِمدن، شئلودان و سامئره‌دن گلدئلر و ربّئن معبدئنه تاخيل تقدئمي و کوندور گتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.41.6'>نِتَنيا اوغلو اِسماعئل آغلايا-آغلايا مئصپادان اونلارين پئشوازينا گلدي. اونلارا يِتئشدئکده ددي: "اَخئقام اوغلو گِدَليانين يانينا گلئن."</verse>
        <verse osisID='Jer.41.7'>آداملار شهره گئرنده نِتَنيا اوغلو اِسماعئل و يانيندا اولان آداملار اونلاري اؤلدوروب جسدلرئني قويويا آتديلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.41.8'>آمّا اونلارين آراسيندان اون نفر ائسماعئله ددئلر: "بئزي اؤلدورمه، چونکي بئزئم زَمئده گئزله‌دئلمئش بوغدا، آرپا، زيتون ياغي و باليميز وار." اِسماعئل ده فئکرئندن دؤنوب اونلاري يولداشلاري ائله بئرلئکده اؤلدورمه‌دي.</verse>
        <verse osisID='Jer.41.9'>او قويو کي، ائسماعئل اؤلدوردويو گِدَليا ائله آداملارينين جسدلرئني اورايا آتميشدي، آسا پادشاه ائسرايئل پادشاهي بَعشانين موقابئلئنده مودافئعه تدبئري اولاراق قازميشدي. نِتَنيا اوغلو اِسماعئل اونو اؤلدورولَنلرله دولدوردو.</verse>
        <verse osisID='Jer.41.10'>سونرا اِسماعئل مئصپادا قالان بوتون خالقي و پادشاه قيزلاريني اسئر توتدو؛ کشئکچئلر ريئسي نِبوزَره‌دان اونلاري اَخئقام اوغلو گِدَليانين ائختئيارينا ورمئشدي. نِتَنيا اوغلو اِسماعئل مئصپادا قالان بوتون خالقي اسئر گؤتوروب عَمّونلولارا سيغينماق اوچون يولا دوشدو.  </verse>
        <verse osisID='Jer.41.11'>
          قارِاَخ اوغلو يوخانان و اونونلا بئرلئکده اولان بوتون قوشون باشچيلاري نِتَنيا اوغلو ائسماعئلئن اتدئيي بوتون پئسلئکلر باره‌ده اشئتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.41.12'>او واخت بوتون آداملاريني گؤتوروب نِتَنيا اوغلو ائسماعئلله ووروشماغا گتدئلر. اونو گئبعونداکي بؤيوک حوووضون يانيندا تاپديلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.41.13'>ائسماعئلئن يانيندا اولان بوتون خالق قارِاَخ اوغلو يوخاناني و اونونلا اولان بوتون قوشون باشچيلاريني گؤرنده سِوئندئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.41.14'>ائسماعئلئن مئصپادان اسئر اتدئيي بوتون خالق دؤنوب گری قاييتديلار و قارِاَخ اوغلو يوخانانين يانينا گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.41.15'>لاکئن نِتَنيا اوغلو اِسماعئل سکّئز نفرله بئرلئکده يوخاناندان قاچيب قورتولدولار و عَمّونلولارين يانينا گتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Jer.41.16'>
          قارِاَخ اوغلو يوخانان و يانينداکي بوتون قوشون باشچيلاري صاغ قالانلارين هاميسيني-اَخئقام اوغلو گِدَلياني اؤلدورن نِتَنيا اوغلو ائسماعئلئن مئصپادان اسئر آپارديغي دؤيوشچولري، آروادلاري، اوشاقلاري و حرم آغالاري گئبعوندان گؤتوروب گتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.41.17'>کَلدانئلردن قاچماق اوچون مئصئره طرف يولا دوشدولر و بِيت‌لِخِمئن ياخينليغينداکي گِروت-کئمهامدا قالديلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.41.18'>اونلار کَلدانئلردن قورخوردولار، چونکي نِتَنيا اوغلو اِسماعئل بابئل پادشاهينين اؤلکه‌يه باشچي قويدوغو اَخئقام اوغلو گِدَلياني اؤلدورموشدو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.42'>
        <verse osisID='Jer.42.1'>
          بوتون قوشون باشچيلاري، قارِاَخ اوغلو يوخانان، هوشَعيا اوغلو يِزَنيا  و بؤيوکدن کئچئيه قدر بوتون خالق اِرِميا پيغمبره ياخينلاشيب</verse>
        <verse osisID='Jer.42.2'>اونا ددئلر: "خاهئش ادئرئک، يالواريشيميز سنه مقبول اولسون، بئزئم اوچون-بو قالان خالق اوچون تارين ربّه دوعا ات، چونکي نجه کي اؤز گؤزونله ده گؤرورسن، گرچي بئر زامان بئر بؤيوک خالق ائدئک، آمّا ائندي بئزدن چوخ آزي قاليب.</verse>
        <verse osisID='Jer.42.3'>دوعا ات کي، تارين رب هارايا گده‌جيئمئزي، نه اده‌جيئمئزي بئزه بئلدئرسئن."</verse>
        <verse osisID='Jer.42.4'>اِرِميا پيغمبر اونلارا ددي: "راضييام. ائسته‌دئيئنئز کئمي تارينيز ربّه دوعا اده‌جيم و باره‌نئزده رب نه جاواب ورسه، سئزه بئلدئره‌جيم. سئزدن هچ نه‌يي گئزلي ساخلاماياجاغام."</verse>
        <verse osisID='Jer.42.5'>اونلار اِرِميايا ددئلر: "قوي رب اؤزو ضئدّئمئزه حقئقي و اعتئبارلي شاهئد اولسون اگر تارين ربّئن بئزه بئلدئرمک اوچون سنه نازئل اتدئيي هر سؤزه عمل اتمه‌سک.</verse>
        <verse osisID='Jer.42.6'>سني يانينا گؤندردئيئمئز تاريميز ربّئن سؤزونو بَيَنسَک ده، بَيَنمه‌سَک ده، اونا قولاق آساجاغيق کي، ائشئمئز ياخشي گتسئن. بلی، تاريميز ربّئن سؤزونه قولاق آساجاغيق."  </verse>
        <verse osisID='Jer.42.7'>
          اون گون سونرا ربّئن سؤزو اِرِميايا نازئل اولدو.</verse>
        <verse osisID='Jer.42.8'>اِرِميا قارِاَخ اوغلو يوخاناني، اونونلا بئرلئکده اولان بوتون قوشون باشچيلاريني، بؤيوکدن کئچئيه قدر بوتون خالقي چاغيريب</verse>
        <verse osisID='Jer.42.9'>اونلارا ددي: "ائسرايئلئن تاريسي رب کي، يالواريشينيزي حوضورونا تقدئم اتمک اوچون منی اونون يانينا گؤنده‌ردئنئز، بله ديئر:</verse>
        <verse osisID='Jer.42.10'>«اگر بو اؤلکه‌ده قالاسينيز، من سئزي برپا اده‌رم، داها داغيتمارام، سئزي اَکه‌رم، داها چيخارتمارام. چونکي باشينيزا گتئردئيئم بلايا گؤره قوصّه‌لئيَم.</verse>
        <verse osisID='Jer.42.11'>بابئل پادشاهيندان قورخمايين. سئز اوندان قورخورسونوز، آمّا قورخمايين.» رب بويورور. «چونکي من سئزئنله‌يم و سئزي آزاد ادئب اونون اَلئندن قورتاراجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.42.12'>من سئزه مرحمت گؤرسده‌جيم کي، او دا رحم ادئب سئزي اؤز تورپاغينيزا قايتارسين.»</verse>
        <verse osisID='Jer.42.13'>لاکئن اگر سئز «بو تورپاقدا ياشاماياجاغيق» دئيه‌رک تارينيز ربّئن سؤزونه قولاق آسماياسينيز،</verse>
        <verse osisID='Jer.42.14'>اگر دئيه‌سئنئز کي، يوخ، بئز مئصئر تورپاغينا گده‌جيئک و اورادا قالاجاغيق. اورادا موحارئبه گؤرميه‌جيئک، کَره‌ناي سَسي اشئتميه‌جيئک، آجليق چکميه‌جيئک.»</verse>
        <verse osisID='Jer.42.15'>اوندا، ای قالان يهودالي‌لار، ربّئن سؤزونو اِشئدئن. ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: «اگر سئز، دوغرودان دا، مئصئره گدئب اورادا ساکئن اولماغي قرارا آلاسينيز،</verse>
        <verse osisID='Jer.42.16'>او زامان قورخدوغونوز هَمن قيلينج مئصئر تورپاغيندا سئزه يِتئشه‌جک. قورخدوغونوز آجليق مئصئرده سئزي تعقئب اده‌جک و اورادا اؤله‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Jer.42.17'>مئصئره گدئب ساکئن اولماغي قرارا آلان هر کس قيلينج، آجليق و وبادان اؤله‌جک. اونلاردان هچ کس صاغ قالماياجاق، باشلارينا گتئردئيئم بلادان قاچيب قورتارماياجاق.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.42.18'>
          چونکي ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: «اورشَلئمده ياشايانلارين اوستونه نجه قضبئم و حئدّتئم تؤکولوب، سئز مئصئره گده‌سئنئز، اِلَجه حئدّتئم اوستونوزه تؤکوله‌جک. سئز لعنت، دهشت، نئفرئن و روسوايچيليق هدفي اولاجاقسينيز؛ بئر داها بو يري گؤرميه‌جکسئنئز.»</verse>
        <verse osisID='Jer.42.19'>ای يهودانين قالان خالقي، سئزئن اوچون رب «مئصئره گتمه‌يئن» ددی. ياخشي بئلئن کي، بو گون سئزه خبر وردئم.</verse>
        <verse osisID='Jer.42.20'>چونکي سئز فلاکت گتئرن بئر سهو اتدئنئز. منی تارينيز ربّئن يانينا گؤنده‌رئب دِدئنئز: «تاريميز ربّه بئزئم اوچون دوعا ات، تاريميز ربّئن دئيه‌جيي هر شيي بئزه بئلدئر، بئز اِله ده اده‌رئک.»</verse>
        <verse osisID='Jer.42.21'>من بو گون سئزه خبر وردئم، آمّا سئز حله ده هچ بئر ائشده تارينيز ربّئن سؤزونه کي، دِمه‌يي اوچون منی يانينيزا گؤنده‌رئب، قولاق آسماييبسينيز.</verse>
        <verse osisID='Jer.42.22'>ائندي ياخشي بئلئن کي، گدئب ساکئن اولماق ائسته‌دئيئنئز يرده قيلينج، آجليق و وبادان اؤله‌جکسئنئز."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.43'>
        <verse osisID='Jer.43.1'>
          او زامان کي، اِرِميا بوتون خالقا اؤزلرئنئن تاريسي ربّئن سؤزلرئني، ربّئن اِرِميا واسئطه‌سئله اونلارا نازئل اتدئيي هر شيي ديئب قورتاردي،</verse>
        <verse osisID='Jer.43.2'>حوشاعيا اوغلو عَزَريا، قارِاَخ اوغلو يوخانان و بوتون دئکباش آداملار اِرِميايا ددئلر: "سن يالان ديئرسن. تاريميز رب سني بئزئم يانيميزا گؤنده‌رمه‌يئب کي، دئيه‌سن: «مئصئره گرک گتمه‌يئب اورادا ساکئن اولماياسينيز.»</verse>
        <verse osisID='Jer.43.3'>لاکئن نِرئيا اوغلو باروک سني بئزئم ضئدّئمئزه تحرئک ادئر کي، بئزي کَلدانئلره تسلئم اده‌سن، اونلار بئزي اؤلدوره‌لر، يا دا بابئله اسئر آپارالار."</verse>
        <verse osisID='Jer.43.4'>بلجه قارِاَخ اوغلو يوخانان، بوتون قوشون باشچيلاري و خالق ربّئن يهودادا قالماق امرئندن ائطاعت اتمه‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.43.5'>عکسئنه، قارِاَخ اوغلو يوخانان و بوتون قوشون باشچيلاري، بوتون يهودالي‌لارين قالانيني کي، اسئر اولوندوقلاري مئلّتلرئن آراسيندان يهودا تورپاغيندا ياشاماق اوچون قاييتميشديلار، يولا سالديلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.43.6'>اونلار کئشئلري، آروادلاري، اوشاقلاري، پادشاهين قيزلاريني، کشئکچئلر ريئسي نِبوزَره‌دانين شافان اوغلو اَخئقام اوغلو گِدَليانين يانيندا قويدوغو هر کسي، اِرِميا پيغمبري و نِرئيا اوغلو باروکو دا گؤتوروب گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.43.7'>اونلار ربّئن سؤزونه قولاق آسماييب مئصئر تورپاغينا گئردئلر و تَخپَنخِسه قدر گتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Jer.43.8'>
          تَخپَنخِسده اِرِميايا ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.43.9'>"اَلئنه بؤيوک داشلار آل و اونلاري يهودا کئشئلرئنئن گؤزو قاباغيندا کرپئج دؤشَمه‌نئن پالچيغيندا کي، تَخپَنخِسده فئرعون سارايينا گئرئلن يرده‌دئر، گئزلَت.</verse>
        <verse osisID='Jer.43.10'>سونرا اونلارا دِه: ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: «من خبر گؤنده‌رئب قولوم بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّري گتئرده‌جيم و گئزلَتدئيئم بو داشلارين اوستونده اونون تختئني قوراجاغام. پادشاه اؤز چارداغيني اونلارين اوستونده آچاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.43.11'>او گلئب مئصئر اؤلکه‌سئني مغلوب اده‌جک. اؤلوم اوچون آيريلانلار اؤلومه، اسئرلئک اوچون آيريلانلار اسئرلئيه، قيلينج اوچون آيريلانلار قيلينجا تسلئم ادئله‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.43.12'>او مئصئر آللاهلارينين معبدلرئنده اود قالاياجاق. اونلاري يانديراجاق، بوتلري آليب آپاراجاق. بئر چوبان، پالتاري ائله اؤزونو نجه اؤرتور، او دا مئصئر اؤلکه‌سئني اؤزونه اِله اؤرته‌جک. و سونرا اورادان صاغ-سالامات چيخاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.43.13'>او، مئصئر تورپاغيندا گونش آللاهينين معبدئنئن موقدّس سوتونلاريني داغيداجاق، مئصئر آللاهلارينين معبدلرئني يانديراجاق.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.44'>
        <verse osisID='Jer.44.1'>
          مئصئر اؤلکه‌سئنده ياشايان بوتون يهودالي‌لار باره‌ده يعني مئگدولدا، تَخپَنخِسده، نوفدا، و پَتروس بؤلگه‌سئنده ياشايانلار يهودالي‌لار حاقّيندا اِرِميايا بو سؤز نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.44.2'>"ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: «اورشَلئم و بوتون يهودا شهرلري اوستونه گتئردئيئم بلانين هاميسيني گؤردونوز. باخ، بو گون اونلار وئرانه‌دئرلر، کئمسه‌ده اونلاردا ساکئن ديئل.</verse>
        <verse osisID='Jer.44.3'>اتدئکلري پئسلئکدن اؤتري، باشقا آللاهلارا بوخور يانديريب پرستئش اده‌رک منی قضبلَندئردئلر؛ او آللاهلاري نه اؤزلري تاني‌ييرديلار، نه سئز و نه آتالاري تاني‌ييردي.</verse>
        <verse osisID='Jer.44.4'>من دفه‌لرله قوللاريم اولان پيغمبرلري سئزئن يانينيزا گؤنده‌رئب ددئم: ‹منئم نئفرت اتدئيئم بو ائيرنج ائشي گؤرمه‌يئن.›</verse>
        <verse osisID='Jer.44.5'>لاکئن اونلار قولاق آسماييب اهمئيّت ورمه‌دئلر؛ پئسلئکلرئندن دؤنمه‌دئلر، باشقا آللاهلارا بوخور يانديرماغي دايانديرماديلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.44.6'>بونا گؤره ده منئم شئدّتلي قضبئم داشيب-تؤکولدو؛ يهودا شهرلرئنده، اورشَلئم کوچه‌لرئنده اود قالادي و اونلاري بو گون اولدوغو کئمي خارابايا و وئرانه‌يه چِوئردي.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.44.7'>
          ائندي ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار تاريسي رب بله ديئر: «نه اوچون کئشئلري، آروادلاري، اوشاقلاري، و سود اَمَنلري يهودادان کَسدئنئز کي، بله بئر بلاني اؤز باشينيزا گتئره‌سئنئز و سئزدن هچ کس صاغ قالماسين؟</verse>
        <verse osisID='Jer.44.8'>نئيه ياشاماق اوچون گلدئيئنئز بو مئصئر تورپاغيندا، اَلئنئزله دوزه‌لتدئيئنئز باشقا آللاهلارا بوخور يانديريب منئم قضبئمي آلوولانديريرسينيز؟ بلجه اؤزونوزو محو اده‌جکسئنئز، دونيانين بوتون مئلّتلرئنئن آراسيندا لعنت و روسوايچيليق هدفئنه چِورئله‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Jer.44.9'>مگر يهودا اؤلکه‌سئنده، اورشَلئم کوچه‌لرئنده آتالارينيزين، يهودا پادشاهلارينين، اونلارين آروادلارينين، سئزئن و آروادلارينيزين اتدئکلري پئسلئکلري ياددان چيخارديبسينيز؟</verse>
        <verse osisID='Jer.44.10'>بو گونه قدر اؤزلرئني آلچاتماييبلار، حؤرمت گؤرسدمه‌يئبلر، قانونوما، سئزه و سئزئن آتالارينيزا وردئيئم قايدالارا عمل اتمه‌‌يئبلر.»  </verse>
        <verse osisID='Jer.44.11'>
          بونا گؤره ده ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: «من قرار ورمئشم کي، سئزئن باشينيزا فلاکت گتئرئم و بوتون يهودالي‌لاري محو اِدئم.</verse>
        <verse osisID='Jer.44.12'>مئصئره گلئب ساکئن اولماغي قرارا آلان يهودانين صاغ قالانلاريني آرادان آپاراجاغام. اونلارين هاميسي مئصئر اؤلکه‌سئنده هلاک اولاجاقلار؛ قيلينج آغزينا دوشه‌جکلر، يا دا آجليقدان اؤله‌جکلر. بؤيوکدن کئچئيه قدر قيلينج، يا دا آجليقدان اؤله‌جکلر. اونلار لعنت، حيرت، نئفرئن و روسوايچيليق هدفئنه چِورئله‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.44.13'>اورشَلئمي قيلينج، آجليق و وَبا ائله نجه جزالانديرديم، مئصئر تورپاغيندا ياشايانلاري دا اِلَجه جزالانديرجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.44.14'>ساکئن اولماق اوچون مئصئر تورپاغينا گلن يهودانين صاغ قالانلاريندان هچ کس قاچيب قورتارماياجاق، هچ کس سالامات قاليب يهودا تورپاغينا کي، قاييديب اورادا ياشاماغي چوخ ائسته‌يئرلر، قاييتماياجاق. بئر نِچه قاچقيندان باشقا هچ کس قاييتماياجاق.»"  </verse>
        <verse osisID='Jer.44.15'>
          او واخت آروادلارينين باشقا آللاهلارا بوخور يانديرديقلاريني بئلَن بوتون کئشئلر، اورادا دايانان بوتون آروادلار-بؤيوک بئر جاماعات و مئصئر تورپاغينداکي پَتروسدا ياشايان بوتون خالق اِرِميايا ددي:</verse>
        <verse osisID='Jer.44.16'>"سنئن بئزه ربّئن آديندا ددئيئن سؤزه قولاق آسماياجاغيق.</verse>
        <verse osisID='Jer.44.17'>دِدئيئمئز هر شيي قطعن اده‌جيئک: گؤيلر ملکه‌سي ائلاهه‌يه بوخور يانديريب مايع تقدئملري وره‌جيئک. نجه کي، بئر زامانلار بو ائشي بئز، آتالاريميز، پادشاهلاريميز و باشچيلاريميز يهودا شهرلرئنده، اورشَلئم کوچه‌لرئنده ادئردئلر. او زامان چؤرکله دويوردوق، اوغور قازا‌‌نيرديق و هچ بئر ضرر گؤرموردوک.</verse>
        <verse osisID='Jer.44.18'>لاکئن او واختدان کي، گؤيلر ملکه‌سي ائلاهه‌يه بوخور يانديرماغي و اونا مايع تقدئملري ورمه‌يي دايانديرديق، هر شيه مؤحتاج قالميشيق، قيلينج و آجليقدان هلاک اولوروق."</verse>
        <verse osisID='Jer.44.19'>آروادلار دا ددئلر: "بئز گؤيلر ملکه‌سي ائلاهه‌يه بوخور يانديرارکن، اونا مايع تقدئملري ورَرکن مگر اَرلرئمئزئن خبري يوخ ائدي کي، اونون تئمثالينا اوخشار کؤکه‌لر دوزه‌لدئب مايع تقدئملري ورئرئک؟"  </verse>
        <verse osisID='Jer.44.20'>
          او زامان اِرِميا بوتون خالقا، هم کئشئلره، هم ده آروادلارا جاواب ورئب ددي:</verse>
        <verse osisID='Jer.44.21'>"سئزئن، آتالارينيزين، پادشاهلارينيزين، باشچيلارينيزين و اؤلکه خالقينين يهودا شهرلرئنده و اورشَلئم کوچه‌لرئنده بوخور يانديرماغينيزي مگر رب يادينا سالمادي، مگر آغلينا گتئرمه‌دي؟</verse>
        <verse osisID='Jer.44.22'>او زامان کي، رب سئزئن پئس ائشلرئنئزه، اتدئيئنئز ائيرنج شيلره داها دؤزه بئلمه‌دي، اؤلکه‌نئز ائندئکي وضعئنه، ساکئني اولمايان خاراباليغا، حيرت و لعنت هدفئنه چِورئلدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.44.23'>سئز بوخور يانديريب ربّه گوناه اتدئنئز، ربّئن سؤزونه قولاق آسمادينيز، قانونونا، قايدالارينا و شهادتلرئنه عمل اتمه‌دئنئز. بونا گؤره ائندي گؤردويونوز بو فلاکت باشينيزا گلئب."  </verse>
        <verse osisID='Jer.44.24'>
          او واخت اِرِميا بوتون خالقا هم ده آروادلارا ددي: "ای مئصئرده اولان بوتون يهودا خالقي، ربّئن سؤزونه قولاق آسين.</verse>
        <verse osisID='Jer.44.25'>ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر: سئز و آروادلارينيز دئلئنئزله دِدئيئنئز بو سؤزو عمل‌لرئنئزله يرئنه يتئرئبسئنئز: «گؤيلر ملکه‌سي ائلاهه‌يه بوخور يانديريب مايع تقدئملري گتئرمکله اتدئيئمئز نذئرلري قطعن يرئنه يتئره‌جيئک.» عيبي يوخ، وردئيئنئز سؤزه عمل ادئن! نذئرلرئنئزي يرئنه يتئرئن!  </verse>
        <verse osisID='Jer.44.26'>
          آمّا، ای مئصئر تورپاغيندا ياشايان بوتون يهودا خالقي، ربّئن سؤزونو اِشئدئن: «من اؤز عظمتلي آديما آند ائچئرم کي، مئصئر تورپاغيندا هچ بئر يهودالي شخص بئر داها منئم آديمي چکمه‌يئب دميه‌جک: ‹وار اولان پروردئگار ربّئن حاقّينا آند اولسون.›</verse>
        <verse osisID='Jer.44.27'>چونکي من اونلاري گؤز آلتينا آلميشام کي، اونلارا ياخشيليق يوخ، فلاکت گتئرئم؛ مئصئر تورپاغيندا اولان بوتون يهودالي‌لار، يوخ اولانا قدر، قيلينج و آجليقدان هلاک اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.44.28'>قيلينجدان قورتاريب مئصئر تورپاغيندان يهودا تورپاغينا قاييدان آدام چوخ آز اولاجاق. او واخت يهودا خالقيندان بوتون صاغ قالانلار کي، ياشاماق اوچون مئصئر تورپاغينا گلدئلر، بئله‌جکلر کي، کئمئن سؤزو يرئنه يِتئشدي، منئم سؤزوم، يوخسا اونلارين؟</verse>
        <verse osisID='Jer.44.29'>من سئزي بو يرده جزالانديرجاغام کي سئزه بئر علامت اولسون.» رب بويورور. «اِله کي، باشينيزا بلا گله‌جيي باره‌ده سؤزلرئمئن قطعن يرئنه يِتئشه‌جيئني بئله‌سئنئز.»</verse>
        <verse osisID='Jer.44.30'>رب بله ديئر: «مئصئر پادشاهي فئرعون خوفرَعني ده جا‌نيني آلماق ائسته‌ين دوشمنلرئنه اِلَجه تسلئم اده‌جيم، نجه کي، يهودا پادشاهي صئدقئياني، جا‌نيني آلماق ائسته‌ين دوشمنی بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّره تسلئم اتدئم.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.45'>
        <verse osisID='Jer.45.1'>
          يهودا پادشاهي يوشئيا اوغلو يِهوياقئمئن پادشاهليغينين دؤردونجو ائلئنده نِرئيا اوغلو باروک، اِرِميا‌نين ددئيي بو سؤزلري کئتابا يازاندا، اِرِميا پيغمبر اونا بله ددي:</verse>
        <verse osisID='Jer.45.2'>"ای باروک، سنئن حاقّيندا ائسرايئلئن تاريسي رب بله ديئر:</verse>
        <verse osisID='Jer.45.3'>«سن ددئن: واي منئم حاليما! چونکي رب دردلرئمه قوصّه ده قاتدي، ائنئلتئمدن يورولموشام، راحاتليق تاپميرام.»</verse>
        <verse osisID='Jer.45.4'>سن اونا دِه: رب بله ديئر: «باخ، بوتون اؤلکه‌ده من تئکدئيئمي داغيداجاغام، اَکدئيئمي چيخارداجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.45.5'>اگر سن اؤزون اوچون بؤيوک شيلر ائسته‌يئرسن، ائستمه. چونکي من بوتون خالق اوستونه بلا گتئره‌جيم.» رب بويورور. «لاکئن هارايا گده‌سن، گت. جا‌نيني حئفظ اده‌جيم.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.46'>
        <verse osisID='Jer.46.1'>
          بو، مئلّتلر باره‌ده اِرِميا پيغمبره نازئل اولان ربّئن سؤزودور.</verse>
        <verse osisID='Jer.46.2'>مئصئر حاقّيندا: مئصئر پادشاهي فئرعون نِکونون قوشونو باره‌ده نازئل اولان سؤز بودور. بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّر بو قوشونو يهودا پادشاهي يوشئيا اوغلو يِهوياقئمئن پادشاهليغينين دؤردونجو ائلئنده، فَرات چايينين قيراغيندا اولان کَرکِمئشده مغلوب اتدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.46.3'>"قالخان و سئپر حاضيرلاييبدؤيوشه گئرئن!</verse>
        <verse osisID='Jer.46.4'>آتلارينيزي يَهَرله‌يئن،توسنلرئنئزه مئنئن، ای آتلي‌لار!دَبئلقه گِيئنئب سيرايا دوزولون،نئزه‌لرئنئزي جئلالاييب زئرِه گِيئنئن!</verse>
        <verse osisID='Jer.46.5'>نه گؤرورم؟ دهشتده‌دئرلر،گری دؤنورلر،دؤيوشچولري مغلوب اولوبلار،آرخايا باخماياراق قاچيرلار،هر طرفده دهشتدئر!"رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.46.6'>"بَرک قاچان، قاچا بئلمئر،گوجلو اولان دا قورتولا بئلمئر.شئمالدا، فَرات چايينين قيراغيندا،بودره‌يئب ييخيليرلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.46.7'>نئل کئمي قالخان بو کئمدئر؟سولاري سل کئمي چالخالانان بو کئمدئر؟</verse>
        <verse osisID='Jer.46.8'>نئل کئمي قالخان،سولاري سل کئمي چالخالانان مئصئردئر.او ديئر: «قالخيب يِر اوزونو باساجاغام.شهرلري و اورادا ياشايانلاري هلاک اده‌جيم.»</verse>
        <verse osisID='Jer.46.9'>ای آتلار، قالخين!ای دؤيوش عارابالاري، دَلي کئمي جومون!ای قالخانلا سئلاحلانميش کوش و پوت دؤيوشچولري،ای اوخ آتان لودلولار، ائره‌لي گدئن!</verse>
        <verse osisID='Jer.46.10'>لاکئن او گون قوشونلار ربّی پروردئگارين گونودور،دوشمنلرئندن قئصاص آلماسي اوچون قئصاص گونودور.اونلاري قيلينج يِيئب دوياجاق،قانلاريني ائچئب سوسوزلوغونو ياتيرداجاق.چونکي شئمال اؤلکه‌سئنده، فَرات چايينين قيراغينداقوشونلار ربّی پروردئگار قوربان کَسه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.46.11'>ای باکئره قيزا بَنزه‌يَن مئصئر،گئلعادا چيخ، مَلحم آل.چوخلو درمان ائچمه‌يئن عبث‌دئر؛سنئن دردئنه شفا يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Jer.46.12'>مئلّتلر سنئن روسوايچيليغيني اِشئده‌جکلر؛فريادين يِر اوزونو بورويه‌جک.دؤيوشچو باشقا دؤيوشچونو بودرَده‌جک،ائکئسي ده بئردن ييخيلاجاقلار." </verse>
        <verse osisID='Jer.46.13'>
          بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّرئن گلئب مئصئر تورپاغينا هوجوم اده‌جيي باره‌ده، رب اِرِميا پيغمبره بو سؤزلري نازئل اتدي:</verse>
        <verse osisID='Jer.46.14'>"مئصئرده بئلدئرئن،مئگدولدا اشئتدئرئن؛نوف و تَخپَنخِسده اعلان ادئب ديئن:«سيرايا دوزول و حاضيرلاش،چونکي اطرافيندا اولانلاري قيلينج يِيئب قورتارير.»</verse>
        <verse osisID='Jer.46.15'>جنگاورلرئن نه اوچون يِره ييخيلاجاقلار؟دايانا بئلمئرلر،چونکي رب اونلاري يِره ووراجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.46.16'>دفه‌لرله بودره‌يه‌جکلر؛بئربئرلرئنئن اوستونه ييخيلاجاقلار.دئيه‌جکلر: «قالخين ظالئملارين قيلينجيندان قاچيباؤز خالقيميزين يانينا، دوغما وطنئمئزه قاييداق.»</verse>
        <verse osisID='Jer.46.17'>اورادا اونلار باغيراجاقلار:«مئصئر پادشاهي فئرعون آنجاق بئر بوش‌بوغازدير،او، فورصتي اَلدن ورئب.»</verse>
        <verse osisID='Jer.46.18'>آدي قوشونلار ربّی اولان پادشاه بويورور:«وارليغيما آند اولسون،بئري گله‌جک کي،داغلار آراسيندا اولان تابور کئمي،دهنز قيراغيندا اولان کَرمِل کئمي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.46.19'>ای مئصئرده ياشايان قيز،سورگونلويه گتمک اوچون اشيالاريني حاضيرلا.چونکي نوف وئران اولوب ياناجاق،ائچئنده بئر ساکئن قالماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.46.20'>مئصئر چوخ گؤزل بئر بوزوودور،لاکئن شئمالدان اوستونه آت چئبئني گلئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.46.21'>اونون موزدلو عسگرلري ده کؤکَلمئش دانا کئمي‌دئر.حتّا اونلار دا اوز چِوئرئب بئرلئکده قاچاجاقلار،يِرلرئنده دورماياجاقلار.چونکي فلاکت گونو باشلارينا گلئر،جزالارينين واختي يِتئشئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.46.22'>دوشمن قووّتله گلرکَن،مئصئر سورونوب آرادان چيخان ائلان کئمي فيشيلتاياجاق؛اونون ضئدّئنه آغاج کَسَنلر کئمي،بالتا ائله گله‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.46.23'>مِشه‌سئني کِچئلمَز اولسا دا، کَسَه‌جکلر.»رب بويورور.«چونکي اونلار چَيئرتکه‌لردن چوخدورلار،حسابا گلمزلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.46.24'>مئصئر قيزي اوتانديريلاجاق،شئمال خالقينا تسلئم ادئله‌جک.» </verse>
        <verse osisID='Jer.46.25'>
          ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی ديئر: «باخ، من نوف شهرئنئن آللاهي آمونو، فئرعونو، مئصئري، اونون آللاهلاريني، پادشاهلاريني و فئرعونا بِل باغلايانلاري جزالانديرجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.46.26'>اونلاري، اونلارين جانلاريني آلماق ائسته‌ينلره يعني بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّره و اونون اعيانلارينا تسلئم اده‌جيم. لاکئن سونرا اوّللر اولدوغو کئمي، آداملار گئنه مئصئرده ساکئن اولاجاقلار.» رب بويورور. </verse>
        <verse osisID='Jer.46.27'>«قورخما، ای قولوم يعقوب،دهشته دوشمه، ای ائسرايئل.چونکي سني اوزاق يِرلردن،نسلئني اسئر اولوندوغو اؤلکه‌دن قورتاراجاغام.يعقوب گئنه راحاتليق تاپيب اَمئن آمانليقدا ساکئن اولاجاق،اونو قورخودان اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.46.28'>قورخما، ای قولوم يعقوب،چونکي من سنئنله‌يم.»رب بويورور.«سني آرالارينا قوودوغوم مئلّتلرئن هاميسيني يوخ اتسم ده،سني کامئل محو اتميه‌جيم.سني آنجاق عدالتله تربئيه اده‌جيم؛دوغرودان دا جزاسيز قالماغينا ائجازه ورميه‌جيم.»"</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.47'>
        <verse osisID='Jer.47.1'>
          فئرعون غَزّه‌يه هوجوم اتمه‌مئشدن قاباق، اِرِميا پيغمبره فئلئسطلی‌لر باره‌ده ربّئن بو سؤزو نازئل اولدو:</verse>
        <verse osisID='Jer.47.2'>"رب بله ديئر:«گؤر شئمالدان سولار نجه قالخير؛اونلار سل کئمي داشاجاقلار،اؤلکه‌نئن و اوراداکي هر شيئن،شهرئن و اورادا ياشايانلارين اوستونه آخاجاقلار.خالق فرياد اده‌جک،او اؤلکه‌ده ياشايانلارين هاميسي شئون اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.47.3'>توسَنلرئن يري دؤيَن ديرناقلارينين سَسئندن،دؤيوش عارابالارينين ولوله‌سئندن،تَکَرلرئنئن گورولتوسوندن،آتالار اؤولادلارينا کؤمک اتمک اوچون دؤنميه‌جکلر؛اَل‌لري طاقتدن دوشه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.47.4'>چونکي بوتون فئلئسطلی‌لرئن محو ادئله‌جيي گون گلئب.صور و صئدوندان کؤمک اده بئلن،صاغ قالان هر کس يوخ ادئله‌جک.رب کَفتور ساحئلئندن گلن فئلئسطلی‌لرئن صاغ قالانلاريني هلاک اده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.47.5'>غَزّه ياس توتوب ساچيني يولاجاق؛اَشقَلون سَسئني کَسه‌جک.ای دره‌ده صاغ قالانلار،نه واختا قدر بدنلرئنئزي يارالاياجاقسينيز؟</verse>
        <verse osisID='Jer.47.6'>باغيريرسينيز: ‹آه، ای ربّئن قيلينجي،نه واخت آرام توتاجاقسان؟قينينا دؤن، دايان و آرام اول!›</verse>
        <verse osisID='Jer.47.7'>رب امر اتدئيي حالدا،رب اونو اَشقِلون و دهنز ساحئلئنئنئن ضئدّئنه قويدوغو حالدا،قيلينج نجه آرام توتا بئلر؟" </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.48'>
        <verse osisID='Jer.48.1'>
          موآب باره‌ده ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر:  "واي نِبونون حالينا!چونکي وئرانه‌لئيه چِورئله‌جک.قئرياتايئم روسواي اولاجاق،اَله کچئرئله‌جک؛قالاسي داغيلاجاق، دارماداغين اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.2'>موآبين شؤهرتي داها قالماياجاق.خِشبوندا اونون محوي اوچون قصد قورولاجاق:«گلئن، اونو يوخ اِدَک کي،داها بئر ده بله مئلّت اولماسين.»ای مَدمِن،  سن ده سوسدورولاجاقسان،قيلينج سني قوواجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.3'>خورونايئمدن گلن فغان سَسي اشئت،هلاکت فغاني، بؤيوک قيرغين فغاني!</verse>
        <verse osisID='Jer.48.4'>موآب داغيديلاجاق؛اؤولادلارينين فريادي قالخاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.5'>آغلايا-آغلايا لوخئت يوخوشوندان چيخيرلار؛خورونايئم اِنئشئنده قيرغينا گؤره دردلي فغانلار اِشئدئلئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.6'>قاچين، جانينيزي قورتارين!چؤلده‌کي کؤل کئمي اولون.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.7'>اؤز عمل‌لرئنه، اؤز مال-دؤولتئنه بِل باغلاديغين اوچونسن ده اَله کچئرئله‌جکسن.کِموش بوتو ده کاهئنلر و باشچيلاري ائله بئرلئکدهاسئر ادئله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.8'>محو ادن هر شهرئن اوستونه گله‌جک،هچ بئر شهر قورتولماياجاق.دره يِرله يِکسان اولاجاق،وادي وئرانه‌يه چِورئله‌جک.چونکي رب بويوروب.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.9'>موآب تورپاغينا دوز تؤکون،چونکي خاراباليغا دؤنه‌جک؛شهرلري اِله وئران اولاجاق کي،اورادا کئمسه ياشاماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.10'>ربّئن ائشئني ياريمچيليق گؤرَنه لعنت اولسون!قيلينجيني قان تؤکمکدن ساخلايانا لعنت اولسون!</verse>
        <verse osisID='Jer.48.11'>موآب جاوانليغيندان بَري لاقيد ائدي.تورتاسي دئبده قالان شرابا اوخشاييردي.قابدان قابا بوشالديلماييب،سورگونلويه گتمه‌يئب.بونا گؤره ده داديني ديئشمه‌يئب،عطرئني ائتئرمه‌يئب. </verse>
        <verse osisID='Jer.48.12'>
          لاکئن او گونلر گلئر کي، اونو قابدان قابا تؤکه‌جک آداملاري گؤنده‌رئم." رب بويورور. "بلی، اونو تؤکه‌جکلر؛ قابلاريني بوشالداجاقلار، کوپلرئني تئکه-تئکه اده‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.13'>موآب خالقي بِل باغلاديغي کِموشدان اوتاناجاق، نجه کي، ائسرايئل خالقي بِل باغلاديقلاري بِيت‌ائلدن اوتاندي.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.14'>نه اوچون ديئرسئنئز: «بئز ائگئدئک؟دؤيوشه قابئل عسگرلرئک؟»</verse>
        <verse osisID='Jer.48.15'>موآب محو اولاجاق،اونون شهرلرئنه هوجوم اده‌جکلر.لاپ سِچمه جاوانلاري اؤلدورولميه گده‌جک."آدي قوشونلار ربّی اولان پادشاه بونو بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.16'>"موآبين فلاکتي عنقرئب گلئر؛اونون بلاسي سورعتله ياخينلاشير.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.17'>ای اونون اطرافيندا اولانلار،اونون آديني بئلَنلر،اونون اوچون ياس توتوب ديئن:«قودرتلي عصا، عظمتلي دَيَنَکنجه ده قيريلدي!»</verse>
        <verse osisID='Jer.48.18'>ای دئبون ساکئنئلري،جاه-جلالينيزدان دوشون،سوسوز يرده اوتورون.چونکي موآبي محو ادنسئزئن ده اوستونوزه گله‌جک،قالالاريني داغيداجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.19'>ای عَروعِر ساکئني،يول کناريندا دوروب کشئک چک!قاچان کئشئدن، قورتولان آرواددان«نه اولوب؟» سوروش.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.20'>موآب روسواي اولوب،چونکي داغيليب.شئون ات، باغير!موآبين محو اولدوغونو اَرنون دره‌سئنده بئلدئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.21'>اوواداکي شهرلر يعني حولون، يَهصا، مِفاعَت،</verse>
        <verse osisID='Jer.48.22'>دئبون، نِبو، بِيت‌دئبله‌تايئم،</verse>
        <verse osisID='Jer.48.23'>قئرياته‌يئم، بِيت‌گامول، بِيت‌مِعون،</verse>
        <verse osisID='Jer.48.24'>قئريوت، بوصرا،اوزاق و ياخين بوتون موآب شهرلري محکوم اولوب.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.25'>موآبين بوينوزو کَسئلئب، قولو قيريليب."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.26'>"موآبي مست ادئن،چونکي ربّئن ضئدّئنه کئبئرله‌نئب.قوي موآب اؤز قوسدوغونا بَلَنسئن،قوي مضحَکه‌يه ده چِورئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.27'>مگر ائسرايئل سنه مضحَکه اولمادي؟مگر او اوغرولار آراسيندا توتولدو کي،اوندان دانيشاندا حقارتله باشيني يِلله‌يئرسن؟</verse>
        <verse osisID='Jer.48.28'>ای موآب ساکئنلري،شهرلرئنئزي ترک ادئب قايالارا سيغينين.يوواسيني ماغارانين آغزيندا قوران گؤيرچئن کئمي اولون.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.29'>موآبلي‌لارين نه درجه‌ده کئبئرله‌نئب لووغالانديقلاريني،نه جور تکبّورلو، مغرور و حئرصلي اولدوقلاريني اشئتدئک.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.30'>گوستاخليغيني بئلئرم، لاکئن عبث‌دئر."رب بويورور."فخر اتمه‌سئنئن هچ فايداسي يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.31'>بونا گؤره ده موآب اوچون شئون اده‌جيم،بوتون موآب اوچون فغان اده‌جيم،قئرخِرِس خالقي اوچون ياس توتاجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.32'>ای سئبما تَنه‌يي،سنئن اوچون يَعزِر خالقينا آغلاديغيمدان چوخ آغلاييرام.بوداقلارين دهنزي آشيب يَعزِره چاتدي.محو ادن سنئن ياي ميوه‌لرئنئن،يِتئشمئش اوزومونون اوستونه دوشوب.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.33'>موآبين ميوه باغلاريندان، زَمئلرئندنشَنلئک و شادليق سَسي يوخ اولوب.اوزوم‌سيخانلاردان آخان شرابي کَسمئشم؛هچ کس شادليق هارايي ائله اوزوم اَزمئر.گلن سَس ده شادليق هارايي ديئل.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.34'>اونلارين فغان سَسي خِشبوندان اِلعالِه‌يه قدر اِشئدئلئر؛يَحَصه قدر،صوعَردن خورونايئمه، عِگلَت-شِلئشيايا قدر!چونکي حتّا نئمرئم سولاري دا قورويوب.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.35'>موآبدا پرستئشگاهلاردا قوربان گتئرنلري،اؤز آللاهلارينا بوخور يانديرانلاري محو اده‌جيم."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.36'>"بونا گؤره ده موآب اوچون اوره‌يئم نِي کئمي شئون ادئر.قئرخِرِس خالقي اوچون اوره‌يئم نِي کئمي شئون ادئر.اَلده اتدئيي مال-دولت يوخ اولوب.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.37'>هر کس ساچيني کَسئب، ساقّاليني قيرخيب،هر اَل يارالي‌دير،هر بِل چولا ساريليب.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.38'>موآب داملاريندان، مِيدانلاريندانفقط آغلاشما سَسي گلئر.چونکي من موآبي هچ کسئن بَيَنمه‌دئييبئر قاب کئمي قيرميشام."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.39'>"موآب نجه وئراندير!اونلار نجه ده شئون ادئرلر!موآب خجالتدن نجه آرخايا دؤنور!موآب بوتون اطرافينداکي‌لارارئشخند و دهشت نومونه‌سي اولوب."</verse>
        <verse osisID='Jer.48.40'>رب بله ديئر:"باخ! قارتال کئمي بئري اوچاجاق،موآب اوستونه قانادلاريني آچاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.41'>قِرئيوت اَله کچئرئله‌جک،قالالار آليناجاق.او گون موآب دؤيوشچولرئنئن اوره‌يي،دوغوش آغريسي چکن آروادين اوره‌يي کئمي اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.42'>موآب وئران اولاجاق،خالقلار آراسيندا داها بئر مئلّت اولماياجاق.چونکي ربّئن ضئدّئنه کئبئرلَندي.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.43'>ای موآب ساکئنلري،دهشت، چوخور و تله سئزي گؤزله‌يئر."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.44'>"دهشتدن قاچان، چوخورا دوشه‌جک،درئن چوخوردان چيخا بئلَن، تله‌يه دوشه‌جک.چونکي موآبين اوستونه جزا ائلئني گتئره‌جيم."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.45'>"خِشبونون کؤلگه‌سئنده قاچقينلار طاقتسئز دوروبلار.چونکي خِشبوندان اود،سئخونون اورتاسيندان آلوو چيخيب؛او موآبين آلنيني،هر يانا سَس سالانلارين باشلارينييانديريب-ياخير.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.46'>واي سنئن حالينا، ای موآب!کِموشون خالقي يوخ اولوب؛اوغوللارين سورگونلويه دوشوب،قيزلارين اسئرلئيه آپاريليب.</verse>
        <verse osisID='Jer.48.47'>لاکئن گله‌جکده،موآبدان اسئر اولونانلاري گری قايتاراجاغام."رب بويورور.  موآب باره‌ده‌کي حؤکم بورادا آخيرا چاتير. </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.49'>
        <verse osisID='Jer.49.1'>عَمّون اؤولادلاري باره‌ده رب بله ديئر:"ائسرايئلئن مگر اوغوللاري يوخدور؟مگر اونون وارئثي يوخدور؟بس نه اوچون مولِک جادا صاحئب اولوب؟نئيه اونون خالقي جاد شهرلرئنده ياشايير؟</verse>
        <verse osisID='Jer.49.2'>آمّا او گونلر گلئر کي،عَمّون اؤولادلارينين رَبّت شهرئنهدؤيوش نعره‌لري اشئتدئره‌جيم."رب بويورور."رَبّت بئر خاراباليق قالاغي اولاجاق،اطرافينداکي قصبه‌لري يانديريلاجاق.سونرا ائسرايئل، اونو تورپاغيندان قووانلاري، قوواجاق."رب بله ديئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.3'>"شئون ات، ای خِشبون،چونکي عاي شهري وئران اولوب.فرياد ادئن، ای رَبّت قيزلاري،چولا بورونوب ياس توتون؛دووارلار آراسيندا اورا-بورا قاچين.چونکي مولِک کاهئنلر و باشچيلاري ائله بئرلئکدهسورگونلويه گده‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.4'>دره‌لرله نه اوچون فخر ادئرسن؟ثمرلي اولان دره‌لرئنله؟ای دؤنوک قيز!سن مال-دؤولتئنه اعتئماد ادئب ديئرسن:«اوستومه کئم گله بئلر؟!»</verse>
        <verse osisID='Jer.49.5'>باخ، اطرافيندا اولانلارين هاميسيندانسنئن اوستونه دهشت گتئره‌جيم."قوشونلار ربّی اولان پروردئگار بويورور."هامي او يان بو يانا قاچاجاق،قاچانلاري ييغان اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.6'>لاکئن بوندان سونرا اسئر اولونانعَمّون اؤولادلاريني. گری قايتاراجاغام."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.7'>اِدوم باره‌ده قوشونلار ربّی بله ديئر:"تِيمان شهرئنده حئکمت مگر قالماييب؟آغيلّي آداملارين نصئحتي مگر يوخ اولوب؟اونلارين حئکمتي مگر سؤنوب؟</verse>
        <verse osisID='Jer.49.8'>آرخايا دؤنون، قاچين،درئنلئکلره سيغينين،ای دِداندا ياشايانلار!چونکي عئسونو تنبه اتدئيئم واختاونون باشينا فلاکت گتئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.9'>اگر باغينا اوزوم ييغانلار گلسَيدئلر،مگر بئر نچه سالخيم بوراخمازديلار؟اگر گجه اوغرولار گلسَيدئلر،مگر فقط اؤز ائسته‌دئکلرئني اوغورلامازديلار؟</verse>
        <verse osisID='Jer.49.10'>لاکئن من عئسونو چيل-چيلپاق سويوندوراجاغام؛اونون گئزلي يِرلرئني آشکار اده‌جيم،اِله کي، گئزلَنه بئلمه‌سئن.اؤولادلاري، قوحوم-قونشولاري هلاک اولاجاقلار،اؤزو ده آرتيق اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.11'>اؤز يِتئملرئني بوراخ،اونلاري من ياشادارام.دول آروادلارين دا منه بِل باغلايا بئلرلر."</verse>
        <verse osisID='Jer.49.12'>
          رب بله ديئر: "اگر لايئق اولمايانلار، جزا کاساسي ائچمک مجبورئيّتئنده‌دئرلر، بس نئيه سن جزاسيز قالاسان؟ يوخ، جزاسيز قالماياجاقسان، بو کاسادان ائچمه‌لي‌سن."</verse>
        <verse osisID='Jer.49.13'>رب بويورور: "آديم آدينا آند ائچئرم کي، بوصرا خاراباليغا چِورئله‌جک، حيرت، روسوايچيليق، وئرانه‌لئک و لعنت هدفي اولاجاق؛ بوتون شهرلري ابده‌جک وئران قالاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.14'>ربدن بئر خبر اشئتمئشم:مئلّتلر آراسينا قاصئد گؤنده‌رئلئب کي، دسئن:«اِدوما هوجوم اتمک اوچون ييغيلين،دؤيوشه حاضيرلاشين!»</verse>
        <verse osisID='Jer.49.15'>باخ، من سني مئلّتلر آراسيندا کئچئک اده‌جيم،ائنسانلار سنه خور باخاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.16'>سالديغين دهشت و اوره‌يئنده‌کي کئبئرسني آلداتدي.سن کي قايا  چاتلاقلاري آراسيندا ياشاييرسان،تپه‌لرئن باشيني اؤز اَلئنده ساخلاييرسان.يوواني قارتال کئمي اوجالاردا قورسان دا،سني اورادان اِندئره‌جيم."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.17'>"اِدوم حيرت هدفي اولاجاق،اورادان کچن هر کس،بوتون يارالاريندان اؤتري،حيرت ائچئنده اونا فئت چالاجاق."</verse>
        <verse osisID='Jer.49.18'>رب ديئر:"سودوملا گوموراني و اطرافينداکي کَندلرينجه داغيتديم،اورادا دا کئمسه ياشاماياجاق،او يرده هچ کس ساکئن اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.19'>باخ، آصلان نجه اوردون چايينين کنارينداکي سيخ مِشه‌دنياخشي سولانان اوتلاغا چيخيب گلئر،من ده اِدوملولاري بئر آندا اؤز يوردوندان قوواجاغام.سِچئلمئش اولان کئمدئر کي، اونو بو ائشه رهبر قويوم؟منئم کئمئسي مگر وار؟منئمله کئم موبارئزه اده بئلر؟منئم قاباغيمدا دوران بئر چوبان مگر وار؟»</verse>
        <verse osisID='Jer.49.20'>بونا گؤره ده ربّئن اِدومون ضئدّئنه اولان فئکرئني،تِيماندا ياشايانلارين ضئدّئنه اولان مقصدئني اِشئدئن:سورونون لاپ کئچئکلري ده اسئر ادئله‌جک،خالقينا گؤره اِدوم اوتلاقلاريني صحرايا چِورئره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.21'>داغيلمالارينين گورولتوسوندن ير اوزو تئترَيه‌جک.قيشقيريقلارينين سَسي قيرميزي دهنزه‌جک اِشئدئله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.22'>باخ! بئر قارتال قالخيب اوستونه جوماجاق،بوصرا اوستونده قانادلاريني آچاجاق.او گون اِدوم دؤيوشچولرئنئن اوره‌ييدوغوش آغريسي چکن آروادين اوره‌يي کئمي اولاجاق. </verse>
        <verse osisID='Jer.49.23'>بو سؤزلر دَمَشق باره‌ده‌دئر:"خَمات و اَرپاد اوتانيرلار،چونکي پئس خبر اشئدئبلر.اورَکلري اوزولوب.ساکئت دورمايان دهنز کئميجوشوب ناراحاتديرلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.24'>دَمَشق طاقتدن دوشوب،قاچماغا اوز قويوب،واهئمه اونو بورويوب؛دوغان آرواد کئمي اونو سانجي و آغري توتوب.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.25'>نجه اولدو کي، منی سِوئندئرَن،شؤهرتلي شهر ترک ادئلمه‌يئب؟</verse>
        <verse osisID='Jer.49.26'>بونا گؤره ده، جاوانلاري ميدانلاريندا يِره سَرئله‌جک.او گون بوتون دؤيوشچولري سوسدورولاجاق."قوشونلار ربّی بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.27'>"دَمَشقئن دووارلارينا اود سالاجاغام،بِن-هَدادين سارايلاريني يانديريب محو اده‌جک"</verse>
        <verse osisID='Jer.49.28'>
          بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّرئن مغلوب اتدئيي قِدار و خاصور پادشاهليقلاري باره‌ده رب بله ديئر:  "قالخين، قِدارا هوجوم ادئن،شرق خالقيني محو ادئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.29'>اونلارين چاديرلاريني و سورولرئنياَللرئندن آلاجاقلار؛چادير پرده‌لري، بوتون اشيالاري و دَوه‌لريگؤتورولوب آپاريلاجاق.اونلارا «هر طرفدن دهشت!»ديئب باغيراجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.30'>ای خاصوردا ياشايانلار،قاچين، اوزاقلاشين،درئنلئکلره سيغينين."رب بويورور."چونکي بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّرسئزئن ضئدّئنئزه قصد قوروب،سئزئن ضئدّئنئزه تدبئر تؤکوب.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.31'>قالخين، راحات و آسايئش ائچئنده ياشايانخالقين اوستونه هوجوم ادئن."رب بويورور."اونلارين شهر دروازالاري و سورگولري يوخدور،خالقي دا تک باشينا ياشايير.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.32'>دَوه‌لري قارت ادئله‌جک،سايسيز سورولري قنئمت آپاريلاجاق.کَکئل‌لرئني قيرخانلاري دؤرد طرفه سَپه‌لَيه‌جيم.هر ياندان باشلارينا فلاکت گتئره‌جيم."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.33'>"خاصور چاقّال يوواسينا،ابدی وئرانه‌لئيه چِورئله‌جک.اورادا کئمسه ياشاماياجاق؛او يرده هچ کس ساکئن اولماياجاق." </verse>
        <verse osisID='Jer.49.34'>
          يهودا پادشاهي صئدقئيانين پادشاهليغينين اوّلئنده، رب اِرِميا پيغمبره عِيلام باره‌ده بو سؤزلري نازئل اتدي:</verse>
        <verse osisID='Jer.49.35'>"قوشونلار ربّی بله ديئر:«باخين، عِيلامين کامانيني،اَساس قووّه‌لرئني سينديراجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.36'>عِيلام اوستونه گؤيلرئن دؤرد طرفئندندؤرد کوله‌يي گتئره‌جيم،خالقيني دؤرد کوله‌يئن اَلئنه ورئب سَپه‌لَيه‌جيم.اِله بئر مئلّت اولماياجاق کي،عِيلام سورگونلري آرالارينا گتمه‌مئش اولسون.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.37'>دوشمنلرئنئن قاباغيندا،جانلاريني آلماق ائسته‌ينلرئن قاباغيندا،عِيلامي دهشته سالاجاغام.باشلارينا فلاکت گتئرئبشئدّتلي قضبئمي ياغديراجاغام.»رب بويورور.«اونلاري يوخ ادنه قدرآرخالارينجا قيلينج گؤنده‌ره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.38'>عِيلامدا تختئمي قوراجاغام،عِيلام پادشاهي ائله باشچيلاريني محو اده‌جيم.»رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.49.39'>«لاکئن گله‌جکدهعِيلامدان اسئر اولونانلاري گری قايتاراجاغام.»رب بويورور." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.50'>
        <verse osisID='Jer.50.1'>
          رب بابئل و کَلدانئلرئن اؤلکه‌سي باره‌ده اِرِميا پيغمبرئن واسئطه‌سئله بو سؤزلري نازئل اتدي:</verse>
        <verse osisID='Jer.50.2'>"مئلّتلره بئلدئرئب اعلان ادئن.بايراق قالديريب خبر ورئن؛هچ نه‌يي گئزلَتمه‌يئن!ديئن: بابئل اَله کچئرئله‌جک،بِل آللاهي خجالت آلتيندا قالاجاق،مِرودَک آللاهي دهشته دوشه‌جک،تئمثاللاري آلچالديلاجاق،بوتلري تئکه-تئکه اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.3'>اوستونه شئمالدان بئر مئلّت هوجوم اده‌جک،اؤلکه‌سئني وئران قوياجاق.اورادا ياشايان اولماياجاق؛ائنسان دا، حيوان دا قاچيب گده‌جک."</verse>
        <verse osisID='Jer.50.4'>رب بويورور: "او گونلر، او زامانائسرايئل خالقي ائله يهودا خالقيبئرلئکده گله‌جک،اونلار آغلايا-آغلايا گلئباؤزلرئنئن تاريسي ربّی آختاراجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.5'>صحيونا گِدن يولو سوروشاجاقلارو اوزلرئني اونا طرف توتاجاقلار.اونلار گلئب ياددان چيخارديلماز، ابدی بئر عهدلهربّه باغلاناجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.6'>خالقيم ائتمئش قويونلار کئمي اولوب،چوبانلاري اونلاري آزديريب،داغلاردا اؤزباشينا آوارا بوراخيب،اونلار داغدان تپه‌يه گتدئلر،ائستئراحت اتدئيي يري ياددان چيخارتديلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.7'>کئم اونلاري تاپدي، يِدي.دوشمنلري ددئلر:«بئز تقصئرکار ديئلئک،چونکي اونلار، اونلارا حقئقي اوتلاق اولان ربّه،آتالارينين اومئدي اولان ربّه گوناه اتدئلر.»</verse>
        <verse osisID='Jer.50.8'>بابئلدن قاچيب قورتارين!کَلدانئلرئن اؤلکه‌سئني ترک ادئن،سورويه يول گؤرسه‌دن کِچئلر کئمي اولون!</verse>
        <verse osisID='Jer.50.9'>چونکي من شئمال اؤلکه‌سئندنبابئلئن ضئدّئنه بؤيوک مئلّتلر ائتّئفاقينيقالديريب گتئره‌جيم.بابئلئن قاباغيندا دوزولوباونو شئمالدان اَله کچئرده‌جکلر.اوخلاري ماهئر دؤيوشچو اوخلاري کئمي اولاجاق،هچ بئري اَلئبوش قاييتماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.10'>بلجه کَلده اؤلکه‌سي قارت اولوناجاق،اونو قارت ادنلرئن هاميسي مالدان دوياجاقلار."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.11'>"ای ائرثئمي تالايانلار،ائندي کي، سِوئنئب شادليقلا جوشورسونوز،خرمنده تاخيل دؤيَن بوزوو کئمي تولّانيرسينيز،توسَن کئمي کئشنه‌يئرسئنئز،</verse>
        <verse osisID='Jer.50.12'>آنانيز چوخ اوتاناجاق،سئزي دوغانين اوزو قيزاراجاق.بابئل مئلّتلرئن لاپ ضعئفي،کؤشَن اولاجاق، قوراق بئر يِر، بئر صحرا اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.13'>ربّئن قضبي اوزوندن هچ کس اورادا ياشاماياجاق،کامئل وئران اولاجاق.بوتون کِچَنلر بابئلئن آلديغي بوتون يارالاري گؤرندهحيرت ائچئنده فئت چالاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.14'>ای بوتون کامان چکنلر،بابئلئن اطرافيندا دؤيوش اوچون دوزولون.اورايا اوخ آتين، اوخونوزو اسئرگَمه‌يئن.چونکي او، ربّه گوناه اتدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.15'>هر طرفدن اونون ضئدّئنه نعره چکئن،او تسلئم اولور،بورجلري ييخيلير، دووارلاري اوچولور.چونکي بو، ربّئن قئصاصي‌دير.اوندان قئصاص آلين،او نه ادئب، باشينا اونو گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.16'>بابئلده اَکئنچئلري محو ادئن،بئچئن واختي اوراقچيلاري ردّ ادئن.ظالئملارين قيلينجي اوزوندنهر کس اؤز خالقينين يانينا قاييتسين،هامي اؤز اؤلکه‌سئنه قاچسين. </verse>
        <verse osisID='Jer.50.17'>ائسرايئل داغيلميش بئر سورو کئمي‌دئر،اونو آصلانلار قووور.اونو اوّل آشور پادشاهي يِدي،آخيري دا بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّراونون سوموکلرئني قيردي."</verse>
        <verse osisID='Jer.50.18'>بونا گؤره ده ائسرايئلئن تاريسي اولانقوشونلار ربّی بله ديئر:"آشور پادشاهيني نجه جزالانديرديم،بابئل پادشاهي ائله اؤلکه‌سئني دهاِلَجه جزالانديرجاغام.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.19'>لاکئن ائسرايئلي گئنه اؤز اوتلاغينا گتئره‌جيم،او، کَرمِلده و باشاندا اوتلاياجاق.اِفرايئمئن داغليق بؤلگه‌سئنده و گئلعادداائسته‌دئيي قدر يِيئب دوياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.20'>او گونلر، او زامانائسرايئلده تقصئر آختاريلاجاق،لاکئن تاپيلماياجاق.يهودادا گوناه آختاريلاجاق،لاکئن تاپيلماياجاق.چونکي سالامات قويدوغوم آداملاري باغيشلاياجاغام."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.21'>"مِراته‌يئم تورپاغينا،پِقوددا ياشايانلارا هوجوم ات.اونلاري تعقئب ادئب کامئل بئر شکئلده اؤلدور،سنه بوتون امر اتدئکلرئمي يرئنه يتئر."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.22'>اؤلکه‌ده موحارئبه سَسي اِشئدئلئر،بؤيوک قيرغين سَسي!</verse>
        <verse osisID='Jer.50.23'>بوتون دونيانين گورزينجه ده قيريليب پارچالاندي!بابئل نجه ده مئلّتلر آراسيندا حيرت سببئنه دؤنوب!</verse>
        <verse osisID='Jer.50.24'>سنئن اوچون تله قوردوم، ای بابئل،سن ده بئلمه‌دن تله‌مه دوشدون.توتولوب ياخالاندين،چونکي ربّئن ضئدّئنه ساواشدين.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.25'>رب سئلاح‌خاناسيني آچيب،قضبئنئن سئلاحلاريني چيخارديب.چونکي قوشونلار ربّی پروردئگارينکَلده اؤلکه‌سئنده اده‌جيي بئر ائش وار.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.26'>هر ياندان اونا هوجوم ادئن،آنبارلاريني آچين،ماللاريني قالاق-قالاق ييغين.اونو کامئل محو ادئن،اوندان بئر شي قالماسين.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.27'>بوتون گاميشلاريني کَسئن؛سالاقخانايا گتسئنلر.واي اونلارين حالينا!چونکي اونلارين گونو،اونلارين جزا واختي گلئب.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.28'>بابئل اؤلکه‌سئندن قاچيب قورتارانلارين سَسئني اِشئدئن؛قاچيرلار کي، تاريميز ربّئن قئصاصيني،اونون معبدئنئن قئصاصيني،صَحيوندا اعلان اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.29'>بوتون اوخچولاري، کامان چکَنلريبابئلئن ضئدّئنه چاغيرين.اطرافيني موحاصئره‌يه آلين،هچ کس قاچيب قورتارا بئلمه‌سئن.اونا ائشلرئنه گؤره عوض ورئن.او نه ادئب، باشينا اونو گتئرئن.چونکي ربّئن ضئدّئنه، ائسرايئلئن موقدّسئنئن ضئدّئنه کئبئرله‌نئب.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.30'>بونا گؤره ده جاوانلاري ميدانلاردا يِره سَرئله‌جک؛او گون بوتون دؤيوشچولري سوسدورولاجاق."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.31'>"باخ، من سنه ضئدّم، ای مغرور."قوشونلار ربّی اولان پروردئگار بويورور."چونکي سنئن گونون،سني جزالانديراجاغيم واخت گلئب.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.32'>مغرور بودره‌يئب-ييخيلاجاق،اونو قالديران اولماياجاق،شهرلرئنه اود سالاجاغام،بوتون اطرافيندا اولانلارييانديريب يوخ اده‌جک."</verse>
        <verse osisID='Jer.50.33'>قوشونلار ربّی بله ديئر:"بوتون ائسرايئل خالقي دا،يهودا خالقي دا اذئيّت چکئر.اونلاري اسئر توتانلار، اونلاري مؤحکم ساخلاييرلار،بوراخماق ائسته‌مئرلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.34'>آمّا اونلارين قَيّومو گوجلودور،اونون آدي قوشونلار ربّي‌دئر.رب قطعن اونلارين ائشئنه باخاجاق کي،اؤلکه‌يه راحاتليق ورسئن،آمّا بابئل ساکئنلرئنه تشوئش گتئرسئن."</verse>
        <verse osisID='Jer.50.35'>رب بويورور: "کَلدانئلرئن ضئدّئنه قيلينج گلسئن!بابئل اؤلکه‌سئنده ياشايانلارا، بابئل باشچيلارينا،حئکمتلی‌لرئنئن ضئدّئنه قيلينج گلسئن!</verse>
        <verse osisID='Jer.50.36'>يالانچي پيغمبرلرئنئن ضئدّئنه قيلينج گلسئن!آخماقليق‌لاري اوزه چيخاجاق.دؤيوشچولرئنئن ضئدّئنه قيلينج گلسئن!دهشت اونلاري بورويه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.37'>آتلارينين، دؤيوش عارابالارينين،آرالارينداکي ياداِللي موزدلولرئنئن ضئدّئنه قيلينج گلسئن!هاميسي آرواد کئمي اولاجاقلار.خزئنه‌لرئنئن ضئدّئنه قيلينج گلسئن!اونلار قارت ادئله‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.38'>سولارينا قوراقليق گلسئن!اونلار قوروياجاقلار.چونکي بابئل، بوتلر اؤلکه‌سي‌دئر،قورخولو بوتلر اوزوندن، دَلي اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.39'>بونا گؤره ده اورادا چؤل حيوانلاري،چاقّاللار، بايقوشلار ياشاياجاق،داها ائنسان ياشاماياجاق،نسئلدن نسله اورادا هچ کس ساکئن اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.40'>سودوملا گوموراني و اطرافينداکي کَندلريتاري نجه داغيتدي،"رب بويورور.اورادا کئمسه ياشاماياجاق،او يرده هچ کس ساکئن اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.41'>باخ، شئمالدان بئر خالق گلئر؛دونيانين اوزاق يِرلرئندنبؤيوک بئر مئلّت و چوخلو پادشاهلار قالخير.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.42'>اونلار اوخ-کامان و نئزه ائله سئلاحلانميش؛قدّار و رحمسئزدئرلر.آتلارين اوستونده گلرکَن، سَسلري دهنز کئمي گورلايير.دؤيوشه حاضير دؤيوشچولر کئمي قاباغيندا دوزوله‌جکلر کي، سنه هوجوم اتسئنلر. ای بابئل قيزي!</verse>
        <verse osisID='Jer.50.43'>بابئل پادشاهي اونلارين خبرئني اشئدئب،اَل‌لري يانلارينا دوشوب.دوغان آرواد کئمي اونو آغري و سانجي توتوب.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.44'>باخ، آصلان نجه اوردون چايينين کنارينداکي سيخ مِشه‌دنياخشي سولانان اوتلاغا چيخيب گلئر،من ده بابئللی‌لري بئر آندا اؤز يوردوندان قوواجاغام.سِچئلمئش اولان کئمدئر کي، اونو بو ائشه رهبر قويوم؟منئم کئمئسي مگر وار؟منئمله کئم موبارئزه اده بئلر؟منئم قاباغيمدا دوران بئر چوبان مگر وار؟»</verse>
        <verse osisID='Jer.50.45'>بونا گؤره ده ربّئن بابئله ضئد فئکرئني،کَلدانئلرئن اؤلکه‌سئنه ضئدّ مقصدئني اِشئدئن:"سورونون لاپ کئچئکلري ده اسئر ادئله‌جک،خالقينا گؤره اوتلاقلاري صحرايا چِوئره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.50.46'>«بابئل اَله کچئرئلدي» سَسئندن ير اوزو تئترَيه‌جک،مئلّتلر آراسيندا اونون فريادي اِشئدئله‌جک."</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.51'>
        <verse osisID='Jer.51.1'>رب بله ديئر:  "من بابئلده و لِب-قامايدا ياشايانلارين ضئدّئنههلاک اِدئجي بئر کولَک اَسدئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.2'>بابئله تاخيل سووورانلار گؤنده‌ره‌جيم کي،اونو سوووروب اؤلکه‌سئني بوش قويسونلار؛اونلار اونون قارا گونونده، هر ياندان اونا هوجوم اده‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.3'>اوخچو کامانيني چکمه‌سئن،زئرِهئني گِيمه‌سئن.اونون جاوانلارينا رحم اتمه‌يئن،قوشونونو کامئل محو ادئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.4'>اؤلدورولَنلر کَلده اؤلکه‌سئنده،يارالي‌لار اونون کوچه‌لرئنده يِره سَرئله‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.5'>چونکي اؤزلرئنئن تاريسي قوشونلار ربّيائسرايئل و يهودا خالقلاريني ترک اتمه‌‌يئب.گرچي ائسرايئلئن موقدّسئنئن ضئدّئنه،اؤلکه‌لري تقصئرله دولودور.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.6'>بابئلئن ائچئندن قاچين!هر کس جا‌نيني قورتارسين!اونون گوناهينا گؤره محو اولمايين.چونکي ربّئن قئصاص زاماني‌دير؛اونا اؤز عوضئني وره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.7'>بابئل ربّئن اَلئنده بئر قيزيل کاسا ائدي؛بابئل بوتون دونياني مست اتدي.مئلّتلر اونون شرابيني ائچدئلر،اونا گؤره ده دَلي اولوبلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.8'>بابئل قَفلَتَن ييخيليب تئکه-تئکه اولاجاق،اونون اوچون شئون ادئن!ياراسينا ملحم سورتون؛بلکه شفا تاپار.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.9'>بابئله شفا وِرَردئک، لاکئن صاغالا بئلمز؛گلئن، اونو ترک اِدَک،هر بئرئمئز اؤز اؤلکه‌مئزه قاييداق.چونکي بابئلئن حؤکمو گؤيلره چاتير،بولودلارا قدر اوجالير.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.10'>رب بئزه برائت ورئب؛گلئن تاريميز ربّئن نه‌لر اتدئيئني صَحيوندا اعلان اِدَک!</verse>
        <verse osisID='Jer.51.11'>اوخلاري ائتئئله‌يئن، سئپرلري گؤتورون!رب ماد پادشاهلاريني قالديريب،مقصدي بابئلي يوخ اتمکدئر.رب اؤز قئصاصيني، معبدئنئن قئصاصيني آلاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.12'>بابئل دووارلارينين ضئدّئنه بايراق اوجالدين!کشئکچي‌لري چوخالدين،نؤوبتچئلري اؤز يرئنه قويون،کمئنده دورون!چونکي رب بابئل خالقينين ضئدّئنهنئيّتئني، اعلان اتدئيئني يرئنه يتئره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.13'>ای چوخلو سولارين قيراغيندا ياشايانلار،چوخلو خزئنه‌لري اولانلار،آخيريز گلئب، کَسئلئب آتيلما واختينيز يِتئشئب."</verse>
        <verse osisID='Jer.51.14'>قوشونلار ربّی اؤز وارليغينا آند ائچئب:"سني چَيئرتکه سوروسو ائله دولدوران کئميقطعن عسگرلرله دولدوراجاغام،سنه ظفر تاپديقلاري اوچون نعره چکه‌جکلر." </verse>
        <verse osisID='Jer.51.15'>رب قودرتي ائله يِر اوزونو ياراتدي؛حئکمتي ائله دونياني قوردو،درّاکه‌سي ائله گؤيلري يايدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.16'>او گورلاياندا گؤيده‌کي سولار گورلايير،يِرئن اوجقارلاريندان بولودلاري اوجالدير،ياغيش اوچون شئمشَک چاخديرير،آنبارلاريندان کولَک چيخاردير.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.17'>هر کس عاغيلسيزدير،معرئفتسئزدئر.هر زرگر دوزلتدئيي بوتدن اوتانير،چونکي اونون تؤکدويو بوت پوچدور،اونلاردا نفس يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.18'>اونلار بوش شيدئرلر، مَسخره‌دئرلر،جزا واختلاري گلن زامان، محو اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.19'>آمّا يعقوبا نصئب اولان اونلارا بَنزه‌مَز،چونکي ائرث قبئله‌سي ائله بئرلئکدههر شيي يارادان اودور.اونون آدي قوشونلار ربّي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.20'>"سن منئم توپّوزوم، دؤيوش سئلاحيمسان،سنئنله مئلّتلري قيريرام،سنئنله پادشاهليقلاري محو ادئرم.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.21'>سنئنله آتلاري و آتلي‌لاري قيريرام،سنئنله دؤيوش عارابالاري و اونلاري سورَنلري قيريرام،</verse>
        <verse osisID='Jer.51.22'>سنئنله کئشي و آروادي قيريرام،سنئنله قوجا و جاواني قيريرام،سنئنله جاوان اوغلان و قيزي قيريرام.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.23'>سنئنله چوبان و سوروسونو قيريرام،سنئنله اَکئنچي و اؤکوزلرئني قيريرام،سنئنله والئلر و باشچي‌لاري قيريرام.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.24'>آمّا بابئلده و کَلده اؤلکه‌سئنده ياشايانلاراصَحيوندا اتدئکلري بوتون پئس عمل‌لرئنئن عوضئنيگؤزلرئنئزئن قاباغيندا وره‌جيم."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.25'>"باخ، سنه ضئدّم، ای هلاک ادن داغای بوتون دونياني هلاک ادن!"رب بويورور."سنه اَلئمي قالديريبسني قايانين باشيندان هِل‌لَده‌جيم،سني يانميش بئر داغا چِوئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.26'>سندن کونج و بونؤوره داشي گؤتورميه‌جکلر،چونکي سن ابدی بئر وئرانه اولاجاقسان."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.27'>"يِر اوزونده بايراق قالديرين!مئلّتلر آراسيندا کَره‌ناي چالين!مئلّتلري بابئلئن ضئدّئنه دؤيوش اوچون حاضيرلايين!آرارات، مئنّي و اَشکِناز پادشاهليقلارينياونون ضئدّئنه ييغين.اونون ضئدّئنه بئر سرکرده تعيئن ادئن،اوستونه چَيئرتکه سوروسو قدر آتلار گؤنده‌رئن.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.28'>مئلّتلري-ماد پادشاهلاريني،والئلرئني و بوتون باشچيلاريني،باشچيليقلاري آلتينداکي بوتون اؤلکه‌لريبابئلئن ضئدّئنه دؤيوش اوچون حاضيرلايين!</verse>
        <verse osisID='Jer.51.29'>اؤلکه تئتره‌يئب لرزه‌يه گلئر!چونکي ربّئن بابئله ضئدّ نئيّتي-اوراني ساکئنسئز بئر وئرانه‌يه چِوئرمه نئيّتييرئنه يِتمه‌لي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.30'>بابئل دؤيوشچولري ووروشماقدان اَل چکئبلر،اؤز قالالاريندا قاليبلار.گوجلري تؤکه‌نئب؛آروادلار کئمي اولوبلار.ياشاديقلاري يِرلر اودا ورئلئب،دروازا سورگولري قيريليب.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.31'>قاصئد، قاصئد دالينجا،خبرچي، خبرچي دالينجا گلئر،بو خبري بابئل پادشاهينا چاتديرير:«شهر هر طرفدن آليندي،</verse>
        <verse osisID='Jer.51.32'>چاي کِچئدلري توتولدو،قاميشليقلار يانديريلدي،دؤيوشچولر دهشته دوشدو.»"</verse>
        <verse osisID='Jer.51.33'>ائسرايئلئن تاريسي اولان قوشونلار ربّی بله ديئر:"واختي گلنده خرمن يري نجه تاپدالانير،بابئل قيزي دا اِله تاپدالاناجاق.اونون دا بئچئن زاماني عنقرئب يِتئشه‌جک."</verse>
        <verse osisID='Jer.51.34'>"بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّر منی يِيئب،منی گئجلئيه ساليب،بوش بئر قابا چِوئرئب.جاناوار کئمي منی اودوب،گؤزل يمکلرئمله قارنيني دويوروب.سونرا دا منی قوسوب.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.35'>صحيون ساکئنلري ديئرلر:«منه و جانيمين ضئدّئنه ادئلَن قدّارليقبابئلئن باشينا گلسئن.»اورشَلئم ديئر:«تؤکولَن قانيمين حاقّي-حسابيقوي کَلدانئلردن سوروشولسون.»</verse>
        <verse osisID='Jer.51.36'>بونا گؤره رب بله ديئر:«محکمه‌ده ائشئنئزه من باخاجاغام،قئصاصينيزي من آلاجاغام.اونون چاييني قوروداجاغام،بولاغينين سويونو کَسه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.37'>بابئل داش قالاقلارينا،چاقّال يوواسينا دؤنه‌جک.حيرت هدفي اولاجاق،ائستِهزا ائله اونا فئت چالاجاقلار.اورادا هچ کس ياشاماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.38'>خالقي جاوان آصلانلار کئمي نعره چکه‌جک،شئر بالالاري کئمي نَرئلده‌يه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.39'>لاکئن قيزيشديقلاري واخت،ضئيافت دوزه‌لدئب اونلاري مست اده‌جيم.قوي کِف اتسئنلر،ابدی يوخويا گتسئنلر،هچ واخت اويانماسينلار.»رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.40'>«اونلاري قوزو، قوچ و کِچي کئميکَسمَيه آپاراجاغام.»"</verse>
        <verse osisID='Jer.51.41'>شِشَک  بوتون دونيانين اونون حاقّيندا قورورلانديغي يِر،نجه آليناجاق!بابئل مئلّتلر آراسيندا،نجه حيرته سالان حالا دوشه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.42'>بابئلي دهنز باساجاق،اونو گورلايان شپه‌لر اؤرته‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.43'>شهرلري وئران اولاجاق،تورپاقلاري هچ کسئن ياشاماديغي،هچ کسئن کِچمه‌دئيي قوراق بئر چؤله دؤنه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.44'>بابئلده بِل بوتونو جزالانديرجاغام،اودّوغونو اونا قوسدوراجاغام.مئلّتلر آرتيق اورايا آخين-آخين گلميه‌جکلر،بابئل دووآري دا ييخيلاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.45'>اورادان چيخين، ای منئم خالقيم!هاميز جانينيزي قورتارين!ربّئن آلوولانان قضبئندن قاچين!</verse>
        <verse osisID='Jer.51.46'>اؤلکه‌ده اشئتدئيئنئز شايئعه‌لره گؤرهجسارتئنئزي ائتئرئب قورخمايين.بو ائل بئر شايئعه گلئر،او بئري ائل باشقاسي.اؤلکه‌ده قدّارليق،باشچينين باشچييا ضئدّ چيخماسي باره‌دهشايئعه‌لر ياييلير.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.47'>بونا گؤره ده، باخ،بابئلئن بوتلرئني جزالانديراجاغيم گونلر گلئر؛بوتون اؤلکه روسواي اولاجاق،اؤلدورولَنلري اونون اورتاسيندا يِره سَرئله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.48'>او زامان يِر، گؤي و اونلارداکي هر شيبابئلئن باشينا گلنلره سِوئنه‌جک.چونکي شئمالدان گلن محو ادنلراونا هوجوم اده‌جکلر."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.49'>"ائسرايئلئن اؤلدورولَنلرئنه گؤرهبابئل ده محو اولمالي‌دير،نجه کي يِر اوزونده اؤلدورولَن هر کسبابئله گؤره ييخيليب.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.50'>ای قيلينجدان قورتولانلار،قاچين، لَنگئمه‌يئن!ربّی اوزاقدان يادا سالين،اورشَلئم باره‌ده دوشونون!"</verse>
        <verse osisID='Jer.51.51'>بئز اوتانج آلتينداييق،چونکي تحقئر اولونموشوق،اوزوموزو روسوايچيليق اؤرتور.چونکي ياد اِللی‌لر ربّئن معبدئنئن موقدّس يِرلرئنه گئرئبلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.52'>"آمّا او گونلر گلئر کي،بوتلرئني جزالانديراجاغام،بوتون اؤلکه‌ده يارالي‌لار ائنئلده‌يه‌جک."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.53'>"بابئل گؤيلره چيخسا دا،اوجالارداکي قالاسيني مؤحکملَندئرسه ده،محو ادنلري اوستونه دؤنده‌ره‌جيم."رب بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.54'>"بابئلدن فرياد،کَلدانئلرئن اؤلکه‌سئندن بؤيوک قيرغين سَسي اِشئدئلئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.55'>رب بابئلي محو اده‌جک،اونون هاي-کويونو سوسدوراجاق.دوشمن شپه‌لري چوخلو سولار کئمي کوکره‌يه‌جک،سَسلرئنئن گورولتوسو اوجالاجاق.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.56'>چونکي بابئلئن ضئدّئنه بئر محو ادن چيخاجاق،دؤيوشچولري اسئر توتولاجاق،کامانلاري قيريلاجاق.چونکي رب عوض ورن بئر تاري‌دير،عوضئني کامئل وره‌جکدئر.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.57'>بابئل باشچيلاريني، حئکمتلی‌لرئني،والئلرئني، باشچيلاريني، دؤيوشچولرئنياِله مست اده‌جيم؛اونلار ابدی يوخويا گده‌جکلر،هچ واخت اويانماياجاقلار."آدي قوشونلار ربّی اولان پادشاه بويورور.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.58'>قوشونلار ربّی ديئر:"بابئلئن قالين دووآرلاري يِرله بئر اولوناجاق،اوجا دروازالارينا اود وورولاجاق.خالقلار بوش-بوشونا زحمت چکئرلر،مئلّتلرئن چکدئيي اذئيّت، اودا تسلئم ادئله‌جک."</verse>
        <verse osisID='Jer.51.59'>
          يهودا پادشاهي صئدقئيانين پادشاهليغينين دؤردونجو ائلئنده، مَخسِيا اوغلو نِرئيا اوغلو قوشون تَصَرّوفاتچيسي سِرايا، صئدقئيا ائله بئرلئکده بابئله گِدَرکَن، اِرِميا پيغمبر اونا بو پيامي تاپشيردي.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.60'>اِرِميا بابئلئن باشينا گله‌جک بوتون فلاکتلري، بابئل باره‌ده يازيلميش بوتون بو سؤزلري بئر طومارا يازدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.61'>اِرِميا سِرايايا ددي: "بابئله چاتاندا بوتون بو سؤزلري اوجا سَسله حتمن اوخو.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.62'>دِه کي: «يارب، بوراني داغيداجاغيني، ائچئنده ائنسانين دا، حيوانين دا ياشاماياجاغيني، اؤلکه‌نئن ابدی وئران قالاجاغيني ديئبسن.»</verse>
        <verse osisID='Jer.51.63'>بو طوماري اوخويوب قورتاراندا، اونا بئر داش باغلاييب فَرات چايينين اورتاسينا آت.</verse>
        <verse osisID='Jer.51.64'>سونرا دِه: «قوي بابئل ده بله باتسين و منئم اونون باشينا گتئره‌جَيئم فلاکتدن بئر داها چيخا بئلمه‌سئن، قوي اونون خالقي ييخيلسين.»" </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Jer.52'>
        <verse osisID='Jer.52.1'>
          صئدقئيا، پادشاه اولدوغو واخت، ائيئرمي بئر ياشيندا ائدي و اورشَلئمده اون‌بئر ائل پادشاهليق اتدي. آناسي لئبنالي اِرِميا‌نين قيزي خَموطَل ائدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.2'>او، يِهوياقئمئن اتدئيي کئمي ربّئن گؤزونده پئس اولان ائشلر اتدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.3'>حقئقتن، ربّئن قضبئنه گؤره اورشَلئمئن و يهودانين باشينا بو ائش گلدي و آخيردا رب اونلاري حوضوروندان آتدي. صئدقئيا بابئل پادشاهينين ضئدّئنه عوصيان اتدي.  </verse>
        <verse osisID='Jer.52.4'>
          صئدقئيانين پادشاهليغينين دوقّوزونجو ائلئنده، اونونجو آيين اونونجو گونو بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّر بوتون قوشونو ائله اورشَلئمئن اوستونه هوجوم اتدي، اورانين ضئدّئنه اوردوگاه قوردو و اطرافيندا موحاصئره دوواري دوزلتدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.5'>صئدقئيا پادشاهين حاکئمئيّتئنئن اون بئرئنجي ائلئنه قدر شهر موحاصئره‌ده قالدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.6'>دؤردونجو آيين دوقّوزونجو گونو شهرده آجليق اِله گوجلَندي کي، اؤلکه خالقينين يِمَيه چؤره‌يي قالمادي.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.7'>بو واخت شهرئن دوواريندا دَلئک آچيلدي. گجه ائکن کَلدانئلر شهرئن اطرافيندا اولاندا، بوتون دؤيوشچولر پادشاه باغچاسينين يانيندا اولان ائکي دووار آراسينداکي دروازادان قاچيب عَرَبه اوواسينا گِدن يوللا گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.8'>لاکئن کَلدانئلرئن قوشونو پادشاهي تعقئب اتدئلر و اَرئحا اووالاريندا صئدقئيايا چاتديلار. صئدقئيانين بوتون قوشونو اونو ترک ادئب داغيلديلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.9'>پادشاهي توتوب خَمات تورپاغينداکي رئبلايا، بابئل پادشاهينين يانينا آپارديلار. بابئل پادشاهي اونون حاقّيندا حؤکم وردی.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.10'>او، رئبلادا صئدقئيانين گؤزو قاباغيندا اوغوللاريني اؤلدورتدو، سونرا بوتون يهودا باشچيلاريني دا اؤلدورتدو.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.11'>سونرا صئدقئيانين گؤزلرئني چيخارتدي، اونو زنجئرله‌يئب بابئله آپاردي. بابئل پادشاهي اونو اؤلَنه قدر زئنداندا ساخلادي.  </verse>
        <verse osisID='Jer.52.12'>
          بابئل پادشاهي نِبوکَدنِصّرئن پادشاهليغينين اون دوقّوزونجو ائلئنده، بِشئنجي آيين اونونجو گونو کشئکچئلر ريئسي نِبوزَره‌دان کی، بابئل پادشاهينا خئدمت ادئردی، اورشَلئمه گلدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.13'>او، ربّئن معبدئنه، پادشاه سارايينا، اورشَلئمده‌کي بوتون اِولره اود ووروب بوتون اَساس بئنالاري يانديردي.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.14'>بوتون کَلده قوشونو دا کی، کشئکچئلر ريئسي ائله بئرلئکده گلمئشدئلر، اورشَلئمئن اطرافينداکي دووارلاري اوچورتدولار.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.15'>کشئکچئلر ريئسي نِبوزَره‌دان يوخسول آداملارين بئر حئصّه‌سئني، شهرده قالان خالقي، بابئل پادشاهينين طرفئنه کِچَن فرارئلري و صاغ قالان صَنَتکارلاري اسئر اتدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.16'>آنجاق او، باغچيليق و اَکئنچئلئک اتمک اوچون اؤلکه‌ده‌کي لاپ يوخسوللارين بئر حئصّه‌سئني اورادا ساخلادي.  </verse>
        <verse osisID='Jer.52.17'>
          کَلدانئلر ربّئن معبدئنده اولان بورونج سوتونلاري، پايالاري و بورونج حوووضو پارچالاييب بوتون بورونج‌لرئني بابئله آپارديلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.18'>عئبادت زاماني ائشله‌دئلَن خَکَندازلاري، کورَکلري، ماشالاري، لَيَنچه‌لري، قاشيقلاري و بوتون بورونج قابلاري دا گؤتوروب آپارديلار.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.19'>کشئکچئلر ريئسي خالئص قيزيلدان و گوموشدن اولان کاسالاري، بوخوردانلاري، لَيَنچه‌لري، خَکَندازلاري، چيراقدانلاري، قاشيقلاري، لَيَنلري گؤتوروب آپاردي.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.20'>ربّئن معبدي اوچون سوليمان پادشاهين دوزلتدئيي ائکي سوتون، حوووض و آلتينداکي اون ائکي بورونج گاميش موجسّمه‌سي و پايالاردان آلينان بورونجون آغيرليغي حسابا گلمَزدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.21'>بئر سوتونون بويو اون سکّئز قول‌آچ ائدي، دائره‌سي اون‌ائکي قول‌آچ ائدي. هر بئري دؤرد بارماق قالينليغيندا ائدي، ائچلري بوش ائدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.22'>اوستونده بورونج بئر باشليق وار ائدي. باشليغين بويي بش قول‌آچ ائدي. بو باشليغين اطرافيندا حؤرمه تور و نارلار وار ائدي، هر شي بورونجدن دوزَلدئلمئشدي. او بئري سوتون دا نارلارينان بَزَنمئشدي و اوّلکئنه بَنزه‌يئردي.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.23'>يانلاردا دوخسان آلتي نار وار ائدي. باشليغي اَحاطه‌يه آلان حؤرمه تورلارين اوستونده جَمي يوز نار وار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Jer.52.24'>
          کشئکچئلر ريئسي نِبوزَره‌دان باش کاهئن سِراياني، باش کاهئنئن موعاوئني صِفَنياني و اوچ قاپي کشئکچئسئني اسئر آلدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.25'>شهرده قالان دؤيوشچولرئن سرکرده‌سئني، پادشاهين مصلحتچئلرئندن شهرده اولان يدّي نفري، اؤلکه خالقيني قوشونا يازان سرکرده‌نئن مئرزه‌سئني و اؤلکه خالقيندان شهرده قالان آلتميش نفري اسئر توتدو.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.26'>کشئکچئلر ريئسي نِبوزَره‌دان اونلاري گؤتوروب رئبلايا، بابئل پادشاهينين يانينا آپاردي.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.27'>بابئل پادشاهي، خَمات تورپاغيندا اولان رئبلادا اونلاري اؤلدورتدو. بلجه يهودا خالقي اؤز اؤلکه‌سئندن اسئر اولوندو.  </verse>
        <verse osisID='Jer.52.28'>
          نِبوکَدنِصّرئن اسئرلئيه آپارديغي خالقين سايي بله‌دئر: يدّئنجی ائلده، اوچ مئن ائيئرمي اوچ نفر يهودي؛</verse>
        <verse osisID='Jer.52.29'>نِبوکَدنِصّرئن پادشاهليغينين اون سکّئزئنجي ائلئنده، اورشَلئمدن سکّئز يوز اوتوز ائکي نفر؛</verse>
        <verse osisID='Jer.52.30'>ائيئرمي اوچونجو ائلئنده، کشئکچئلر ريئسي نَبوزَره‌دانين اسئر اتدئيي يدّي يوز قيرخ بش نفر يهودي. هاميسي بئرلئکده دؤرد مئن آلتي يوز نفر ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Jer.52.31'>
          يهودا پادشاهي يِهوياکئنئن اسئرلئکده اولماغينين اوتوز يدّئنجی ائلئنده، اِوئل مِرودَک بابئل پادشاهي اولدو. همئن ائلئن اون ائکئنجي آيينين ائيئرمي بِشئنجي گونو، اِوئل مِرودَک يهودا پادشاهي يَهوياکئنه مرحمت گؤرسده‌رک اونو زئنداندان آزاد اتدي.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.32'>اونونلا مهرئبانليقلا صؤحبت اتدي و اونون اوچون اؤزو ائله بئرلئکده بابئلده اولان پادشاهلارين تختئندن يوخاري بئر تخت قويدوردو.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.33'>يَهوياکئن حبسخانا پالتارلاريني اَينئندن چيخارتدي. او ياشاديغي مودّتده همئشه بابئل پادشاهينين سوفره‌سئنده يمک يئيَردي.</verse>
        <verse osisID='Jer.52.34'>بوتون عؤمرو بويو اونا بابئل پادشاهي طرفئندن اؤله‌جيي گونه قدر گونده‌لئک آذوقه ورئلئردي.  </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>