<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Azeri' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Azeri'>
        <title>Description_en=Southern Azeri Translation</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>About_en=Southern Azeri Translation</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Azeri</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Judg'>
      <chapter osisID='Judg.1'>
        <verse osisID='Judg.1.1'>
          يوشَعئن اؤلوموندن سونرا، ائسرايئل اؤولادلاري ربدن سوروشدولار: "بئزئم اوچون کَنَعانليلارين ضئدّئنه دؤيوشه بئرئنجي کئملر چيخاجاق؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.1.2'>رب ددي: "يهودالي‌لار چيخاجاق، باخ، من اؤلکه‌ني اونلارا تسلئم اتمئشم."  </verse>
        <verse osisID='Judg.1.3'>
          يهودالي‌لار هموطنلري شَمعونلولارا ددئلر: "تورپاغين بئزه دوشَن حئصّه‌سئنه گلئن، کَنَعانلي‌لارين ضئدّئنه ووروشماق اوچون بئزئمله دؤيوشه چيخين؛ بئز ده تورپاغين سئزه دوشَن حئصّه‌سئنه گله‌رئک." بلجه شمعونلولار اونلارلا گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.4'>يهودالي‌لار دؤيوشه چيخديلار. رب کَنَعانلي‌لارلا پِرئزلی‌لري اونلارا تسلئم اتدي و يهودالي‌لار بازِقده اونلاردان اون مئن نفر آدامي قيرديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.5'>بازِقده اَدوني بازِقي تاپيب اونونلا ووروشدولار و هم کَنَعانليلاري، هم ده پِرئزلی‌لري قيرديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.6'>لاکئن اَدوني بازِق قاچدي. يهودالي‌لار اونون دالينجا گدئب اونو توتدولار و اَللرئنئن و آياقلارينين باش بارماقلاريني کسدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.7'>اَدوني بازِق ددي: "منئم مئزئمئن آلتيندا، يتمئش پادشاه اَل و آياقلارينين باش بارماقلاري کَسئلمئش حالدا چؤرک قيرينتي‌لاري ييغارديلار. من نجه اتمئشدئم، تاري دا منه عوضئني اِله ورئب." يهودالي‌لار اَدوني بازِقي اورشلئمه گتئردئلر و او اورادا اؤلدو.  </verse>
        <verse osisID='Judg.1.8'>
          يهودا اؤولادلاري اورشلئمه هوجوم ادئب ووروشدولار و اوراني آليب اهالئسئني قيلينجدان کچئرتدئلر. شهره ده اود ووروب يانديرديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.9'>بوندان سونرا يهودا اؤولادلاري آشاغي اِندئلر کي، داغليق بؤلگه‌ده، نِگِبده و هامار بؤلگه‌ده ياشايان کَنَعانليلارلا ووروشسونلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.10'>بلجه يهودالي‌لار خِبروندا (اوّلکي آدي قئريات اَربَع ائدي) ياشايان کَنَعانليلارين ضئدّئنه يوروش ادئب، شئشا‌يي، اَخئماني و تَلمايي مغلوب اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.1.11'>
          اورادان دا دِبئر اهالئسئنئن ضئدّئنه يوروش اتدئلر کي، اوّلکي آدي قئريات سِفئر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.12'>کالئب ددي: "کئم قئريات سِفئره هوجوم ادئب اوراني آلسا، قيزيم عَکسه‌ني اونا اَره وره‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Judg.1.13'>اوراني عوتنئ‌يِل آلدي کي، کالئبئن کئچئک قارداشي قِنازين اوغلو ائدي. کالئب قيزي عَکسه‌ني اونا اَره وردی.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.14'>قيز عوتنئ‌يِله اَره گدنده اَرئني قانديردي کي، اونون آتاسيندان بئر زمي ده ائسته‌سئن. قيز اِششَکدن دوشنده کالئب اونا ددي: "نه ائسته‌يئرسن؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.1.15'>عَکسه کالئبه ددي: "منه بئر ارمغان دا ور. ائندي کي، منه نِگِب تورپاغيني وردئن، سو قايناقلاريني دا ور." بلجه کالئب اونا يوخاريداکي و آشاغيداکي سو قايناقلاريني وردی.  </verse>
        <verse osisID='Judg.1.16'>
          موسانين قِنلي قايين‌آتاسينين نسلئندن اولانلار، يهودالي‌لارلا بئرلئکده خورما شهرئندن چيخيب عَرادين جنوبوندا اولان يهودا صحراسينا گتدئلر و او خالقين آراسيندا ساکئن اولدولار.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.17'>سونرا يهودالي‌لار هموطنلري شَمعونلولارلا بئرلئکده گدئب صِفَتده قالان کَنَعانليلاري قيرديلار و اوراني کامئل محو اتدئلر. اونا گؤره ده او شهرئن آدي حورما  آدلانديريلدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.18'>يهودالي‌لار غَزّه‌ني و بوتون اراضئسئني، اَشقِلونو و بوتون اراضئسئني، عِقرونو و بوتون اراضئسئني آلديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.19'>رب يهودالي‌لارلا ائدي. يهوداليلار داغليق بؤلگه‌سئني اَله کچئرتدئلر؛ لاکئن دره ساکئنلرئني قووا بئلمه‌دئلر، چونکي اونلارين دمئر دؤيوش عارابالاري وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.20'>موسانين ددئيي کئمي خِبرونو کالئبه وردئلر. او دا عناقين اوچ اوغلونو اورادان قوودو.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.21'>لاکئن بِنيامئن اؤولادلاري اورشلئمده قالان يِبوسلولاري قووماديلار؛ بونا گؤره ده يبوسلولار بو گونه قدر بِنيامئن اؤولادلاري ائله بئرلئکده اورشلئمده ياشاييرلار.  </verse>
        <verse osisID='Judg.1.22'>
          يوسئف نسلی ده بِيت ائله هوجوم اتدئلر و رب اونلارلا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.23'>يوسئف نسلی بِيت ائله جاسوسلار گؤندردئلر. شهرئن اوّلکي آدي لوز ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.24'>جاسوسلار شهردن چيخان بئر آدامي گؤروب ددئلر: "شهرئن گئرئش يولونو بئزه گؤرسد، بئز ده سنئنله مهرئبان رفتار اده‌رئک."</verse>
        <verse osisID='Judg.1.25'>بو آدام اونلارا شهره گئرمک اوچون يول گؤرستدي. اونلار دا شهر اهالئسئني قيلينجدان کچئرتدئلر، لاکئن بو آدامي قوحوملاري ائله آزاد بوراخديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.26'>بو آدام خئتلی‌لرئن تورپاغينا گتدي و اورادا بئر شهر تئکئب آديني لوز قويدو کي، بو گونه قدر آدي بله‌دئر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.1.27'>
          آمّا مِنَسّه قبئله‌سي بيِت شانلا قصبه‌لرئنئن اهالئسئني، تَعَنَکله قصبه‌لرئنئن اهالئسئني، دورلا قصبه‌لرئنئن اهالئسئني، يِبلِعاملا قصبه‌لرئنئن اهالئسئني و مِگئدّو ائله قصبه‌لرئنئن اهالئسئني قووماديلار. بلجه کَنَعانليلار بو اؤلکه‌ده ياشاماقدا داها قرارلي اولدولار.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.28'>ائسرايئللی‌لر بو تورپاقلاردا قودرتلَنَنده، کَنَعانليلاري زورلا ائش آلتينا باسديلار، آمّا کامئل قووماديلار.  </verse>
        <verse osisID='Judg.1.29'/>
        <verse osisID='Judg.1.30'/>
        <verse osisID='Judg.1.31'>
          آشِر قبئله‌سي عَکو اهالئسئني، صئدون، اَحلَب، اَکزئب، حَلَبه، عَفئق و رِحوب اهالئسئني قوومادي.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.32'>بلجه آشِرلئلر بو اؤلکه‌نئن ساکئنلري اولان کَنَعانليلار آراسيندا ياشاديلار؛ چونکي اونلاري قووماديلار.  </verse>
        <verse osisID='Judg.1.33'/>
        <verse osisID='Judg.1.34'>
          اِمورلولار دان اؤولادلاريني وادار اتدئلر کي، داغليق بؤلگه‌سئنه کؤچسونلر و اونلاري دره‌يه دوشمه‌يه قويماديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.35'>اِمورلولار حارِس داغيندا، اَيَلون و شَعلَبئمده قاليب اورادا ياشاماقدا قرارلي ائدئلر. آنجاق يوسئف نسلی قووّتلَنَنده، اِمورلولار اونلار اوچون زور آلتيندا نؤکرچئلئک اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.1.36'>اِمورلولارين سرحدي عَقره‌بئم کِچئدئندن، سالَعدن يوخارييا اوزانيردي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.2'>
        <verse osisID='Judg.2.1'>
          ربّئن مَله‌يي گئلگالدان بوکئمه گلئب ددي: "سئزي مئصئردن من چيخارديب آتالارينيزا آند ائچدئيئم تورپاغا گتئردئم؛ و ددئم: «سئزئنله اولان عهدئمي هچ واخت پوزماياجاغام.</verse>
        <verse osisID='Judg.2.2'>آمّا سئز ده گرک بو تورپاغين اهالئسي ائله عهد باغلاماياسينيز و اونلارين قوربانگاهلاريني داغيداسينيز.» لاکئن سئز منئم سؤزومه قولاق آسمادينيز. بو اتدئيئنئز نه‌دئر؟</verse>
        <verse osisID='Judg.2.3'>بونا گؤره ده ددئم: «اونلاري قاباغينيزدان قووماياجاغام و اونلار بؤيرونوزه تئکان، آللاهلاري دا سئزه تله اولاجاقلار.»"</verse>
        <verse osisID='Judg.2.4'>ربّئن مَله‌يي بو سؤزلري ائسرايئل اؤولادلارينا ددئيي زامان، خالق بَرکدن آغلاماغا باشلادي.</verse>
        <verse osisID='Judg.2.5'>اونا گؤره ده او يرئن آدينا بوکئم  ددئلر و اورادا ربّه قوربان تقدئم اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.2.6'>
          يوشَع خالقي يولا سالاندان سونرا، ائسرايئل اؤولادلاريندان هر بئري گتدي کي، اؤز تورپاق پايلارينا صاحئب اولسون.</verse>
        <verse osisID='Judg.2.7'>خالق يوشَعئن بوتون عؤمرو بويو و يوشَعدن سونرا صاغ قالان آغساقّاللارين بوتون عؤمرو بويو کي، ربّئن ائسرايئل اوچون اتدئيي بوتون بؤيوک ائشلري گؤرموشدولر، ربّه قوللوق اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.2.8'>ربّئن قولو نون اوغلو يوشَع يوز اون ياشيندا وفات اتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.2.9'>اونو گاعَش داغينين شئماليندا، اِفرايئمئن داغليق بؤلگه‌سئنده اولان تئمنَت‌خِرِسده‌ کي، اونون ائرث تورپاغي ائدي، دفن اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.2.10'>يوشَعله بئر دؤورده ياشايان بوتون نسئل ده اؤلوب آتالارينا قوشولدو. بوندان سونرا آيري بئر نسئل ووجودا گلدي کي، نه ربّی تاني‌ييردي، نه ده اونون ائسرايئل اوچون اتدئيي ائشلري بئلئردي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.2.11'>
          ائسرايئل اؤولادلاري ربّئن گؤزونده پئس اولان ائشلر گؤروب، بَعَل بوتلرئني پرستئش اتدئلر،</verse>
        <verse osisID='Judg.2.12'>و رَبّي، آتالارينين تاريسيني، اونلاري مئصئر اؤلکه‌سئندن چيخارداني آتديلار و آيري آللاهلارا يعني اطرافلاريندا ياشايان مئلّتلرئن آللاهلارينا سئتايئش ادئب اونلارا سجده اتدئلر. بلجه ربّئن قضبئني آلوولانديرديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.2.13'>اونلار ربّی آتيب، بَعَل و عَشتاروت بوتلرئني پرستئش اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.2.14'>ربّئن قضبي ائسرايئلئن ضئدّئنه آلوولاندي و اونلاري تالانچيلارين الئنه تسلئم اتدي. تالانچيلار دا اونلاري تالان اتدئلر؛ رب اونلاري اطرافلارينداکي دوشمنلره ساتدي، اله کي، ائسرايئل اؤولادلاري دوشمن قاباغيندا آرتيق تاب گتئره بئلمه‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.2.15'>نه زامان دؤيوشدولر، ربّئن اَلي، ددئيي کئمي، آند ائچدئيي کئمي اونلارين ضئدّئنه ائدي کي، اونلارا زئيان يتئرسئن. بلجه اونلار پئس وضعئيّته دوشوب چوخ اذئيّت چکدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.2.16'>
          سونرا رب ائسرايئل اؤولادلاري اوچون داورلر قالديردي کي، اونلاري تالانچيلارين الئندن قورتارسينلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.2.17'>لاکئن اونلار داورلره ده قولاق آسماديلار. آيري آللاهلارين يولوندا زئنايا چکئلئب اونلارا سئتايئش اتدئلر. ربّئن امرلرئنه ائطاعت ادن آتالارينا بَنزَمه‌دئلر و تزلئکله اجدادلاري گدن يولدان آزديلار؛ اونلار آتالاري کئمي اتمه‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.2.18'>رب اونلار اوچون داورلر قالديرديغي زامان، اؤزو ده داورله ائدي و داورئن عؤمرو بويونجا رب ائسرايئللی‌لري دوشمنلرئن الئندن قورتاريردي؛ او زامان کي، اونلارا سئتم و ذلئللئک چکدئرنلرئن الئندن فغان ادئردئلر، رب اونلارا رحم ادئردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.2.19'>هر هانسي داور اؤلَندن سونرا، خالق گئنه آزيب آتالاريندان داها چوخ فساد ائشله‌دئردئلر، آيري آللاهلارا پِيرَو اولوب اونلارا پرستئش ادئردئلر و اونلارين قاباغيندا يره دوشوردولر؛ اونلار بو عمل‌لرئندن، بو عئنادکارليق‌لاريندان اَل چکمه‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.2.20'>اونا گؤره ده ربّئن قضبي ائسرايئللی‌لرئن ضئدّئنه آلوولانيب ددي: "ائندي کي بو مئلّت منئم آتالارينا امر اتدئيئم عهدي پوزوب سؤزومه قولاق آسمادي،</verse>
        <verse osisID='Judg.2.21'>من ده يوشَع وفات ادنده، بو تورپاقلاردا ساخلاديغي مئلّتلرئن هچ بئرئني داها اونلارين قاباغيندان قووماياجاغام.</verse>
        <verse osisID='Judg.2.22'>ائسرايئللی‌لري بو مئلّتلر واسئطه‌سئله ائمتاحاندان کچئرده‌جيم کي، آتالاري کئمي بو يولونان گدئب-گتميه‌جکلرئني گؤروم."</verse>
        <verse osisID='Judg.2.23'>بلجه رب بو مئلّتلرئن همئن تورپاقلاردا قالماسينا ائجازه وردی و تزلئکله اونلاري قوومادي؛ اونلاري يوشَعئن الئنه تسلئم اتمه‌دي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.3'>
        <verse osisID='Judg.3.1'>
          بونلار او مئلّتلردئلر کي، رب اونلاري ائسرايئللی‌لري ائمتاحان اتمک اوچون ساخلادي، يعني بوتون اونلاري کي، کَنَعان دؤيوشلرئنئن هچ بئرئنده اولماميشديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.2'>اونا گؤره کي، قاباقجا دؤيوش گؤرمه‌يَن ائسرايئل اؤولادلارينين نسئل‌لري دؤيوش اؤيرنسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.3'>بو مئلّتلر بونلارديرلار: بش فئلئسطلي آغاسي، بوتون کَنَعانلي‌لار و صئدونلولار، اِلَجه ده خئولئلر کي، بَعَل‌خِرمون داغيندان خَمات کِچئدئنه قدر لوبنان داغلاريندا ياشاياييرديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.4'>اونلاري اورادا رب اونا گؤره ساخلادي کي، ائسرايئللی‌لري ائمتاحان اتسئن و موسا واسئطه‌سئله آتالارينا وردئيي امرلره نجه ائطاعت ادئب- اتمه‌يه‌جکلرئني اؤيرنسئن.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.5'>بلجه، ائسرايئل اؤولادلاري کَنَعانلي‌لار، خئتلئلر، اِمورلولار، پِرئزلئلر، خئولئلر و يِبوسلولار آراسيندا ياشاديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.6'>اونلارين قيزلاريندان اؤزلرئنه آرواد آلديلار، اؤز قيزلاريني دا اونلارين اوغوللارينا وردئلر و اونلارين آللاهلارينا پرستئش اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.3.7'>
          ائسرايئل اؤولادلاري ربّئن گؤزونده پئس اولان ائشلر گؤردولر. اونلار اؤز تاريلاري ربّی ياددان چيخارتديلار و بَعَل و اَشِرا بوتلرئنه پرستئش اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.8'>اونا گؤره ده ربّئن قضبي ائسرايئللی‌لرئن ضئدّئنه آلوولاندي و اونلاري اَرام‌نَخه‌ره‌يئم پادشاهي کوشَن‌رئشعاته‌يئم اَلئنه بوراخدي؛ ائسرايئل اؤولادلاري سکّئز ائل کوشَن‌رئشعاته‌يئمه قوللوق اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.9'>ائسرايئل اؤولادلاري ربّه فرياد ادنده، رب اونلار اوچون بئر قورتاريجي قالديردي کي، اونلاري قورتارسين. قورتاريجي عوتني‌اِل ائدي کي، کالئبئن کئچئک قارداشي قِنازين اوغلو ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.10'>ربّئن روحو عوتني‌اِلئن اوستونه اِندي. او، ائسرايئلئن داوري اولدو. دؤيوشه چيخاندا رب اَرَم‌نَحه‌ره‌يئم پادشاهي کوشَن‌رئشعاته‌يئمي عوتني‌اِله تسلئم اتدي. او، کوشَن‌رئشعاته‌يئمدن داها گوجلو اولدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.11'>سونرا اؤلکه‌يه قيرخ ائل راحاتليق دوشدو. قِنَزئن اوغلو عوتني‌اِل اؤلدو.  </verse>
        <verse osisID='Judg.3.12'>
          ائسرايئل اؤولادلاري گئنه ده ربّئن گؤزونده پئس اولان ائشلر گؤردولر. رب ده موآب پادشاهي عِگلونو ائسرايئللی‌لرئن ضئدّئنه قالديريب قووّتلَندئردي. چونکي اونلار ربّئن گؤزونده پئس اولان ائشلري گؤرموشدولر.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.13'>عِگلون، عَمّون و عَمالِق اؤولادلاريني اؤز يانينا ييغيب، ائسرايئللی‌لري مغلوب اتدي و خورما شهرئني آلدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.14'>بِلَجه، ائسرايئل اؤولادلاري موآب پادشاهي عِگلونا اون سکّئز ائل قوللوق اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.3.15'>
          لاکئن ائسرايئل اؤولادلاري ربّه فرياد ادنده، رب بِنيامئنلي گِرانين اوغلو سولاخاي اِهودو اونلارا قورتاريجي قالديردي. ائسرايئل اؤولادلاري موآب پادشاهي عِگلونا اِهود واسئطه‌سئله خراج گؤندردئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.16'>اِهود اؤزونه ائکي آغيزلي بئر خنجر دوزلتدي کي، اوزونلوغو بئر قول‌آچ ائدي. و اونو پالتارينين آلتيندا صاغ بودونا باغلادي.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.17'>اِهود خراجي موآب پادشاهي عِگلونا تقدئم اتدي. عِگلون چوخ يوغون آدام ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.18'>اِهود خراج تقدئمئني بئتئرندن سونرا، هدئيّه گتئرن آداملاري گری گؤندردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.19'>آمّا اؤزو گئلگالين ياخينليغينداکي داش بوتلرئن يانيندان گِرئيه قاييديب پادشاها ددي: "ای پادشاه، سنه گئزلي بئر سؤزوم وار." پادشاه ددي: "ساکئت اول." او واخت يانيندا دايانان آداملارين هاميسي اِشئيه چيخديلار.  </verse>
        <verse osisID='Judg.3.20'>
          اِهود اونون يانينا گلدي. پادشاه بالاخاناداکي سَرئن اوتاغيندا تک باشينا اوتورموشدو. اِهود اونا ددي: "تاريدان سنه بئر سؤزوم وار." پادشاه تختئندن قالخدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.21'>اِهود سول اَلئني اوزاديب صاغ بودونا باغلاديغي خنجري چيخارتدي و پادشاهين قارنينا سوخدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.22'>خنجري اله برک ووردو کي، خنجرئن تئيه‌سي دالينجا قبضه‌سي ده اونون قارنينا گئردي و باغيرساقلاري يره تؤکولدو. خنجرئن تئيه‌سئني ده پئي توتدو، چونکي اِهود خنجري پادشاهين قارنيندان چيخارتمادي.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.23'>اِهود ايوانا چيخيب داليسيجا يوخاريداکي اوتاغين قاپيلاريني اؤرتوب قيفيلّادي.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.24'>او چيخاندا پادشاهين قوللاري گلئب باخديلار. يوخاري اوتاغين قاپيسيني قيفيلّي گؤرنده ددئلر: "يقئن پادشاه يوخاري اوتاقدا آياق يولونا گدئر."</verse>
        <verse osisID='Judg.3.25'>پادشاهي گؤزله‌دئلر، لاکئن اوتاغين قاپيسيني آچان اولماديغينا گؤره نئگاران اولدولار. اونا گؤره ده آچار گؤتوروب قاپيلاري آچاندا گؤردولر کي، آغالارينين مِيئتي يره سَرئلئب.  </verse>
        <verse osisID='Judg.3.26'>
          اونلار پادشاهي گؤزله‌ين زامان، اِهود آرتيق آرادان چيخميشدي و داش بوتلرئن يانيندان کچئب سِعئره‌يه قاچميشدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.27'>اورايا چاتديقدا اِفرايئمئن داغليق بؤلگه‌سئنده کَره‌ناي چالدي؛ ائسرايئل اؤولادلاري اونونلا بئرلئکده داغليق بؤلگه‌دن آشاغي اِندئلر. اِهود اونلارين قاباغيندا گدئردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.28'>اِهود ائسرايئللی‌لره ددي: "داليمجا گلئن، چونکي رب دوشمنئمئز موآبلي‌لاري سئزه تسلئم ادئب." ائسرايئل اؤولادلاري دا اِهودون دالينجا اِنئب، موآبلي‌لارين ضئدّئنه بوتون اوردون چايينين کچئدلرئني باغلاديلار کي، هچ کئم کچه بئلمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.29'>او زامانکي دؤيوشده، موآبلي‌لاردان اون مئن نفره قدر قيرديلار. اونلارين دا هر بئري قووّتلي بئر ائگئد ائدي و هچ کئم جا‌نيني قورتارا بئلمه‌دي.</verse>
        <verse osisID='Judg.3.30'>بلجه او گون موآب اؤلکه‌سي ائسرايئللی‌لره تابع اولدو و ائسرايئل اؤلکه‌سئنه هشتاد ائل راحاتليق دوشدو.  </verse>
        <verse osisID='Judg.3.31'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.4'>
        <verse osisID='Judg.4.1'>
          اِهود اؤلَندن سونرا، ائسرايئل اؤولادلاري گئنه ده ربّئن گؤزونده پئس اولان ائشلر گؤردولر.</verse>
        <verse osisID='Judg.4.2'>بونا گؤره ده رب اونلاري کَنَعان پادشاهي يابئنه تسلئم اتدي کي، خاصوردا پادشاهليق ادئردي. يابئنئن قوشون باشچيسي سئسِرا ائدي. او، خَروشِت‌حَقّويئمده ياشاييردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.4.3'>ائسرايئل اؤولادلاري ربّه فرياد اتدئلر؛ چونکي يابئنئن دوقّوز يوز دمئر دؤيوش آراباسي وار ائدي و ائيئرمي ائل ائسرايئل اؤولادلارينا ذئلّت چکدئرئب چوخ ظولم ادئردي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.4.4'>
          او واختلار لَپّئدوتون آروادي دِبورا کي، بئر پيغمبر ائدي، ائسرايئلده داورلئک ادئردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.4.5'>بو آرواد اِفرايئمئن داغليق بؤلگه‌سئنده، دِبورانين خورما آغاجي آلتيندا اوتوراردي کی، راما ائله بِيت ائل آراسيندا ائدی؛ و ائسرايئل اؤولادلاري دا قضاوت اوچون اونون يانينا گلئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.4.6'>دِبورا آدام گؤندردي و نَفتالي بؤلگه‌سئنده قِدِش شهرئندن اَبئنوعَم اوغلو باراقي چاغيريب ددي: "ائسرايئلئن تاريسي رب سنه امر ادئب «نَفتالي و زِبولون اؤولادلاريندان اون مئن نفر يانينا آليب تابور داغينا چيخ.</verse>
        <verse osisID='Judg.4.7'>من ده يابئنئن قوشون باشچيسي سئسِراني و اونون دؤيوش عارابالاري ائله قوشونونو يولوندان دؤنده‌رئب، قئشون چايينا گتئره‌جيم و سنه تسلئم اده‌جيم.»"</verse>
        <verse osisID='Judg.4.8'>باراق دِبوره‌يه ددي: "اگر سن منئمله برابر گده‌سن، من ده گده‌رم؛ لاکئن اگر منئمله بئر گتميه‌سن، من ده گتميه‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Judg.4.9'>دِبورا ددي: "من يقئن کي، سنئنله بئر گده‌جيم، آمّا بونو دا بئل کي، گتدئيئن يولون شؤهرتي سنئن اولماياجاق، چونکي رب سئسِراني بئر آروادين اَلئنه تسلئم اده‌جک." دِبورا آياغا قالخدي و باراقلا بئرلئکده قِدِشه گتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.4.10'>باراق زِبولون و نَفتالي اؤولادلاريني قِدِشه چاغيردي و اون مئن نفر اونون دالينجا گتدي؛ دِبورا ده باراقلا بئرلئکده يولا دوشدو.  </verse>
        <verse osisID='Judg.4.11'/>
        <verse osisID='Judg.4.12'>
          سئسِرايا خبر چاتدي کي، اَبئنوعَم اوغلو باراق تابور داغينا چيخيب.</verse>
        <verse osisID='Judg.4.13'>سئسِرا دوقّوز يوز دمئر عارابادان عئبارت بوتون دؤيوش عارابالاريني و يانينداکي بوتون خالقي خَروشِت حَقّويئمدن قئشون چايينا ييغدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.4.14'>دِبورا باراقا ددي: "قالخ! چونکي ربّئن سئسِراني سنه تسلئم اتدئيي گون بو گوندور. باخ، مگر رب سنئن قاباغيندا گتمه‌يئب؟!" بلجه باراق داليسيجا گلن اون مئن نفر کئشي ائله بئرلئکده تابور داغيندان اِندي.</verse>
        <verse osisID='Judg.4.15'>رب سئسِراني و بوتون دؤيوش عارابالاري ائله قوشونونو باراقين موقابئلئنده قيلينج قورخوسوندان دهشته سالدي و اونلاري مغلوب اتدي؛ سئسِرا اؤز دؤيوش آراباسيندان دوشوب پئيادا قاچدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.4.16'>باراق اونلارين دؤيوش عارابالاري ائله قوشونونو خَروشِت حَقّويئمه قدر قوودو و سئسِرانين بوتون قوشونو قيلينجدان کچئردئلدي؛ حتّا بئر نفر ده صاغ قالمادي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.4.17'>
          سئسِرا قِنلي خِبِرئن آروادي يااِلئن چاديرينا پئيادا قاچدي، چونکي خاصور پادشاهي يابئنله قِنلي خِبِر آراسيندا صولح وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.4.18'>يااِل سئسِرانين پئشوازينا باييرا چيخيب ددي: "گل ائچَري، آغام، بئزه گل! قورخما." سئسِرا اونون چاديرينا گئردي و آرواد اونون اوستونو کئلئمله اؤرتدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.4.19'>سئسِرا آروادا ددي: "سوسوزلاميشام، خاهئش ادئرم، منه بئر ائچئم سو ور." آرواد سود تولوغونو آچيب اونا سود وردی و سونرا اوستونو اؤرتدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.4.20'>سئسِرا آروادا ددي: "چاديرين قاپيسيندا دايان، اگر بئر آدام گلئب سندن سوروشسا کي، «بورادا کئمسه وار؟» دئيَرسن کي، «يوخ.»"</verse>
        <verse osisID='Judg.4.21'>لاکئن خِبِرئن آروادي يااِل اَلئنه بئر چادير ميخي، بئر ده توخماق گؤتوروب ياواش-ياواش اونا ياخينلاشدي. سئسِرا چوخ يورولدوغوندان درئن يوخويا گتمئشدي. يااِل چادير ميخيني اونون گئجگاهينا ضَربله اِله ووردو کي، ميخ اونون باشيندان کچئب، يره گئردي و سئسِرا بله اؤلدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.4.22'>بو واخت باراق سئسِراني تعقئب ادئردي. يااِل اونون قاباغينا چيخيب ددي: "گل، آختارديغين آدامي سنه گؤرسدئم." او، يااِل‌له بئرلئکده چاديرا گئرنده، گؤردو کي، سئسِرا گئجگاهيندا ميخ، اؤلوب يره سَرئلئب.  </verse>
        <verse osisID='Judg.4.23'>
          بلجه او گون تاري کَنَعان پادشاهي يابئني ائسرايئل اؤولادلارينا تابع اتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.4.24'>ائسرايئل اؤولادلارينين اَلي کَنَعان پادشاهي يابئنه ضئد گت-گده قووّتلَندي و نهايت کَنَعان پادشاهي يابئني محو اتدئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.5'>
        <verse osisID='Judg.5.1'>
          او گون دِبورا و اَبئنوعَم اوغلو باراق بو نغمه‌ني اوخودولار:</verse>
        <verse osisID='Judg.5.2'>باشچيلار ائسرايئلده رهبرلئک اتدئلر،خالق اؤز گؤيلو ائله آياق قاباغا قويدو.رب موبارک اولسون!</verse>
        <verse osisID='Judg.5.3'>قولاق آسين، ای پادشاهلار! قولاق آسين، امئرلر!من ربّه اوخوياجاغام،ائسرايئلئن تاريسي ربّه سئتايئش نغمه‌سي اوخوياجاغام!</verse>
        <verse osisID='Judg.5.4'>يارب، سن سِعئردن چيخاندا،اِدوم چؤلوندن کچنده،يِر تئتره‌دي، گؤيلر دامدي.بلی، بولودلاردان سولار آخدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.5.5'>داغلار ربّئن حوضوروندا،سئنا داغي، ائسرايئلئن تاريسي ربّئن حوضوروندا تئتره‌يه گلدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.5.6'>عَنات اوغلو شَمگَر زامانيندا،يااِل زامانيندا يوللار بوش قالدي،سفره چيخانلار اطراف يوللارلا گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.5.7'>من دِبورا آياغا قالخاناجاق،ائسرايئلده آنا کئمي ميدانا چيخاناجاق،ائسرايئلده کَندلئلر آرتيق ياشاميردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.5.8'>تزه آللاهلار سِچئلدي؛سونرا دا دروازالاردا دؤيوش قالخدي.قيرخ مئن ائسرايئللي‌نئن اَلئندهنه نئزه، نه ده قالخان گؤروندو.</verse>
        <verse osisID='Judg.5.9'>منئم اوره‌يئم ائسرايئله حؤکم ادنلرله‌دئر،خالق ائچئندن اؤز گؤيلو ائله آياق قاباغا قويانلارلادير.رب موبارک اولسون!</verse>
        <verse osisID='Judg.5.10'>سئز ای آغ اِششَکلره مئنَنلر،سئز ای اَلوان قاليلار اوستونده اَيلَشَنلر،ای بوتون يولدان کچنلر، باخين!</verse>
        <verse osisID='Judg.5.11'>اوخ آتانلارين سَس-کويوندن اوزاقدا،سو چکَنلر آراسيندا،اورادا ربّئن صالح عمللرئندن،ائسرايئلده‌کي کَندلئلرئن ظفرلرئندن نقل اده‌جکلر.او زامان ربّئن خالقي دروازالارا اِندي.</verse>
        <verse osisID='Judg.5.12'>اويان، ای دِبورا، اويان!اويان، اويان، بئر نغمه اوخو!آياغا قالخ، ای باراق!سن، ای اَبئنوعَم اوغلو، گل اسئرلرئني آپار!</verse>
        <verse osisID='Judg.5.13'>او زامان صاغ قالانلار اعيانلارين يانينا اِندئلر.ربّئن خالقي جنگ‌آور کئمی يانيما گلدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.5.14'>عَمالِق نسلئندن اولانلار اِفرايئمدن گلدئلر،سنئن دالينجا گلن خالق آراسيندا بِنيامئن ده وار ائدي.ماکئردن اَمئرلر،زِبولوندان سرکرده عصاسيني داشييانلار گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.5.15'>يئسّاکارداکي آغالار دِبورا ائله گلدئلر.يئسّاکار نجه‌دئر، باراق دا اِله ائدي؛اونون دالينجا دره‌يه هوجوم چکدئلر.  رِعوبئن قبئله‌سئنئن بؤلمه‌لري بؤيوک قَرارسيزليق ائچئنده ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.5.16'>چوبانلارين سورولرئنه چالديغي توتَک سَسئني اشئتمَک اوچوننئيه آغيل‌لار آراسيندا اوتوردونوز؟رِعوبئن قبئله‌سئنئن بؤلمه‌لري چاشيب قالميشدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.5.17'>گئلعاد خالقي اوردون چايينين او تاييندا قالدي.بس نئيه دان گَمئلرئن يانيندا ساکئن اولدو؟آشِر دهنزلرئن ساحئلئنده ساکئن اولدو،اؤز بندرلرئنده قالدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.5.18'>لاکئن زِبولون خالقي، نَفتالي خالقي،جانلاريني دؤيوش ميدانينين اوجا يرلرئنده خطره آتديلار!</verse>
        <verse osisID='Judg.5.19'>پادشاهلار گلئب ووروشدولار.سونرا دا تَعنَکده، مِگئدّو سولاري کنارينداکَنَعان پادشاهلاري ووروشدولار.گوموش قنئمت آلان اولمادي.</verse>
        <verse osisID='Judg.5.20'>اولدوزلار گؤيدن دؤيوشدولر،سئسِرانين ضئدّئنه اؤز دؤوره‌سئنده دؤيوشدولر.</verse>
        <verse osisID='Judg.5.21'>اونلاري قئشون چايي آپاردي،او قدئم چاي، قئشون چايي!ای جانيم، سن قووّتله ائره‌لي گت!</verse>
        <verse osisID='Judg.5.22'>او زامان آتلار دؤردنالا چاپديلار،دؤردنالا-دؤردنالا چاپارکَن قووّتلي آتلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.5.23'>ربّئن مَله‌يي ددي: "مِروز شهرئنه لعنت ادئن،اونون اهالئسئنه لعنتلر گؤندرئن.چونکي ربّئن کؤمه‌يئنه،جنگ‌آورلره ضئدّ ربّئن کؤمه‌يئنه گلمه‌دئلر."</verse>
        <verse osisID='Judg.5.24'>قِنلي خِبِرئن آروادي يااِلآروادلار آراسيندا هاميدان آرتيق موبارکدئر،چاديردا ياشايان آروادلاردان داها بَختَوَردئر!</verse>
        <verse osisID='Judg.5.25'>سئسِرا سو ائسته‌يئنده، يااِل اونا سود وردی.آغالارا لايئق بئر جامدا آيران وردی.</verse>
        <verse osisID='Judg.5.26'>اَلئني چاديرين ميخينا اوزاتدي،صاغ اَلئنه ائشچي توخماغيني گؤتوردو،اونلارلا سئسِراني ووردو، باشيني اَزدي؛سينديريب، گئجگاهلاريني دِشدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.5.27'>او ييخيليب يااِلئن آياقلاري آلتينا سَرئلدي،يِره دؤشَندي،او ييخيليب آياقلاري آلتينا سَرئلدي،ييخيلديغي يره سَرئلئب اؤلدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.5.28'>سئسِرانين آناسي پنجره آرخاسيندان،موشَبّکدن نئگاران-نئگاران باخيب چيغيردي:"نه اوچون اونون دؤيوش آراباسي بو قدر يوبادير؟دؤيوش عارابالارينين سَسي آخي نئيه اِشئدئلمئر؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.5.29'>حئکمتلي اَصئلزاده خانيملار اونا جاواب ورئردي،او دا اؤز- اؤزونه سؤزلرئني تکرار- تکرار ديئردي:</verse>
        <verse osisID='Judg.5.30'>«بلکه قنئمت ماليني تاپيب بؤلوشدورورلر،يقئن کي هر ائگئده بئر-ائکي قيز دوشور.سئسِرايا تالان ماليندان اَلوان پالتارلار دوشور،بلی، تالان ماليندان ناخيشلي اَلوان پالتارلار.قارَت اتدئکلرئنئن ائچئندن تاپيب بؤلوشدوردولر،تالانچيلارين بويونلاري اوچونائکي طرفدن اَلوان ناخيشلي پالتارلار.»</verse>
        <verse osisID='Judg.5.31'>يارب، بوتون دوشمنلرئن بله يوخ اولسون.آمّا سني سِوَنلر قودرتي ائله دوغان گونش کئمي اولسونلار!" </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.6'>
        <verse osisID='Judg.6.1'>
          ائسرايئل اؤولادلاري گئنه ده ربّئن گؤزونده پئس ائشلر گؤردولر؛ رب ده اونلاري يدّي ائل مئديانلي‌لارا تسلئم اتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.6.2'>مئديانليلارين گوجلو اَلي ائسرايئللی‌لرئن ضئدّئنه قالخدي. مئديانلي‌لارين اوزوندن ائسرايئل اؤولادلاري اؤزلري اوچون داغلاردا سيغيناجاق يرلري، ماغارالار و قالالار قوردولار.</verse>
        <verse osisID='Judg.6.3'>ائسرايئللی‌لر اَکئن اَکَنده مئديانلي‌لار، عمالِقلی‌لر و باشقا شرق خالقلاري گلئب ائسرايئللی‌لره هوجوم ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.6.4'>ائسرايئلئن ضئدّئنه اوردوگاه قوروب تورپاغين محصوللاريني غَزّه‌يه قدر محو ادئردئلر. ائسرايئللی‌لره دولانماق اوچون هچ نه قويمازديلار، نه قويون، نه اؤکوز، نه ده اِششَک.</verse>
        <verse osisID='Judg.6.5'>چونکي اونلار اؤز حيوانلاري و چاديرلاري ائله چيخيرديلار. گلنده ده چَيئرتکه کئمي او قدر چوخ گلئردئلر کي، نه اؤزلرئنئن، نه ده دَوه‌لرئنئن سايي-حسابي اولوردو. اونلار گلئردئلر کي، اؤلکه‌ني وئران اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.6.6'>ائسرايئللی‌لر مئديانلي‌لارين اَلئندن چوخ ذلئل اولدولار. اونا گؤره ده ائسرايئل اؤولادلاري ربّه فرياد اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.6.7'>
          مئديانلي‌لارين اَلئندن ائسرايئل اؤولادلاري ربّه فرياد ادنده،</verse>
        <verse osisID='Judg.6.8'>رب ائسرايئل اؤولادلارينا بئر پيغمبر گؤندردي. او، ائسرايئللی‌لره بله ددي: "ائسرايئلئن تاريسي رب بله ديئر: «سئزي مئصئردن چيخاردان، نؤکرچئلئک دئياريندان قورتاران من ائدئم.</verse>
        <verse osisID='Judg.6.9'>سئزي مئصئرلی‌لرئن و بوتون ظولمکارلارين اَلئندن آزاد اتدئم، اونلاري قاباغينيزدان قوودوم و تورپاقلاريني سئزه وردئم.</verse>
        <verse osisID='Judg.6.10'>سئزه ددئم کي، «تارينيز رب منم، تورپاغيندا ياشاديغينيز اِمورلولارين آللاهلاريندان قورخمايين.» آمّا سئز منئم سؤزومه قولاق آسماديز.»"  </verse>
        <verse osisID='Judg.6.11'>
          سونرا ربّئن مَله‌يي گلئب اَبئعِزِرلي يوآشين عوفرا شهرئنده‌کي چؤل پوسته‌سي آغاجينين آلتيندا اوتوردو. يوآشين اوغلو جِدعون اوزوم سيخيلان يرده تاخيلي دويوردو کي، مئديانلي‌لاردان گئزلَتسئن.</verse>
        <verse osisID='Judg.6.12'>ربّئن مَله‌يي اونا گؤرونوب ددي: "ای جسور جنگ‌آور، رب سنئنله‌دئر."</verse>
        <verse osisID='Judg.6.13'>جِدعون اونا ددي: "آه منئم آغام، اگر رب بئزئمله‌دئر، بس بوتون بو ائشلر باشيميزا نئيه گلئب؟ اونون او بوتون موجوزه‌لري بس هاني کي، آتالاريميز اونلاردان دانيشيب ديئردئلر: «مگر رب بئزي مئصئردن چيخارتمادي؟» ائندي رب بئزي آتيب و مئديانلي‌لارين اَلئنه ورئب."</verse>
        <verse osisID='Judg.6.14'>رب اونا باخيب ددي: "بو قووّتئنله گت، ائسرايئلي مئديانلي‌لارين اَلئندن قورتار. سني گؤندرَن من مگر ديئلم؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.6.15'>جِدعون اونا ددي: "ای آغام، ائسرايئلي من نجه قورتاريم؟ باخ، منئم طايفام مِنَسّه قبئله‌سئنده هاميسيندان لاپ کئچئکدئر، من ده آتامين اِوئنده هاميدان لاپ کئچئيَم."</verse>
        <verse osisID='Judg.6.16'>لاکئن رب اونا ددي: "من يقئن سنئنله اولاجاغام، سن ده مئديانلي‌لارين هاميسيني بئر نفر کئمي قيراجاقسان."</verse>
        <verse osisID='Judg.6.17'>جِدعون ددي: "اگر ائندي سنئن گؤزونده لوطف تاپميشام، منه بئر علامت گؤرسد، بئلئم کي، منئمله دانيشان سن‌سن.</verse>
        <verse osisID='Judg.6.18'>خاهئش ادئرم، بورادان گتمه‌ کي، گِدئم قوربانيمي گتئرئب سنه تقدئم اِدئم." رب جِدعونا ددي: "سن گری قاييدانا قدر من بورادا گؤزلَيه‌رم."  </verse>
        <verse osisID='Judg.6.19'>
          جِدعون ائچَري گئردي. بئر کچي بالاسي کسئب بئر اِفا اوندان ماياسيز چؤرکلر پئشئردي؛ اَتي سبده قويدو، اَتئن سويونو دا قازانا تؤکدو. سونرا اونلاري چؤل پوسته‌سي آغاجينين آلتيندا ربّئن يانينا گتئرئب اونا تقدئم اتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.6.20'>تارينين مَله‌يي اونا ددي: "اَتي و ماياسيز چؤره‌يي گؤتور، بو قايانين اوستونه قوي و اَتئن سويونو دا اورايا تؤک." جِدعون بله ده اتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.6.21'>ربّئن مَله‌يي اَلئنده اولان عصانين اوجونو اورايا اوزاديب اَتله ماياسيز چؤره‌يه توخوناندا، قايادان آلوو چيخدي و اَتله ماياسيز چؤره‌يي اودوب يوخ اتدي. سونرا ربّئن مَله‌يي اونون گؤزونون قاباغيندان قِيب اولدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.6.22'>جِدعون اونون ربّئن مَله‌يي اولدوغونو آنلاييب ددي: "آي آمان، ای پروردئگار رَب! من ربّئن مَله‌يئني اوز به اوز گؤرموشم."</verse>
        <verse osisID='Judg.6.23'>رب اونا ددي: "آرام اول، قورخما، اؤلمَيه‌جکسن."</verse>
        <verse osisID='Judg.6.24'>جِدعون اورادا ربّه بئر قوربانگاه دوزلتدي و اونون آديني يَهوه-شالوم  قويدو. بو قوربانگاه بو گونه قدر اَبئعِزِرلی‌لرئن عوفرا شهرئنده‌دئر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.6.25'>
          همئن گجه رب جِدعونا ددي: "گت، آتانين گاميشيني، يدّي ائلّئک ائکئنجي گاميشيني گؤتور. سونرا گت، آتانين بَعَل بوتونه دوزلتدئيي قوربانگاهي داغيت و يانينداکي اَشِرا بوتونو کَس.</verse>
        <verse osisID='Judg.6.26'>بو تَپه‌نئن باشيندا تارين ربّه لايئق بئر قوربانگاه دوزلت. سونرا کسدئين اَشِرانين آغاج بوتونه اود ووروب گؤتورودويون ائکئنجي گاميشي اونونلا يانديرما قورباني تقدئم ات."</verse>
        <verse osisID='Judg.6.27'>جِدعون نؤکرلرئندن اون نفري اؤزو ائله گؤتوروب، ربّئن ددئيي کئمي اتدي؛ لاکئن آتاسينين اِو اهلئندن و شهر ساکئنلرئندن قورخدوغو اوچون ائشي گوندوز يوخ، گجه اتدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.6.28'>
          شهر ساکئنلري سحر تزدن قالخيب گؤردولر کي، بَعَل قوربانگاهي کامئل داغيديليب و يانينداکي اَشِرا بوتو کسئلئب. قورولان تزه قوربانگاه اوستونده ده ائکئنجي گاميش يانديرما قورباني کئمي تقدئم اولونوب.</verse>
        <verse osisID='Judg.6.29'>آداملار بئربئرلرئنه ددئلر: "بو ائشي کئم ادئب؟" اونلار بونو آراشديراندان سونرا ددئلر: "بو ائشي گؤرَن يوآشين اوغلو جِدعوندور."</verse>
        <verse osisID='Judg.6.30'>شهر ساکئنلري يوآشا ددئلر: "اوغلونو بورايا گتئر کي، اؤلدورولسون. چونکي او، بَعَلئن قوربانگاهيني داغيديب و يانينداکي اَشِرا بوتونو ده کسئب."</verse>
        <verse osisID='Judg.6.31'>آمّا يوآش اونون ضئدّئنه چيخانلارين هاميسينا بله ددي: "بَعَلدن مگر سئز دئفاع اده‌جکسئنئز؟ مگر سئز اونو قورتاراجاقسينيز؟ بَعَلدن طرفدارليق ادن سحره قدر اؤله‌جک. اگر او، حقئقتن، آللاهدير، قوي اؤزو اؤزوندن دئفاع اتسئن، چونکي بئري اونون قوربانگاهيني داغيديب."</verse>
        <verse osisID='Judg.6.32'>بوندان سونرا جِدعونون آدي يِروب‌بَعَل قويولدو، يعني "قوي بَعَل اونونلا موبارئزه اتسئن." چونکي او، بَعَلئن قوربانگاهيني داغيتميشدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.6.33'>
          بو واخت بوتون مئديانلي‌لار، عَمالِقلی‌لر و باشقا شرق خالقلاري بئر يره ييغيلديلار؛ و اوردون چاييني کچئب يئزرِعِل دره‌سئنده اوردوگاه قوردولار.</verse>
        <verse osisID='Judg.6.34'>ربّئن روحو جِدعونون اوستونه اِندي؛ جِدعون کَره‌ناي چاليب اَبئعِزِرلی‌لري اؤز يانينا چاغيردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.6.35'>او بوتون مِنَسّه‌يه قاصئدلر گؤندردي و اونلاري دا اؤز يانينا چاغيردي؛ سونرا آشِره، زِبولونا و نَفتالئيه قاصئد گؤندردي. اونلار قاصئدلرئن پئشوازينا چيخديلار.  </verse>
        <verse osisID='Judg.6.36'>
          سونرا جِدعون تارييا ددي: "سؤز وردئيئن کئمي اگر ائسرايئلي منئم اَلئمله قورتاراجاقسان،</verse>
        <verse osisID='Judg.6.37'>قوي من خَرمَنئن اوستونه قويوندان قيرخيلان يون قويوم. اگر شح فقط يونو ائسلادسا، آمّا تورپاق قورو قالسا، اوندا بئله‌جيم کي، سن، ددئيئن کئمي، ائسرايئلي منئم اَلئمله قورتاراجاقسان."</verse>
        <verse osisID='Judg.6.38'>بله ده اولدو. جِدعون او گونون صاباحي تزدن قالخيب يونو سيخدي. يوندان بئر کاسا دولو سو چيخارتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.6.39'>سونرا جِدعون تارييا ددي: "قوي منئم ضئدّئمه قضبئن آلوولانماسين، گئنه بئر خاهئشئم وار. ائسته‌يئرَم بو يونلا بو ائشي بئر ده ائمتاحان اِدئم. ائندي قوي فقط بو يون قورو قالسين و بوتون يِر شِحله ائسلانميش اولسون."</verse>
        <verse osisID='Judg.6.40'>تاري او گجه بله ده اتدي. بوتون تورپاق شِحه بوروندو، لاکئن قيرخيلميش يون قورو قالدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.7'>
        <verse osisID='Judg.7.1'/>
        <verse osisID='Judg.7.2'>
          رب جِدعونا ددي: "يانيندا اولان خالقين سايي چوخدور، اونا گؤره مئديانلي‌لاري اونلارا تسلئم اتمئرم. چونکي ائسرايئللی‌لر فخر ادئب دئيَرلر: «اؤز قووّتئمئزله اؤزوموزو قورتارديق.»</verse>
        <verse osisID='Judg.7.3'>ائندي سن خالقا بونو اشئتدئرئب دِه: «کئم قورخودان اسئر، گئلعاد داغيندان گری قاييتسين.»" خالقدان ائيئرمي ائکي مئن نفري گری قاييتدي، اون مئن نفري قالدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.7.4'>
          رب جِدعونا ددي: "خالقين سايي گئنه ده چوخدور، اونلاري سو قيراغينا اِندئر و اورادا آداملاري سنئن اوچون اَلَکدن کچئرده‌جيم. «بو سنئنله گده‌جک» دِدئيئم آدام، سنئنله گده‌جک و «بو سنئنله گتميه‌جک» دِدئيئم بوتون آداملار دا گتميه‌جکلر."</verse>
        <verse osisID='Judg.7.5'>جِدعون خالقي سو قيراغينا اِندئرَنده رب اونا ددي: "سويو ائت کئمي دئلي ائله ائچَنلرئن هاميسيني بئر طرفه، سو ائچمک اوچون دئز اوسته اوتورانلارين هاميسيني دا او بئري طرفه آييريب ييغارسان."</verse>
        <verse osisID='Judg.7.6'>اَللرئني آغيزلارينا آپاريب سويو دئلي ائله ائچَنلرئن سايي اوچ يوز نفر اولدو. لاکئن خالقين قالان حئصّه‌سي سو ائچمک اوچون دئز اوسته يره اوتوردولار.</verse>
        <verse osisID='Judg.7.7'>رب جِدعونا ددي: "سئزي دئلي ائله سو ائچَن بو اوچ يوز نفرله قورتاراجاغام و مئديانلي‌لاري سنه تسلئم اده‌جيم. قوي خالقين قالان حئصّه‌سي اؤز يرلرئنه قاييتسين."</verse>
        <verse osisID='Judg.7.8'>بو اوچ يوز آدام خالقين آذوقه‌سئني و کَره‌نايلاري اَللرئندن آلدي. جِدعون قالان ائسرايئللی‌لرئن هاميسيني اؤز چاديرلارينا گؤندردي، آمّا اوچ يوز نفري يانيندا ساخلادي؛ مئديان اوردوگاهي جِدعونون اولدوغو يِرئن آشاغيسينداکي دره‌ده ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.7.9'>
          او گجه رب اونا ددي: "قالخ، مئديان اوردوگاهينا اِن، چونکي اونلاري سنه تسلئم اتمئشم.</verse>
        <verse osisID='Judg.7.10'>اگر اوردوگاها اِنمَيه قورخورسان، نؤکرئن پورا ائله برابر اِن.</verse>
        <verse osisID='Judg.7.11'>اورادا سن اونلارين صؤحبتئني اشئده‌جکسن، اوندا قووّت آليب اوردوگاهين ضئدّئنه اِنَرسن." او زامان جِدعون و نؤکري پورا، اوردوگاهين کَناريندا اولان سئلاحلي آداملارين يانينا اِندئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.7.12'>دره‌يه ييغيلان مئديانلي‌لار، عَمالِقلی‌لر و بوتون باشقا شرق خالقلارينين سايي چَيئرتکه قدر چوخ ائدي. دَوه‌لرئنئن ده دهنز ساحئلئنده‌کي قوم قدر سايي-حسابي يوخ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.7.13'>جِدعون گلدئکده اشئتدي کي، بئر نفر يولداشينا اؤز يوخوسونو دانيشير و بله ديئر: "باخ، يوخومدا گؤرموشم کي، آرپا اونوندان پئشئرئلمئش بئر يومرو چؤرک يووارلانيب مئديان اوردوگاهينا گلدي و چاديرا چاتدي. چاديري ووردو و اونو ييخيب آلت- اوست اتدي و چادير يره سَرئلدي."</verse>
        <verse osisID='Judg.7.14'>يولداشي اونا جاواب وردی: "بو ائسرايئللي يوآش اوغلو جِدعونون قيلينجيندان آيري بئر شي ديئل؛ تاري مئدياني و بوتون اوردوگاهيني اونا تسلئم ادئب."  </verse>
        <verse osisID='Judg.7.15'>
          جِدعون يوخو دانيشان آدامين حکايه‌سئني و معناسيني اشئدنده تارييا سجده اتدي و ائسرايئل اوردوگاهينا قاييديب ددي: "قالخين، چونکي رب مئديان قوشونونو سئزه تسلئم ادئب."</verse>
        <verse osisID='Judg.7.16'>يانيندا اولان اوچ يوز نفري اوچ دسته‌يه آييردي. هاميسينين اَلئنه کَره‌نايلار و بوش دولچالار وردی و دولچالارين ائچئنه مشعل‌لر قويدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.7.17'>اونلارا تاپشيردي کي، "منه باخين، من نجه ادئرم، سئز ده اِله ادئن. باخ، من اوردوگاهين کنارينا چاتان زامان نه اتسَم، سئز ده اِله ادئن.</verse>
        <verse osisID='Judg.7.18'>من و منئمله برابر اولانلارين هاميسي کَره‌ناي چالديقدا سئز ده اوردوگاهين بوتون اطرافيندا کَره‌نايلارينيزي چالين و باغيرين: «رب اوچون و جِدعون اوچون!»"  </verse>
        <verse osisID='Judg.7.19'>
          جِدعونلا يانيندا اولان يوز نفر کئشي اورتا نؤوبه‌سئنئن باشلانيشيندا، نؤوبَتچئلر تزه دَيئشئلَن زامان، اوردوگاهين قيراغينا چاتديلار. اونلار کَره‌نايلاريني چاليب، اَللرئنده‌کي دولچالاري قيرديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.7.20'>اوچ دسته ده کَره‌ناي چاليب دولچالاري قيردي، سول اَللرئنده مشعل، صاغ اَللرئنده ده چالديقلاري کَره‌نايي توتوب باغيرديلار: "ربّئن و جِدعونون قيلينجي!"</verse>
        <verse osisID='Judg.7.21'>اوردوگاهين اطرافيندا هامي اؤز يرلرئنده داياندي؛ و بوتون مئديان قوشونو قاچديلار، اونلار باغيرا-باغيرا قاچديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.7.22'>اوچ يوز نفر شيپور چالاندا، رب دوشمن اوردوگاهينداکي‌لارين قيلينجيني بئربئرئنئن ضئدّئنه قالديردي؛ دوشمن قوشونو صِرِرايا طرف بِيت‌شئطّايا قدر، طَبّاتين يانيندا اولان آبِل‌مِخولا سرحدئنه قدر قاچدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.7.23'>نَفتالئدن، آشِردن و بوتون مِنَسّه‌دن چاغيريلميش ائسرايئللی‌لر مئديانلي‌لاري قوودولار.  </verse>
        <verse osisID='Judg.7.24'>
          جِدعون بوتون اِفرايئمئن داغليق بؤلگه‌سئنه قاصئد گؤندرئب ددي: "اِنئن، مئديانلي‌لارا هوجوم ادئن. اونلارين يولونو کَسمَک اوچون بيت بارايا قدر اوردون چايينين سولاريني توتون." بوتون اِفرايئملی‌لر ييغيليب، بيت باره‌يه قدر اوردون چايينين سولاريني توتدولار.</verse>
        <verse osisID='Judg.7.25'>سونرا ائکي مئديان باشچيسي عورِبله ذِعِبي توتدولار. عورِبي عورِب قاياسيندا، ذِعِبي ده ذِعِب اوزوم سيخانيندا اؤلدوردولر. مئديانلي‌لاري قوودولار و اوردون چاييني کچئب عورِبله ذِعِبئن باشلاريني جِدعونا گتئردئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.8'>
        <verse osisID='Judg.8.1'>
          اِفرايئملی‌لر جِدعونا ددئلر: "بو نه ائشدئر باشيميزا گتئردئن؟ مئديانلي‌لارلا دؤيوشه گِدنده نئيه بئزي چاغيرمادين؟" بوندان اؤتري اونونلا آغير موباحئثه اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.2'>آمّا جِدعون اونلارا ددي: "آخي سئزئن گؤردويونوز ائشلرئن يانيندا، ائندي گؤردويوم بو ائش ندئر کي؟ اِفرايئمئن اوزوم باشاقلاري اَبئعِزِرئن اوزوم باغينين محصوللاريندان مگر ياخشي ديئل؟</verse>
        <verse osisID='Judg.8.3'>مئديان باشچيلاري عورِب و ذِعِبي، تاري سئزه تسلئم ادئب؛ مگر سئزئن گؤردويونوز ائشلرئن يانيندا من نه اده بئلمئشم؟» بونو دئيَندن سونرا اِفرايئملی‌لرئن اونا اولان قضبي ياتدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.8.4'>
          جِدعون اوردون چايينا چاتدي، اؤزو و يانينداکي اوچ يوز نفرله برابر چايي کچدئلر. اونلار يورولماقلارينا باخماييب دوشمنلرئن تعقئبئنه داوام ورئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.5'>او گلئب سوکّوت آداملارينا ددي: "خاهئش ادئرم، آرخامجا گلن آداملارا بئر پارچا چؤرک ورئن، چونکي طاقتدن دوشوبلر. آمّا من مئديان پادشاهلاري زِبَخ و صَلمونّاعين دالينجا گدئرم."</verse>
        <verse osisID='Judg.8.6'>سوکّوت باشچيلاري اونا ددئلر: "مگر زِبَخ و صَلمونّاعين اَلي ائندي سنئن اَلئنده‌دئر کي، سنئن دؤيوشچولرئنه چؤرک ورَک؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.8.7'>جِدعون اونلارا ددي: "نِينَک، رب زِبَخ و صَلمونّعي منه تسلئم ادنده سئزئن اَتئنئزي چؤلون تئکانلاري و کول‌لاري ائله دئده‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Judg.8.8'>اورادان گلئب پِنوعِله چيخدي و اوراداکي‌لاردان دا هَمن شيي ائسته‌دي. سوکّوت ساکئنلري نجه اونا جاواب ورمئشدئلر، پِنوعِل ساکئنلري ده اونا اِله جاواب وردئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.9'>جِدعون پِنوعِل ساکئنلرئنه ده بله ددي: "صاغ-سالامات گِرئيه قاييتديغيم زامان، بو بورجو داغيداجاغام."  </verse>
        <verse osisID='Judg.8.10'>
          زِبَخله صَلمونّع بوتون شرق خالقلارينين قوشونوندان صاغ قالانلارلا قَرقوردا ائدئلر و اونلارين سايي اون بش مئن نفره قدر اولاردي؛ اونلارين اوردوسوندان يوز ائيئرمي مئن جنگاور يره سَرئلمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.11'>جِدعون نوبَخ و يوگبوهانين شرقئندن، يعني کؤچَري‌لرئن يولوندان کچئب، لاقيد دايانان دوشمن اوردوگاهينا هوجوم اتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.12'>زِبَخ و صَلمونّع قاچديقدا، جِدعون دا اونلاري تعقئب اتدي. او، مئديانين ائکي پادشاهي زِبَخله صَلمونّعي توتوب، بوتون قوشونو مغلوب اتدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.8.13'>
          سونرا يوآش اوغلو جِدعون خِرِسئن يوخاريسيندان دؤيوشدن قاييتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.14'>سوکّوت ساکئنلرئندن بئر جاواني توتوب اوندان سؤز آلدي. او دا اونا سوکّوت باشچيسي اولان يتمئش يدّي آغساقّالين آديني يازيب وردی.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.15'>جِدعون سوکّوت ساکئنلرئنئن يانينا گلئب ددي: "باخ، بو دا زِبَخ و صَلمونّع کي، اونون باره‌سئنده منی اِله ساليب دِدئنئز: «مگر زِبَخ و صَلمونّعئن اَلي سنئن اَلئنده‌دئر کي، سنئن يورغون آداملارينا چؤرک وِرَک؟»"</verse>
        <verse osisID='Judg.8.16'>سونرا او، شهر آغساقّال‌لاريني ييغدي؛ سوکّوتون بو کئشئلرئني چؤل تئکانلاري و کوللارينان دؤيوب تَنبِه اتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.17'>بوندان سونرا دا گلئب پِنوعِل بورجونو داغيتدي و شهرئن کئشئلرئني قيردي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.8.18'>
          جِدعون زِبَخله صَلمونّعه ددي: "تابوردا اؤلدوردويونوز آداملار نجه آداملار ائدئلر؟" اونلار ددئلر: "هاميسي سنئن کئمي پادشاه اوغوللارينا اوخشاييردي."</verse>
        <verse osisID='Judg.8.19'>جِدعون ددي: "اونلار منئم قارداشلاريم، آنامين اوغوللاري ائدئلر. وار اولان رب حاقّي، اگر سئز اونلاري صاغ بوراخسايدينيز، من ده سئزي اؤلدورمَزدئم."</verse>
        <verse osisID='Judg.8.20'>و ائلک اوغلو يِتِره ددي: "قالخ اونلاري اؤلدور." لاکئن اوغلان قيلينجيني چکمه‌دي، چونکي حله جاوان اولدوغونا گؤره قورخوردو.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.21'>زِبَخ و صَلمونّع ددئلر: "دور، بئزي سن وور، چونکي بئر کئشئني آنجاق بئر کئشي اؤلدورَر." جِدعون قالخيب زِبَخله صَلمونّعي اؤلدوردو و سونرا آی پارالاريني کی، اونلارين دَوه‌لرئنئن بويونلاريندان آسيلميشدي، گؤتوردو.  </verse>
        <verse osisID='Judg.8.22'>
          ائسرايئللی‌لر جِدعونا ددئلر: "سن، اوغلون و نَوَن بئزه حاکئم اولون. چونکي بئزي مئديانين اَلئندن سن قورتاردين."</verse>
        <verse osisID='Judg.8.23'>لاکئن جِدعون اونلارا ددي: "نه من سئزئن اوستونوزده حاکئم اولاجاغام، نه ده اوغلوم. سئزئن اوستونوزه رب حؤکمرانليق اده‌جک."</verse>
        <verse osisID='Judg.8.24'>سونرا جِدعون اونلارا ددي: "آنجاق سئزدن بئر خاهئشئم وار کي، گؤتوردويونوز تالان ماليندان هر کس منه بئر گوشوارا ورسئن." چونکي دوشمنلر ائسماعئل‌لي اولدوقلاري اوچون قيزيل گوشوارا تاخيرديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.25'>اونلار جِدعونا ددئلر: "بونو مَمنونئيّتله وره‌رئک." اونلار يره بئر پالتار سَردئلر و هامي تالان ماليندان بئر گوشوارا بو پالتارين اوستونه آتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.26'>آي‌پارالاردان، بويونباغي‌لاردان، مئديان پادشاهلارينين اَينئنده‌کي اَرغواني پالتارلاردان و دَوه‌لرئن بوينونداکي زنجئرلردن علاوه بو قيزيل گوشوارالارين چکئسي مئن يدّي يوز شِکِل گلئردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.27'>جِدعون اونلاردان بئر اِفود دوزلتدي و اونو اؤز شهري عوفرادا قويدو. بوندان سونرا بوتون ائسرايئللی‌لر اورادا بو اِفودا سجده ادئب بلجه ربّه خيانت اتدئلر. بو اِفود جِدعون و اونون اِو اهلي اوچون تله اولدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.28'>مئديانلي‌لار ائسرايئل اؤولادلارينا تابع اولوب بئر داها باشلاريني قالديرا بئلمه‌دئلر. جِدعونون دؤورونده اؤلکه‌يه قيرخ ائل راحاتليق دوشدو.  </verse>
        <verse osisID='Judg.8.29'>
          يوآش اوغلو يِروب‌بَعَل قاييديب گئنه اؤز اِوئنده ياشادي.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.30'>اونون بِلئندن گلن يتمئش اوغلو وار ائدي، چونکي آروادي چوخ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.31'>شِکِمده اولان جارئيه‌سي ده اونا بئر اوغول دوغدو و جِدعون اونون آديني اَبئمِلِک قويدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.32'>يوآش اوغلو جِدعون اوزون و ياخشي عؤمور سوروب اؤلدو. او، اَبئعِزِرلی‌لرئن عوفرا شهرئنده، آتاسي يوآشين مقبره‌سئنده دفن اولوندو.  </verse>
        <verse osisID='Judg.8.33'>
          جِدعونون وفاتيندان سونرا ائسرايئل اؤولادلاري گئنه ده بَعَل بوتلرئنه سئتايئش ادئب، زئنايا چکئلدئلر. اونلار بَعَل-بِرئتي اؤزلرئنه آللاه اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.34'>بلجه ائسرايئل اؤولادلاري تاريلاري ربّی کی، اونلاری اطرافلارينداکي بوتون دوشمنلرئنئن اَلئندن قورتارميشدي، يادا سالماديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.8.35'>يِروب‌بَعَلئن، يعني جِدعونون ائسرايئللی‌لره اتدئيي بوتون خيئرخاهليغين عوضئنه، اونون نسلی ائله ده ياخشي رفتار اتمه‌دئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.9'>
        <verse osisID='Judg.9.1'>
          يِروب‌بَعَلئن اوغلو اَبئمِلِک شِکِمه، آناسينين قوحوملاري يانينا گتدي. اونلارا و آناسينين بوتون آتا طايفاسينا بله ددي:</verse>
        <verse osisID='Judg.9.2'>"بوتون شِکِم اهالئسئنه بونو اشئتدئرئب ديئن: «سئزئن اوچون هانسي ياخشيدير، يِروب‌بَعَلئن يتمئش اوغلو سئزه داورلئک اتسئن، يوخسا بئر نفر؟ ياددان چيخارتمايين کي، من سئزئن سوموک و اَتئنئزدنَم.»"</verse>
        <verse osisID='Judg.9.3'>آناسينين قوحوملاري اونون ددئيي بو سؤزلري بوتون شِکِم اَهالئسئنه چاتديرديلار؛ اونلارين دا اورَکلري اَبئمِلِکه مايئل اولدو و ددئلر: "او بئزه قارداشدير."</verse>
        <verse osisID='Judg.9.4'>اونا بَعَل‌بِرئتئن عئبادت اِوئندن يتمئش شِکِل گوموش وردئلر. اَبئمِلِک ده اؤزونه اوجرَتله ياراماز و بلالي آداملار توتدو. اونلار اَبئمِلِکئن دالينجا گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.5'>اَبئمِلِک عوفرايا، اؤز آتا اِوئنه گلدي و قارداشلاري يِروب‌بَعَلئن يتمئش اوغلونو بئر داش اوستونده اؤلدوردو. تَکجه يِروب‌بَعَلئن کئچئک اوغلو يوتام اؤزونو گئزلَتدئيئنه گؤره صاغ قالميشدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.6'>بوتون شِکِم و بِيت‌مئلّو اهالئسي ييغيليب گتدئلر و شِکِمده داش سوتونون يانينداکي پاليد آغاجينين ياخينليغيندا اَبئمِلِکي پادشاه اعلان اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.9.7'>
          بو خبر يوتاما چاتاندا، او گدئب گِرئزئم داغينين تپه‌سئنده دوردو و اوجا سَسله چاغيريب اونلارا بله ددي: "ای شِکِم اهالئسي، منی اِشئدئن کي، تاري دا سئزي اشئتسئن.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.8'>گونلرئن بئر گونونده بوتون آغاجلار، اؤزلري اوچون پادشاه مسح اتمکدن اؤتري، گدئب زيتون آغاجينا ددئلر: "بئزئم پادشاهيميز اول."</verse>
        <verse osisID='Judg.9.9'>لاکئن زيتون آغاجي اونلارا ددي: "تارينين و ائنسانين شَرَفي اوچون مندن آلينان ياغي آتيب آغاجلارين اوستونده ساللانيب قاليم؟!"</verse>
        <verse osisID='Judg.9.10'>سونرا آغاجلار انجئر آغاجينا ددئلر: "گل سن بئزه پادشاه اول."</verse>
        <verse osisID='Judg.9.11'>آمّا انجئر آغاجي اونلارا ددي: "شئرئنلئيئمي و گؤزل مئيوه‌لرئمي آتيب آغاجلارين اوستونده ساللانيب قاليم؟!"</verse>
        <verse osisID='Judg.9.12'>بو دفه آغاجلار اوزوم تَنه‌يئنه ددئلر: "گل سن بئزه پادشاه اول."</verse>
        <verse osisID='Judg.9.13'>لاکئن اوزوم تَنه‌يي اونلارا ددي: "تاريني و ائنسانلاري سِوئندئرَن تزه شرابلاريمي آتيب آغاجلارين اوستونده ساللانيب قاليم؟!"</verse>
        <verse osisID='Judg.9.14'>نهايت، بوتون آغاجلار گلئب تئکانا ددئلر: "گل سن بئزه پادشاه اول."</verse>
        <verse osisID='Judg.9.15'>تئکان ددي: "اَگَر، حقئقتن، سئز منی اؤزونوزه پادشاه مسح ادئرسئنئز، گلئن منئم کؤلگَمه سيغينين. بله اولمازسا، قوي تئکاندان آلوو چيخسين و لوبنانين سئدر آغاجلاريني يانديريب ياخسين."  </verse>
        <verse osisID='Judg.9.16'>
          ائندي اگر اَبئمِلِکي پادشاه اتمکده حاق نئيّت و دوغرولوقلا رفتار ادئبسئنئز؟ اگر يِروب‌بَعَل و اونون نسلئنه ياخشيليق ادئبسئنئز، نجه کي، لايئق ائمئش؟</verse>
        <verse osisID='Judg.9.17'>چونکي آتام سئزئن اوچون دؤيوشدو و اؤز جا‌نيني خطره آتيب سئزي مئديانين اَلئندن قورتاردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.18'>آمّا سئز بو گون آتامين اِو اهلئنئن ضئدّئنه چيخيب، يتمئش اوغلونو بئر داش اوستونده اؤلدوروبسونوز، سونرا دا جارئيه‌سئندن اولان اوغلو اَبئمِلِکي شِکِم اهالئسئنئن پادشاهي ادئبسئنئز، چونکي قوحومونوزدور.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.19'>بس ائندي اگر بو گون يِروب‌بَعَلله اونون اِو اهلئنه حاق نئيّت و دوغرولوقلا رفتار ادئبسئنئز، اوندا اَبئمِلِکدن سِوئنئن و قوي او دا سئزئنله سِوئنسئن.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.20'>يوخسا قوي اَبئمِلِکدن آلوو چيخيب شِکِم و بِيت‌مِلو اهالئسئني محو اتسئن، شِکِم و بيت‌مِلو اهالئسئندن ده اود چيخيب اَبئمِلِکي محو اتسئن."</verse>
        <verse osisID='Judg.9.21'>يوتام قاچيب آرادان چيخدي و بِعِره گتدي. قارداشي اَبئمِلِکئن قورخوسوندان اورادا قالدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.9.22'>
          اَبئمِلِک اوچ ائل ائسرايئل اوستونده باشچيليق اتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.23'>سونرا تاري اَبئمِلِکله شِکِم اهالئسئنئن آراسينا شَر بئر روح گؤندردي؛ و اونلار اَبئمِلِکه خيانت اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.24'>بو اونا گؤره باش وردی کي، هم اَبئمِلِک، يِروب‌بَعَلئن يتمئش اوغلونا اتدئيي گوناهين جزاسيني چکسئن، هم ده اَبئمِلِکدن و اونو بو قتله چکن شِکِم اهالئسئندن، تؤکدوکلري قانلارين قئصاصي آلينسين.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.25'>شِکِم اهالئسي داغلارين باشيندا اَبئمِلِکئن ضئدّئنه کمئن قوروب، يولدا يانلاريندان کچنلرئن هاميسيني سويوردولار. بونو اَبئمِلِکه خبر وردئلر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.9.26'>
          عِبِدئن اوغلو گَعَل و قوحوملاري گلئب شِکِمده ساکئن اولدولار. شِکِم اهالئسي اونا بِل باغلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.27'>اونلار چؤله، باغلارا گدئب اوزوم ييغديلار. سونرا بو اوزوملري اَزئب شَنلئک قوردولار و اؤز آللاهلارينين عئبادتگاهينا گدئب يِيئب- ائچدئلر و اَبئمِلِکه لعنت اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.28'>عِبِد اوغلو گَعَل ددي: "اَبئمِلِک کئمدئر، شِکِم کئمدئر کي، بئز اونا خئدمت اِدَک؟ مگر يِروب‌بَعَلئن اوغلو ديئل؟ مگر اونون موعاوئني ده زِبول ديئل؟ گلئن شِکِمئن آتاسي خَمورون آداملارينا خئدمت ادئن! نه اوچون گرک اَبئمِلِکه خئدمت اِدَک؟</verse>
        <verse osisID='Judg.9.29'>کاش بو خالق منئم اَلئمده اولايدي! او زامان اَبئمِلِکي قووارديم." سونرا گَعَل اَبئمِلِکه ددي: "قوشونونو ييغ، مِيدانا چيخ!"  </verse>
        <verse osisID='Judg.9.30'>
          شهر ريئسي زِبول عِبِدئن اوغلو گَعَلئن بو سؤزلرئني اشئدنده قضبدن آليشيب ياندي.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.31'>حئيله ائشلَتدي ‌وَ اَبئمِلِکئن يانينا قاصئدلر گؤندرئب ددي: "باخ، عِبِد اوغلو گَعَلله قوحوملاري شِکِمه گلئب شهري سنئن ضئدّئنه قالديريرلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.32'>ائندي سن و آداملارين بو گجه قالخيب چؤلده کمئنده دورون.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.33'>سحر آچيلاندا گونش دوغار-دوغماز قالخيب شهره هوجوم اِدَرسن؛ باخ، گَعَلله آداملاري سنئن ضئدّئنه چيخاندا اَلئندن گلني ات."  </verse>
        <verse osisID='Judg.9.34'>
          اَبئمِلِکله آداملاري گجه ائکَن قالخديلار و دؤرد دسته اولوب شِکِمئن ياخينليغيندا کمئنده دوردولار.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.35'>عِبِد اوغلو گَعَل چيخيب شهر دروازاسينين گئرئش يِرئنده دوردو؛ اَبئمِلِک و آداملاري کمئندن چيخديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.36'>گَعَل اونلاري گؤرنده زِبولا ددي: "باخ، داغلارين تپه‌سئندن بئر دسته خالق اِنئر." زِبول اونا ددي: "گؤردويون، داغلارين کؤلگه‌سي‌دئر، آداملارا اوخشاديرسان."</verse>
        <verse osisID='Judg.9.37'>گَعَل سؤزونه داوام ورئب ددي: "باخ اؤلکه‌نئن يوخاريلاريندان خالق اِنئر. فالچيلار پاليدي يولوندان دا بئر دسته گلئر."</verse>
        <verse osisID='Judg.9.38'>او زامان زِبول اونا ددي: "ائندي او کئبئرلي دئلئن هارادادير کي، ددئن: «اَبئمِلِک کئمدئر کي، بئز اونا خئدمت اِدَک؟» حقارتله باخديغين خالق مگر بو خالق ديئل؟ ائندي ميدانا چيخ، اونلارلا دؤيوش."</verse>
        <verse osisID='Judg.9.39'>گَعَل شِکِم اهالئسئنئن قاباغينا چيخيب اَبئمِلِکله دؤيوشدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.40'>اَبئمِلِک اونو قوودو، گَعَل اونون قاباغيندان قاچدي. آداملارين چوخو يارالانيب دروازانين گئرئش يرئنه قدر يره سَرئلدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.9.41'>
          اَبئمِلِک اَرومادا ياشادي. آمّا زِبول گَعَلله قوحوملاريني قوووب قويمادي کي، شِکِمده ياشاسينلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.42'>صاباحيسي شِکِم خالقي چؤله چيخاندا بو باره‌ده اَبئمِلِکه خبر ورئلدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.43'>او، قوشونونو گؤتوروب اوچ دسته‌يه آييردي و اونلار چؤلده کمئن قوروب گودّولر؛ اَبئمِلِک خالقين شهردن چيخديغيني گؤرنده قالخيب هوجوم اتدي و اونلاري قيلينجدان کچئرتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.44'>اَبئمِلِکله دسته‌سي جَلد ائره‌لي کچئب، شهر دروازاسينين گئرئشئنده دايانديلار؛ او بئري ائکي دسته چؤلده‌کي خالقين اوستونه دوشوب اونلاري قيرديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.45'>اَبئمِلِک بوتون گون شهرئن ضئدّئنه دؤيوشدو و اؤراني آليب اورادا اولان آداملاري قيردي؛ سونرا شهري وئران ادئب، يرئنه دوز اَکدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.9.46'>
          شِکِمئن بورجونده‌کي باشچيلار بونو اشئدنده اِل‌بِرئت معبدئنئن قالاسينا گئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.47'>اَبئمِلِکه خبر چاتدي کي، بوتون شِکِم بورجونده‌کي باشچيلار اورايا ييغيليبلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.48'>اَبئمِلِک بوتون آداملاري ائله برابر صَلمون داغينا چيخدي. اَلئنه بالتا گؤتوروب آغاجدان بئر بوداق کسدي و اونو چئيئنلرئنئن اوستونه قويوب يانينداکي خالقا بله ددي: "جَلد اولون، من نجه ادئرم، سئز ده اِله ادئن."</verse>
        <verse osisID='Judg.9.49'>بوتون خالق بئر بئر بوداقلاري کَسئب اَبئمِلِکئن داليسيجا گتدي و بوداقلاري قالانين اطرافيندا قويوب اود ووردو. شِکِم بورجونده‌کي آداملاردان مئنه قدر کئشي و آرواد يانيب اؤلدو.  </verse>
        <verse osisID='Judg.9.50'>
          اَبئمِلِک تِبِصه گتدي و اوراني موحاصئره ادئب آلدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.51'>شهرئن اورتاسيندا مؤحکم بئر بورج وار ائدي. بوتون شهر اهالئسي، کئشئلر و آروادلار بورجه قاچيب قاپيني ائچَرئدن باغلاديلار و بورجون دامينا چيخديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.52'>اَبئمِلِک گلئب بورجه هوجوم اتدي. بورجون قاپيسينا ياخينلاشدي کي، اورايا اود وورسون.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.53'>او واخت بئر آرواد دَيئرمانين اوست داشيني اَبئمِلِکئن باشينا توللاييب کَلّه‌سئني اَزدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.54'>اَبئمِلِک تِز سئلاح داشييان جاواني چاغيريب ددي: "چک قيلينجي، منی اؤلدور. قوي منئم باره‌مده دِمه‌سئنلر کي، اونو بئر آرواد اؤلدوردو.» جاوان قيلينجي ائله اونو ووردو و اَبئمِلِک اؤلدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.55'>ائسرايئللی‌لر گؤرنده کي اَبئمِلِک اؤلوب، هاميسي اؤز يرئنه قاييتديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.56'>بونونلا دا تاري اَبئمِلِکئن يتمئش قارداشيني اؤلدورمکله آتاسينا اتدئيي پئسلئيي اؤز باشينا گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.9.57'>تاري شِکِم اَهالئسئنئن ده بوتون پئسلئيئني اؤز باشلارينا گتئردي. يِروب‌بَعَلئن اوغلو يوتامين لعنتي اونلارين اوستونه دوشدو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.10'>
        <verse osisID='Judg.10.1'>
          اَبئمِلِکدن سونرا يئسّاکار قبئله‌سئندن دودو اوغلو پوآ اوغلو تولاع آدلي بئر آدام چيخدي کي، ائسرايئلي خئلاص اتسئن. او، اِفرايئمئن داغليق بؤلگه‌سئنده‌کي شامئرده ياشاييردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.10.2'>ائسرايئلده تولاع ائيئرمي اوچ ائل داورلئک ادندن سونرا اؤلدو و شامئرده دفن اولوندو.  </verse>
        <verse osisID='Judg.10.3'>
          بوندان سونرا گئلعادلي ياعئر چيخيب ائيئرمي ائکي ائل ائسرايئلده داورلئک اتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.10.4'>اونون اوتوز سيپايا مئنَن اوتوز اوغلو و اوغلانلارينين دا اوتوز شهري وار ائدي. گئلعاد بؤلگه‌سئنده اولان بو شهرلره بو گونه قدر خَوّوت‌ياعئر ديئلئر.</verse>
        <verse osisID='Judg.10.5'>ياعئر اؤلدو و قاموندا دفن اولوندو.  </verse>
        <verse osisID='Judg.10.6'>
          ائسرايئل اؤولادلاري گئنه ده ربّئن گؤزونده پئس اولان ائشلر گؤروب بَعَل و عَشتاروت بوتلرئنه، اَرام آللاهلارينا، صئدون آللاهلارينا، موآب آللاهلارينا، عَمّون اؤولادلارينين آللاهلارينا، فئلئسطلی‌لرئن آللاهلارينا پرستئش اتدئلر؛ ربّی آتديلار و اونا پرستئش اتمه‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.10.7'>بونا گؤره ده ربّئن قضبي ائسرايئللی‌لرئن ضئدّئنه آلوولاندي و اونلاري فئلئسطلی‌لره، و عَمّون اؤولادلارينا تسلئم اتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.10.8'>او ائل اونلار ائسرايئللی‌لري ذلئل ادئب اَزدئلر؛ اونلار اون سکّئز ائل اوردون چايينين او تاييندا گئلعادداکي اِمورلولار دئياريندا اولان بوتون ائسرايئل اؤولادلاريني ذلئل اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.10.9'>عَمّون اؤولادلاري اوردون چاييني کچئردئلر کي، حتّا يهودا، بِنيامئن، و اِفرايئم قبئله‌لري ائله ده دؤيوشسونلر. بونا گؤره ائسرايئللی‌لر بؤيوک بئر سيخينتي آلتيندا ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.10.10'/>
        <verse osisID='Judg.10.11'>
          رب ائسرايئل اؤولادلارينا ددي: "سئزي مئصئرلی‌لردن، اِمورلولاردان، عَمّون اؤولادلاريندان، و فئلئسطلی‌لردن من مگر قورتارماديم؟</verse>
        <verse osisID='Judg.10.12'>صئدونلولار، عَمالِقلی‌لر، ماعونلولار سئزي سيخيشديراندا دا منه فرياد اتدئنئز، سئزي اونلارين اَلئندن ده قورتارديم.</verse>
        <verse osisID='Judg.10.13'>آمّا سئز منی آتيب آيري آللاهلارا پرستئش اتدئنئز؛ بونا گؤره ده بئر داها سئزي قورتارماياجاغام.</verse>
        <verse osisID='Judg.10.14'>گدئن سِچدئيئنئز آللاهلارا فرياد ادئن؛ قوي اونلار سئزي بو عذابلي واختينيزدا قورتارسينلار."</verse>
        <verse osisID='Judg.10.15'>ائسرايئل اؤولادلاري ربّه ددئلر: "گوناه اتمئشئک. گؤزونده نه خوش گؤرونسه، اونو بئزه ات. آنجاق يالواريريق، بو گون بئزي قورتار."</verse>
        <verse osisID='Judg.10.16'>اونلار آرالاريندان ياد آللاهلاري آتديلار و ربّه پرستئش اتدئلر؛ رب ائسرايئللی‌لرئن بو عذابينا آرتيق دؤزه بئلمه‌دي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.10.17'>
          عَمّون اؤولادلاري چاغيريليب گئلعاددا اوردوگاه قوردولار. ائسرايئل اؤولادلاري دا ييغيليب مئصپادا اوردوگاه قوردولار.</verse>
        <verse osisID='Judg.10.18'>خالق و گئلعاد باشچيلاري بئربئرلرئنه ددئلر: "کئم عَمّون اؤولادلارينين ضئدّئنه دؤيوشه باشلاسا، او آدام بوتون گئلعاد اهالئسئنه رهبر اولاجاق."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.11'>
        <verse osisID='Judg.11.1'>
          گئلعادلي يئفتاخ ائگئد دؤيوشچو ائدي، لاکئن فاحئشه بئر آروادين اوغلو ائدي. اونون آتاسي گئلعاد ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.11.2'>گئلعادين آروادي اونا اوغوللار دوغدو؛ و بو آروادين اوغوللاري بؤيويَن زامان يئفتاخي قوووب اونا ددئلر: "آتاميزين اِوئندن سنه مئراث دوشمور، اونا گؤره کي، سن آيري آروادين اوغلوسان."</verse>
        <verse osisID='Judg.11.3'>يئفتاخ قارداشلارينين يانيندان قاچيب طوب دئياريندا ياشادي؛ يئفتاخين باشينا دَيَرسئز آداملار ييغيليب اونونلا دولانيرديلار.  </verse>
        <verse osisID='Judg.11.4'>
          بئر مودّتدن سونرا، عَمّون اؤولادلاري ائسرايئللی‌لرئن ضئدّئنه دؤيوشه چيخديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.11.5'>عَمّون اؤولادلاري ائسرايئللی‌لرئن ضئدّئنه چيخان زامان، گئلعاد آغساقّاللاري گتدئلر کي، يئفتاخي طوب دئياريندان گتئرسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.11.6'>اونلار يئفتاخا ددئلر: "گل بئزه سرکرده‌لئک ات کي، عَمّون اؤولادلارينين ضئدّئنه ووروشاق."</verse>
        <verse osisID='Judg.11.7'>يئفتاخ گئلعاد آغساقّاللارينا ددي: "مگر سئز مندن نئفرت ادئب آتامين اِوئندن منی قوومادينيز؟ بس ائندي نئيه چتئنلئيه دوشَنده، منئم يانيما گلئبسئنئز؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.11.8'>گئلعاد آغساقّاللاري يئفتاخا ددئلر: "سنئن يانينا اونا گؤره گلمئشئک کي، ائندي سن بئزئمله گدئب عَمّون اؤولادلارينين ضئدّئنه دؤيوشه‌سن و بوتون گئلعاد اهالئسئنه باشچي اولاسان."</verse>
        <verse osisID='Judg.11.9'>يئفتاخ گئلعاد آغساقّاللارينا ددي: "اگر منی آپاراسينيز کي، عَمّون اؤولادلارينين ضئدّئنه دؤيوشم و رب اونلاري منه تسلئم اده، آيا سئزئن باشچينيز اولاجاغام؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.11.10'>گئلعاد آغساقّاللاري يئفتاخا ددئلر: "سنئنله بئزئم آراميزدا قوي رب شاهئد اولسون! بئز حقئقتن سنئن سؤزونه عمل اده‌جيئک."</verse>
        <verse osisID='Judg.11.11'>يئفتاخ گئلعاد آغساقّاللاري ائله برابر گتدي و خالق دا اونو اؤزونه باشچي و سرکرده اتدي؛ يئفتاخ مئصپا‌دا، ربّئن حوضوروندا بوتون شرطلرئني ددی.  </verse>
        <verse osisID='Judg.11.12'>
          بوندان سونرا يئفتاخ عَمّون پادشاهينين يانينا قاصئدلر گؤندرئب ددي: "بئزئم آراميزدا نه اولوب کي، تورپاغيمدا منئمله ووروشماغا گلئبسن؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.11.13'>عَمّون اؤولادلارينين پادشاهي يئفتاخين قاصئدلرئنه ددي: "اونا گؤره کي، ائسرايئللی‌لر مئصئردن چيخان زامان، منئم تورپاقلاريمي اَرنوندان يَبّوق و اوردون چايلارينا قدر آليبلار. ائندي اونلاري منه دؤيوشسوز گری قايتارين."</verse>
        <verse osisID='Judg.11.14'>يئفتاخ گئنه ده عَمّون خالقينين پادشاهينين يانينا قاصئدلر گؤندردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.11.15'>قاصئدلر اونا ددئلر: "يئفتاخ بله ديئر: «ائسرايئللی‌لر نه موآب تورپاغيني آليبلار، نه ده عَمّون اؤولادلارينين تورپاغيني.</verse>
        <verse osisID='Judg.11.16'>چونکي ائسرايئللی‌لر مئصئردن چيخاندا، قيرميزي دهنزه قدر صحرادان کچئب قِدِشه گلدئلر،</verse>
        <verse osisID='Judg.11.17'>سونرا ائسرايئل اِدوم پادشاهينين يانينا قاصئدلر گؤندرئب بله دِمئشدي: ‹خاهئش ادئرئک تورپاغيندان کچمک اوچون بئزه ائجازه وره‌سن.› لاکئن اِدوم پادشاهي اونلارا قولاق آسمادي. موآب پادشاهينين يانينا دا آداملار گؤندردئلر، آمّا او دا راضي اولمادي. اونا گؤره ده ائسرايئللی‌لر قِدِشده قالديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.11.18'>سونرا ائسرايئللی‌لر صحرانين ائچئندن گتدئلر، اِدوملا موآب تورپاقلارينين اطرافيندان کچئب، موآب اؤلکه‌سئنئن شرق سمتئنه چاتديلار و اَرنون دره‌سئنئن او بئري طرفئنده دوشَرگه سالديلار. لاکئن موآبين سرحدئني کچمه‌دئلر، اونا گؤره کي، اَرنون موآبين سرحدي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.11.19'>ائسرايئللی‌لر اِمورلولارين پادشاهي، خِشبون پادشاهي سئخونون يانينا قاصئدلر گؤندرئب دِمئشدئلر: {خاهئش ادئرئک، اؤز اؤلکه‌مئزه چاتانا قدر ائجازه وره‌سن کي، سنئن تورپاغيندان کِچک.}</verse>
        <verse osisID='Judg.11.20'>آمّا سئخون ائسرايئللی‌لره اعتئبار اتمه‌دي کي، اونلارا اؤز تورپاغيندان کچمک يولو ورسئن؛ بوتون خالقيني ييغيب ياهِصادا اوردوگاه قوردو و ائسرايئللی‌لرله دؤيوشدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.11.21'>ائسرايئلئن تاريسي رب سئخون و اونون بوتون خالقيني ائسرايئللی‌لره تسلئم اتدي و اونلاري مغلوب اتدئلر؛ بلجه، ائسرايئللی‌لر او يرده ياشايان اِمورلولارين تورپاغينا مالئک اولدولار.</verse>
        <verse osisID='Judg.11.22'>ائسرايئللی‌لر بلجه اَرنوندان يَبّوق چايينا قدر، صحرادان اوردون چايينا قدر بوتون اِمورلولار تورپاقلارينا مالئک اولدولار.  </verse>
        <verse osisID='Judg.11.23'>
          ائندي کي، ائسرايئلئن تاريسي رب اؤز خالقي ائسرايئللی‌لرئن قاباغيندان اِمورلولاري قوووب، مگر سن بورايا صاحئب چيخاجاقسان؟</verse>
        <verse osisID='Judg.11.24'>مگر سن اؤز تارين کِموشون سنه وردئکلرئنه مالئک اولمازسان؟ بئز ده تاريميز ربّئن بوتون بئزه وردئکلرئني اؤزوموزه آلاجاغيق.</verse>
        <verse osisID='Judg.11.25'>ائندي سنئن موآب پادشاهي صئپّور اوغلو بالاقدان نه‌يئن ياخشيدير؟ گؤر او، ائسرايئلله هچ چکئشدي؟ و يا اونلارين ضئدّئنه هچ دؤيوشدو؟</verse>
        <verse osisID='Judg.11.26'>اوچ يوز ائل ائسرايئل خِشبونلا عَروعِرده، بونلارين اطراف قصبه‌لرئنده و اَرنون دره‌سي بويونجا يِرلَشَن بوتون شهرلرده ياشادي. نه اوچون بو مودّتده بو تورپاقلاري گری آلمادينيز؟</verse>
        <verse osisID='Judg.11.27'>من سنئن ضئدّئنه گوناه اتمه‌مئشم. آمّا سن منئم ضئدّئمه دؤيوشمکله منه پئسلئک ادئرسن؛ قوي حؤکم ادن رب بو گون ائسرايئل اؤولادلاري ائله عَمّون اؤولادلاري آراسيندا حؤکم اتسئن.»"</verse>
        <verse osisID='Judg.11.28'>لاکئن عَمّون پادشاهي، يئفتاخين اونا گؤندردئيي سؤزلره قولاق آسمادي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.11.29'>
          ربّئن روحو يئفتاخين اوستونه اِندي. او، گئلعاددان و مِنَسّه‌دن کچدي؛ سونرا گئلعادداکي مئصپا‌دن کچئب، عَمّون اؤولادلارينين اوستونه گتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.11.30'>يئفتاخ ربّه نذر ادئب ددي: "اگر عَمّون اؤولادلاريني حقئقتن منه تسلئم اده‌سن،</verse>
        <verse osisID='Judg.11.31'>او زامان عَمّون اؤولادلارينين دؤيوشوندن صاغ سالامات قاييداندا، اِوئمئن دروازاسيندان قاباغيما بئرئنجي نه چيخسا، ربّئن اولاجاق و اونو يانديرما قورباني اده‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Judg.11.32'>يئفتاخ عَمّون اؤولادلاري ائله دؤيوشه چيخدي. رب ده عَمّون اؤولادلاريني يئفتاخا تسلئم اتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.11.33'>عَمّون اؤولادلاريني عَروعِردن مئنّئته چاتانا قدر، ائيئرمي شهري، آبِل‌کِرامئمه قدر قتلي‌عام اتدي. بلجه اونلار ائسرايئللی‌لره موطئع اولدولار.  </verse>
        <verse osisID='Judg.11.34'>
          يئفتاخ مئصپا‌يا، اؤز اِوئنه قاييداندا، يئفتاخين قيزي دف چاليب اويناياراق اونون پئشوازينا چيخدي. بو اونون يگانه اؤولادي ائدي؛ اوندان باشقا نه اوغلو وار ائدي، نه ده قيزي.</verse>
        <verse osisID='Judg.11.35'>او، قيزيني گؤرنده پالتاريني جيريب ددي: "واي، قيزيم! بِلئمي اَيدئن، منی فلاکته قويدون! من ربّه نذر اتمئشم، آرتيق سؤزومدن دؤنه بئلمه‌رم."</verse>
        <verse osisID='Judg.11.36'>قيزي اونا ددي: "آتا، سن ربّه نذر ادئبسن. ائندي کي، رب دوشمنلرئندن، عَمّون اؤولادلاريندان سنئن اوچون قئصاص آليب، سؤز آغزيندان نجه چيخيب، منه اِلَجه ده ات."</verse>
        <verse osisID='Judg.11.37'>سونرا قيز آتاسينا ددي: "آنجاق بو آرزومو يرئنه يتئر؛ منه ائکي آي ائجازه ور، قوي رفئقه‌لرئمله داغلارا گدئب اؤز ناکام قيزليغيم اوچون آغلاييم."</verse>
        <verse osisID='Judg.11.38'>آتاسي اونا ددي: "گت." بلجه اونا ائکي آي ائجازه وردی. او دا رفئقه‌لري ائله برابر گدئب داغلاردا اؤز ناکام قيزليغينا آغلادي.</verse>
        <verse osisID='Judg.11.39'>ائکي آي کچندن سونرا، آتاسينين يانينا قاييتدي و آتاسي اونون باره‌سئنده اتدئيي نذري يرئنه يتئردي؛ قيزين هچ کئشي ائله رابئطه‌سي يوخ ائدي. بوندان سونرا ائسرايئلده بو بئر عادت اولدو</verse>
        <verse osisID='Judg.11.40'>کي، هر ائل ائسرايئل قيزلاري گدئب گئلعادلي يئفتاخين قيزي اوچون ائلده دؤرد گون ياس توتدولار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.12'>
        <verse osisID='Judg.12.1'>
          اِفرايئملی‌لر ييغيليب صافونا گتدئلر و يئفتاخا ددئلر: "سن نئيه عَمّون اؤولادلاري ائله دؤيوشه چيخدين، لاکئن بئزي اؤزونله گتمه‌يه چاغيرمادين؟ بونا گؤره بئز سنئن اِوئني سنئن باشينا يانديراجاغيق."</verse>
        <verse osisID='Judg.12.2'>يئفتاخ اونلارا ددي: "من و خالقيم عَمّون اؤولادلاري ائله آغير دؤيوشده اولان واخت سئزي کؤمَيه چاغيرديم، لاکئن سئز گلئب منی اونلارين اَلئندن قورتارمادينيز.</verse>
        <verse osisID='Judg.12.3'>من ده گؤردوم کي، سئز منی قورتارميرسينيز، حياتيمي خطره ساليب عَمّون اؤولادلاري ائله دؤيوشمَک اوچون او تايا کچدئم. و رب اونلاري منه تسلئم اتدي. نه اوچون بو گون منئمله داعوايا چيخيبسينيز؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.12.4'>سونرا يئفتاخ بوتون گئلعادلي‌لاري ييغيب اِفرايئملی‌لرله دؤيوشدو و گئلعادلي‌لار اِفرايئملی‌لره شئکست وردئلر، چونکي اِفرايئملی‌لر بله دِمئشدئلر: "ای اِفرايئمله مِنَسّه آراسيندا ياشايان گئلعادلي‌لار، سئز اِفرايئمدن قاچان فَرارئلرسئنئز!"</verse>
        <verse osisID='Judg.12.5'>گئلعادلي‌لار اِفرايئمئن موقابئلئنده‌کي اوردون چايينين کچئدلرئني توتدولار. اگر قاچيب قورتولماق ائسته‌يَن اِفرايئملی‌لردن بئري گلئب "قوي چايي کچئم" دِسَيدي، گئلعادلي‌لار اوندان سوروشارديلار: "آيا اِفرايئملي‌سن؟" اگر او "خير" دِسَيدي،</verse>
        <verse osisID='Judg.12.6'>او زامان اونا دئيَردئلر: "بئر «شئبّولِت» دِه گؤرک" او دا کلمه‌ني دوغرو دئيه بئلمه‌يئب "سئبّولِت" دئيردي. او واخت گئلعادلي‌لار اونو توتوب اوردون چايينين کچئدلرئنده اؤلدورَردئلر. او واخت اِفرايئملی‌لردن قيرخ ائکي مئن نفر قيريلدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.12.7'/>
        <verse osisID='Judg.12.8'>
          اوندان سونرا بِيت‌لِخِملي ائبصان ائسرايئلده داورلئک اتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.12.9'>اونون اوتوز اوغلو و اوتوز قيزي وار ائدي. قيزلاريني آيري طايفالارا اَره ورمئش، اوغوللارينا دا آيري طايفالاردان اوتوز گلئن گتئرمئشدي. ائبصان ائسرايئلده يدّي ائل داورلئک اتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.12.10'>سونرا ائبصان اؤلدو و بِيت‌لِخِمده دفن اولوندو.  </verse>
        <verse osisID='Judg.12.11'>
          اوندان سونرا زِبولونلو ائلون اون ائل ائسرايئلده داورلئک اتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.12.12'>زِبولونلو ائلون دا اؤلدو و زِبولون تورپاغيندا، اَيّالوندا دفن اولوندو.  </verse>
        <verse osisID='Judg.12.13'>
          اوندان سونرا پئرعاتونلو خئلّل اوغلو عَبدون ائسرايئلده داورلئک اتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.12.14'>اونون قيرخ اوغلو و اوتوز نوه‌سي وار ائدي کي، يتمئش اِششه‌يه مئنَردئلر؛ او، سکّئز ائل ائسرايئلده داورلئک اتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.12.15'>پئرعاتونلو خئلّل اوغلو عَبدون دا اؤلدو و عَمالِقلی‌لرئن داغليق بؤلگه‌سئنده‌کي اِفرايئم تورپاغيندا، پئرعاتوندا دفن اولوندو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.13'>
        <verse osisID='Judg.13.1'/>
        <verse osisID='Judg.13.2'>
          دان قبئله‌سئندن مانواَخ آدلي صورعالي بئر آدام وار ائدي؛ اونون آروادي سونسوز ائدي و اوشاغي اولموردو.</verse>
        <verse osisID='Judg.13.3'>ربّئن مَله‌يي بو آروادا گؤرونوب ددي: "باخ، ائندي سن سونسوزسان، دوغمورسان، آمّا بويلو اولوب بئر اوغلان دوغاجاقسان.</verse>
        <verse osisID='Judg.13.4'>ائندي دئقّتلي اول کي، شراب، و کِفلَندئرن ائچکئلر ائچمَيه‌سن، دئلئنه ده هچ بئر ناپاک شي دَيمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Judg.13.5'>اونا گؤره کي، سن بويلو اولوب بئر اوغول دوغاجاقسان. اونون باشينا اولگوج دَيمه‌مَلي‌دئر. چونکي اوشاق آنا بطنئندن تارييا نذئره‌دئر  او، ائسرايئلي فئلئسطلی‌لرئن اَلئندن قورتارماغا باشلاياجاق."  </verse>
        <verse osisID='Judg.13.6'>
          آرواد گدئب اَرئنه بله ددي: "منئم يانيما بئر تاري آدامي گلمئشدي. او، تارينين مَله‌يي گؤرونوشونده چوخ زَهملي ائدي. بونا گؤره ده اونون هارادان گلدئيئني سوروشماديم. منه آديني دا بئلدئرمه‌دي.</verse>
        <verse osisID='Judg.13.7'>لاکئن منه ددي: «باخ، سن بويلو اولوب بئر اوغول دوغاجاقسان. شراب، و آيري کِفلَندئرن ائچکئلر ائچمه. دئلئنه ده هچ بئر ناپاک شي دَيمه‌سئن، چونکي اوشاق آنا بطنئندن، اؤلَن گونونه قدر تارينين نذئره‌سي اولاجاق.»"  </verse>
        <verse osisID='Judg.13.8'>
          مانواَخ ربّه يالواريب ددي: "يارب، يالواريرام، گؤندردئيئن تاري آدامي قوي يانيميزا گئنه گلسئن و دوغولاجاق اوشاق باره‌ده نه اده‌جيئمئزي بئزه اؤيرتسئن."</verse>
        <verse osisID='Judg.13.9'>تاري مانواَخئن سَسئني اشئتدي؛ آرواد، چؤلده اوتوراندا، تارينين مَله‌يي گئنه اونون يانينا گلدي. لاکئن آروادين اَري مانواَخ اونون يانيندا ديئلدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.13.10'>آرواد جَلد قاچيب اَرئنه خبر وردی: "باخ، کچن گون يانيما گلن او آدام گئنه منه گؤروندو."</verse>
        <verse osisID='Judg.13.11'>مانواَخ دوروب آروادينين داليسيجا گتدي. او آدامين يانينا گلئب سوروشدو: "بو آروادلا صؤحبت ادن آدام سنسن؟" او ددي: "منم."</verse>
        <verse osisID='Judg.13.12'>مانواَخ ددي: "سنئن سؤزلرئن يرئنه يِتئشَنده، اوشاغين حيات طرزي و ائشي نه اولاجاق؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.13.13'>ربّئن مَله‌يي مانواَخه ددي: "قوي آروادين اونا تاپشيرديغيم شيلردن اؤزونو قوروسون.</verse>
        <verse osisID='Judg.13.14'>تَنَکدن عمله گلن شيلردن هچ نه يِمه‌سئن. شراب، و کِفلَندئرن هچ ائچکي ائچمه‌سئن، دئلئنه ده هچ بئر ناپاک شي دَيمه‌سئن؛ قوي او، اونا امر اتدئيئم هر شيي رئعايت اتسئن."  </verse>
        <verse osisID='Judg.13.15'>
          مانواَخ ربّئن مَله‌يئنه ددي: "خاهئش ادئرم، بئر آياق ساخلا، سنئن اوچون بئر کچي بالاسي کسئب يمک حاضيرلاياق."</verse>
        <verse osisID='Judg.13.16'>ربّئن مَله‌يي مانواَخه ددي: "منی بورادا ساخلاياسان دا، سنئن خوره‌يئندن يِمه‌رم. لاکئن اگر يانديرما قورباني حاضيرلاييرسان، اونو ربّه تقدئم ات." چونکي مانواَخ بئلمئردي کي، بو، ربّئن مَله‌يي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Judg.13.17'>مانواَخ ربّئن مَله‌يئنه ددي: "سنئن آدين ندئر کي، سؤزلرئن يرئنه يِتئشَنده سني شَرَفلَندئرک؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.13.18'>ربّئن مَله‌يي اونا ددي: "نئيه آديمي سوروشوب اونو اعجازلي گؤرورسن؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.13.19'>مانواَخ کچي بالاسي و تاخيل تقدئمئني گؤتوروب قايا اوستونده ربّه تقدئم اتدي. ملک ده مانواَخله آروادينين گؤزو قاباغيندا عجايئب ائشلر گؤردو.</verse>
        <verse osisID='Judg.13.20'>قوربانگاهين اوستوندن آلوو گؤيه قالخاندا، ربّئن مَله‌يي ده قوربانگاهين آلوو ائچئنده گؤيه قالخدي. مانواَخله آروادي بونو گؤرنده ائکئسي ده اوزو اوسته يره دوشدولر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.13.21'>
          ربّئن مَله‌يي بوندان سونرا مانواَخله آروادينا بئر داها گؤرونمه‌دي. مانواَخ او زامان بئلدي کي، او، ربّئن مَله‌يي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.13.22'>مانواَخ آروادينا ددي: "بئز حتمن اؤله‌جيئک، چونکي تاريني گؤرموشوک."</verse>
        <verse osisID='Judg.13.23'>آروادي اونا ددي: "اگر رب ائسته‌سيدي کی، بئزي اؤلدورسون، بئزدن يانديرما قورباني و تاخيل تقدئمي قبول اتمَزدي. بو شيلري بئزه گؤرسدمَزدي، ائندي اشئتدئکلرئمئزي ده دِمَزدي."</verse>
        <verse osisID='Judg.13.24'>بِلَجه، آرواد بئر اوغول دوغدو و آديني شَمشون قويدو؛ اوشاق بؤيودو و رب اونا برکت وردی.</verse>
        <verse osisID='Judg.13.25'>ربّئن روحي مَخَنِداندان، صورعا ائله اِشتاول آراسيندا، اونو قالديرماغا باشلادي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.14'>
        <verse osisID='Judg.14.1'>
          بئر گون شَمشون تئمنايا گتدي و تئمنادا فئلئسطلي قيزلاريندان بئر آرواد گؤردو.</verse>
        <verse osisID='Judg.14.2'>او، آتا-آناسينين يانينا قاييديب ددي: "تئمنادا فئلئسطلي قيزلارينين آراسيندا بئر آرواد گؤرموشم، گدئن، اونو منئم اوچون آرواد آلين."</verse>
        <verse osisID='Judg.14.3'>آتاسي ائله آناسي اونا ددئلر: "مگر قوحوملارينين قيزلاري آراسيندا، بوتون اؤز خالقيميز آراسيندا بئر آرواد يوخدور کي، گدئب اؤزونه ختنه‌سئز فئلئسطلی‌لردن آرواد آليرسان؟" شَمشون آتاسينا ددي: "منئم اوچون اونو آل، چونکي گؤزومه او خوش گؤرونور."</verse>
        <verse osisID='Judg.14.4'>آتا و آناسي بئلمئردي کي، بو ائستَک ربدندئر. اونا گؤره کي، رب فئلئسطلی‌لرئن ضئدّئنه بئر فورصت آختاريردي. او واخت فئلئسطلی‌لر ائسرايئللی‌لرئن اوستونده حؤکمرانليق ادئردئلر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.14.5'>
          شَمشون آتا و آناسي ائله بئرلئکده تئمنايا گتدي. اونلار تئمنانين اوزوم باغلارينا چاتاندا، قَفلَتَن جاوان بئر آصلان نعره چکه‌رک اونون قاباغينا چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.14.6'>ربّئن روحو شَمشونون اوستونه قودرتلي بئر شکئلده اِندي، اله کي، جاوان آصلاني بئر کچي بالاسي کئمي اَلي يالين پارچالادي. لاکئن نه اتدئيئني آتا-آناسينا بئلدئرمه‌دي.</verse>
        <verse osisID='Judg.14.7'>سونرا گدئب آروادلا صؤحبت اتدي؛ آرواد شَمشونون گؤزونه خوش گؤروندو.  </verse>
        <verse osisID='Judg.14.8'>
          بئر مودّت کچندن سونرا، شَمشون آروادي آلماق مقصدي ائله گری قاييتدي. آصلانين لِشئنه باخماق اوچون، او، اؤز يولوندان دؤندو. گؤردو کي، آصلانين لِشئنئن اوستونده آري سوروسو ائله بال وار.</verse>
        <verse osisID='Judg.14.9'>او، اوووجلاريندا بالدان گؤتوروب يئيه-يئيه گتدي. آتا آناسينين يانينا گلدئکده بالين بئر آزيني اونلارا دا وردی، لاکئن اونلارا بئلدئرمه‌دي کي، بالي آصلانين لِشئنئن اوستوندن گؤتوروب.  </verse>
        <verse osisID='Judg.14.10'>
          سونرا آتاسي آروادين اِوئنه گتدي؛ و شَمشون اورادا ضئيافت قوردو، چونکي او زامانلار جاوانلار بله اِدَردئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.14.11'>اونو گؤرن خالق، موشايئعت اوچون اونا اوتوز نفر صاغدوش-سولدوش سچدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.14.12'>شَمشون اونلارا ددي: "قويون سئزه بئر تاپماجا دِيئم. اگر ضئيافتئن يدّئنجی گونونه قدر آچماسيني منه دئيه‌سئنئز، من سئزه اوتوز کتان پالتار و اوتوز بايرام لئباسي وره‌رم.</verse>
        <verse osisID='Judg.14.13'>يوخ، اگر تاپماجانين آچماسيني منه دئيه بئلمَيه‌سئنئز، اوندا سئز منه اوتوز کتان پالتار و اوتوز بايرام لئباسي ورمَلي‌سئنئز." اونا ددئلر: "تاپماجاني دِه، بئر اونا قولاق آساق."</verse>
        <verse osisID='Judg.14.14'>شَمشون اونلارا ددی:  "يئيَندن بئر يِمه‌لي شي چيخدي،گوجلودن بئر شئرئن شي چيخدي."  اوچ گون عرضئنده اونلار تاپماجاني تاپا بئلمه‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.14.15'>دؤردونجو گون شَمشونون آروادينا ددئلر: "اَرئني توولا کي، بئزه بو تاپماجانين جاوابيني دسئن، يوخسا سنئن ده، آتانين دا اِوئني يانديراريق. مگر سئز بئزي بورايا سويماغا چاغيريبسينيز؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.14.16'>شَمشونون آروادي اونون قاباغيندا آغلاييب ددي: "سنئن مندن زَهلَن گدئر، منی سِومئرسن؛ خالقيمين اوغوللارينا تاپماجا ديئبسن، آمّا جاوابيني منه آچماييبسان." شَمشون اونا ددي: "باخ، هچ آتا-آناما دا بو تاپماجانين جاوابيني آچماميشام. سنه آچيم؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.14.17'>يدّي گون ضئيافت عرضئنده آرواد اونون قاباغيندا آغلادي. يدّئنجی گون شَمشون تاپماجانين آچماسيني آروادينا ددی، چونکي آرواد اونو جانا گتئرمئشدي. آرواد دا گدئب تاپماجانين جاوابيني اؤز خالقينا ددی.</verse>
        <verse osisID='Judg.14.18'>شهرئن آداملاري يدّئنجی گون، گون باتمادان شَمشونا ددئلر:  "بالدان شئرئني مگر وار؟آصلاندان گوجلوسو مگر وار؟"  شَمشون اونلارا ددي: "اگر منئم دئشي ائنَکئمله جوت سورمه‌سَيدئنئز، تاپماجامي تاپا بئلمزدئنئز."</verse>
        <verse osisID='Judg.14.19'>بوندان سونرا ربّئن روحو قودرتلي بئر شکئلده اونون اوستونه اِندي. شَمشون اَشقِلونا گدئب اوراداکي‌لاردان اوتوز نفري اؤلدوردو و اونلارين ماللاريني تالان ادئب، تاپماجانين آچماسيني دئيَنلره بايرام لئباسي وردی. سونرا او، آلوولو قضبله آتاسينين اِوئنه گتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.14.20'>آمّا شَمشونون آرواديني شَمشونون صاغدوشلاريندان بئرئنه وردئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.15'>
        <verse osisID='Judg.15.1'>
          بئر مودّت کچندن سونرا، بوغدا بئچئني مؤوسومونده، شَمشون بئر کچي بالاسي گؤتوروب، آروادينا باش چکمه‌يه گتدي و ددي: "ائسته‌يئرم آرواديمين يانينا، اونون اوتاغينا گئرئم.» لاکئن آروادين آتاسي قويمادي کی، شَمشون گئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Judg.15.2'>قيزين آتاسي ددي: "اِله بئلدئم کي، سنئن اوندان، حقئقتن، زَهلَن گدئر، اونا گؤره ده آرواديني سنئن صاغدوشونا اَره وردئم. باخ، مگر کئچئک باجيسي اوندان گؤزل ديئل؟ خاهئش ادئرم، قوي اونون يرئنه، بو سنئن اولسون."</verse>
        <verse osisID='Judg.15.3'>شَمشون اونلارا ددي: "بو دفه فئلئسطلی‌لره پئسلئک اِتسَم، هچ تقصئرکار اولمارام."</verse>
        <verse osisID='Judg.15.4'>شَمشون گدئب اوچ يوز چاقّال توتدو و مشعل‌لر گؤتوردو. چاقّاللاري جوت-جوت قويروق-قويروغا باغلادي و قويروقلارين آراسينا بئر مشعل قويدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.15.5'>مشعل‌لري يانديريب، چاقّاللاري فئلئسطلی‌لرئن اَکئنلرئنه بوراخدي و بونونلا دا تاخيل دَرزلرئنه، اَکئنلره، اوزوملوکلره، زيتونلوقلارا اود ووردو.  </verse>
        <verse osisID='Judg.15.6'>
          فئلئسطلی‌لر بئربئرئندن سوروشدولار: "گؤره‌سن بونو کئم ادئب؟" ددئلر: «بونو تئمنالينين کوره‌کَني شَمشون ادئب، چونکي قايين‌آتاسي گؤتوروب اونون آرواديني صاغدوشونا اَره ورئب." فئلئسطلی‌لر چيخيب او آروادلا آتاسينا اود ووروب يانديرديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.15.7'>شَمشون اونلارا ددي: "ائندي کي سئز بله اتدئنئز، سئزدن قئصاصيمي آلماميش اَل چکمه‌يه‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Judg.15.8'>شَمشون اونلارا آمانسيزجا هوجوم ادئب، اونلاردان بئر چوخونو قيردي؛ و گدئب اِيتام قاياسينين ماغاراسيندا قالدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.15.9'>
          فئلئسطلی‌لر چيخيب يهودادا اوردوگاه قوردولار و لِخئده ياييلديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.15.10'>يهودا آداملاري ددئلر: "نه اوچون بئزئم ضئدّئمئزه چيخيبسينيز؟» اونلار ددئلر: "بئز گلمئشئک کي، شَمشونون اَل-قولونو باغلاياق و بئزئم باشيميزا گتئردئيئني، اونون باشينا گتئرک."</verse>
        <verse osisID='Judg.15.11'>يهودادان اوچ مئن نفر اِيتام قاياسينين ماغاراسينا گدئب شَمشونا ددئلر: "بئلمئرسن فئلئسطلی‌لر بئزئم اوستوموزده داوردئر؟ بو نه ائشدئر کي، باشيميزا گتئردئن؟" شَمشون اونلارا ددي: "اونلارين منه نه اتدئکلرئني باشلارينا گتئرمئشم."</verse>
        <verse osisID='Judg.15.12'>يهودالي‌لار اونا ددئلر: "بئز گلمئشئک کي، سنئن اَل-قولونو باغلاييب فئلئسطلی‌لره تسلئم ادک.» شَمشون اونلارا ددي: "آند ائچئن کي، سئز اؤزونوز منی اؤلدورمه‌يه‌جکسئنئز."</verse>
        <verse osisID='Judg.15.13'>يهودالي‌لار اونا ددئلر: "يوخ، بئز آنجاق سني مؤحکم باغلاييب اونلارا تسلئم اده‌جيئک، لاکئن سني اصلا اؤلدورميه‌جيئک." سونرا اونو ائکي تزه ائپله ساريديلار و قايادان چيخارتديلار.  </verse>
        <verse osisID='Judg.15.14'>
          شَمشون لِخئدن گلنده، فئلئسطلی‌لر اونو باغيرا-باغيرا پئشواز اتدئلر. اله او آندا ربّئن روحو قودرتلي بئر شکئلده شَمشونون اوستونه اِندي. قوللارينا باغلانان ائپ آليشيب يانان کتان کئمي قيريليب يره تؤکولدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.15.15'>شَمشون يرده تزه اؤلموش بئر اِششه‌يئن چنه سومويونو تاپدي. اَل آتيب سومويو گؤتورودو و اونونلا مئن نفر کئشئني قيردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.15.16'>سونرا شَمشون ددی:  "اِششه‌يئن چنه سومويو ائله قالاق اوستونه قالاق ياراتديم.اِششه‌يئن چنه سومويو ائله مئن نفري قيرديم." </verse>
        <verse osisID='Judg.15.17'>
          شَمشون بو سؤزلري ديئب قورتاراندان سونرا، اِششه‌يئن چنه سومويونو توللادي. اونا گؤره ده او يِره رامَت‌لِخي ديئلئر.</verse>
        <verse osisID='Judg.15.18'>بوندان سونرا شَمشون چوخ سوسوزلادي و ربّه فرياد ادئب ددي: "سن قولونا بو بؤيوک قَلَبه‌ني وردئن، آمّا ائندي مگر من سوسوزلوقدان اؤلوب، ختنه‌سئزلرئن اَلئنه دوشه‌جيم؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.15.19'>او واخت تاري لِخئده چوخور ياريب سو آخيتدي. شَمشون سو ائچدئکده قووّتي دؤنوب جاني تزه‌لَندي. بونا گؤره بو چشمه‌‌نئن آديني عِين‌حَقّوره قويدو کي، بو گونه قدر لِخئده‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Judg.15.20'>فئلئسطلی‌لرئن دؤورونده، شَمشون ائسرايئلده ائيئرمي ائل داورلئک اتدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.16'>
        <verse osisID='Judg.16.1'>
          شَمشون غَزّه‌يه گتدي و اورادا بئر فاحئشه گؤروب اِوئنه گئردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.16.2'>غَزّه‌لئلره خبر چاتدي کي، شَمشون بورايا گلئب. غَزّه‌لئلر اِوي موحاصئره‌يه آلديلار، بوتون گجه‌ني شهرئن دروازاسيندا کمئنده دوروب اونو گؤزله‌دئلر. بوتون گجه‌ني ساکئت دوروب ديئردئلر: "قوي سحر ائشيغينا قدر گؤزله‌يَک، سونرا اونو اؤلدوره‌رئک."</verse>
        <verse osisID='Judg.16.3'>شَمشون گجه‌ياريسينا قدر ياتدي، سونرا آياغا قالخيب گلدي، شهر دروازاسينين هر ائکي دئره‌يئندن توتوب چفته قاريشيق دروازاني چئينئنه قويدو و خِبرونون موقابئلئنده‌کي داغين تپه‌سئنه چيخارتدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.16.4'>
          بوندان بئر قدر سونرا، شَمشون سورِق دره‌سئنده دَلئله آدلي بئر آروادا وورولدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.16.5'>فئلئسطلی‌لرئن آغالاري او آروادين يانينا گلئب ددئلر: "شَمشونو دئله توتوب اؤيرَن، گؤر اوندا بو قدر گوج هاراداندير؟ نجه اونا زور گلئب باغلايا بئله‌رئک؟ ذلئل اده بئله‌رئک؟ بوندان اؤتري هَره‌مئز سنه مئن يوز شِکِل گوموش وره‌رئک."  </verse>
        <verse osisID='Judg.16.6'>
          بلجه دَلئله شَمشونا ددي: "خاهئش ادئرم، منه دِه گؤروم سنده‌کي بو بؤيوک قودرت هارادان گلئر؟ سني نجه باغلاييب گوجدن سالماق اولار؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.16.7'>شَمشون اونا ددي: "اگر منی قوروماميش يدّي تزه ائپله کي، اوندان کامان يايي دوزَلدئرلر، باغلاسالار، او زامان گوجدن دوشوب عادي آدام کئمي اولارام."</verse>
        <verse osisID='Judg.16.8'>فئلئسطلی‌لرئن آغالاري آروادين يانينا قورومامئش يدّي تزه ائپ گتئردئلر و دَلئله بونلارلا شَمشونو باغلادي.</verse>
        <verse osisID='Judg.16.9'>ائچ اوتاقدا آروادين کمئنده دوران آداملاري وار ائدي. آرواد شَمشونا ددي: "فئلئسطلی‌لر سنئن اوستونه گلدئلر، شَمشون!" لاکئن شَمشون قوللارينداکي ائپلري اودا توخونوب قيريلان کتان لئفي کئمي قيردي و گوجونون سئرّي بئلئنمه‌دي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.16.10'>
          دَلئله شَمشونا ددي: "باخ، منی لاغا قويوب يالان ددئن؛ خاهئش ادئرم، منه دِه گؤروم سني نجه باغلاماق اولار؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.16.11'>شَمشون ددي: "اگر هچ ائشلَدئلمه‌مئش تزه ائپلرله منی ياخشيجا باغلاسالار، او زامان گوجدن دوشوب عادي بئر آدام کئمي اولارام."</verse>
        <verse osisID='Judg.16.12'>دَلئله تزه ائپلر گؤتوردو و اونلارلا شَمشونو باغلاييب ددي: "فئلئسطلی‌لر سنئن اوستونه گلدئلر، شَمشون!" کمئنده دورانلار ائچ اوتاقدا قالميشديلار. او آمّا قوللارينداکي ائپلرئن ساريغيني ساپ کئمي قيردي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.16.13'>
          دَلئله شَمشونا ددي: "بَسدئر، ائندئيه قدر منی لاغا قويوب يالان ددئن. ائندي دِه گؤروم، سني نجه باغلاماق اولار؟" شَمشون ددي: "اگر ساچيمين يدّي حؤرويونو توخوجو دَزگاهينداکي پارچا ائله توخوياسان."</verse>
        <verse osisID='Judg.16.14'>شَمشون ياتارکَن، دَلئله اونون ساچينين يدّي حؤرويونو پايايا بَرکئتدي و اونو سَسله‌دي: "فئلئسطلی‌لر سنئن اوستونه گلدئلر، شَمشون!" آمّا او يوخودان اويانيب، توخوجو دَزگاهينين پاياسيني پارچا ائله قوپارتدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.16.15'>
          او واخت دَلئله ددي: "نجه منه «سني سِوئرَم» ديئرسن، حال بو کي، اوره‌يئن منده ديئل؟ اوچ دفه‌دئر کي، منی لاغا قويورسان و بؤيوک قودرتئنئن هارادان اولدوغونو منه بئلدئرمئرسن."</verse>
        <verse osisID='Judg.16.16'>آرواد بو سؤزلرله هر گون اونو زورا قويوب باش‌آغري ورئردي، اِله کي، جاني بوغازينا ييغيلدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.16.17'>اونا گؤره ده اوره‌يئنئن سئرّئني آروادا آچدي: "منئم باشيما اولگوج اصلا دَيمه‌يئب، چونکي من آنا بَطنئندن تارينين نذئره‌سئيَم. اگر باشيم قيرخيلسا، او زامان بو قودرت مندن چيخار و گوجدن دوشوب عادي بئر آدام کئمي اولارام."  </verse>
        <verse osisID='Judg.16.18'>
          دَلئله او زامان کي، گؤردو شَمشون اوره‌يئنئن سئرّئني اونا آچيب، فئلئسطلی‌لرئن آغالارينا خبر گؤندرئب اونلاري چاغيردي و ددي: "بو دفه ده بورايا گلئن، چونکي او، اوره‌يئنده‌کي سئرّي منه آچدي." فئلئسطلی‌لرئن آغالاري اؤزلري ائله گوموش گؤتوروب دَلئله‌نئن يانينا گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.16.19'>دَلئله دئزلري اوستونده شَمشونو يوخويا وردی. سونرا آدام چاغيريب اونون ساچينين يدّي حؤرويونو قيرخديردي و بونونلا اونو ذلئل اتدي، و گوجدن دوشدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.16.20'>دَلئله ددي: "فئلئسطلی‌لر سنئن اوستونه گلدئلر، شَمشون!" شَمشون يوخودان اويانيب ددي: "آيري واختلاردا اولدوغو کئمي، بو دفه ده سئلکه‌لَنئب اؤزومو آزاد اده‌رم." لاکئن بئلمئردي کي، رب اوندان آيريليب.</verse>
        <verse osisID='Judg.16.21'>فئلئسطلی‌لر اونو ياخالاييب گؤزلرئني چيخارتديلار؛ اونو غَزّه‌يه گتئرئب بورونج زنجئرلرله باغلاديلار. او، زئنداندا دَيئرمان داشي چکئردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.16.22'>لاکئن شَمشونون قيرخيلميش ساچي تزه‌دن بئتمه‌يه باشلادي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.16.23'>
          فئلئسطلی‌لرئن آغالاري ييغيلديلار کی، اؤز آللاهلاري داگونا بؤيوک بئر قوربان تقدئمي اوچون شَنلئک اتسئنلر، چونکي ددئلر: "تاريميز دوشمنئمئز شَمشونو بئزه تسلئم ادئب."</verse>
        <verse osisID='Judg.16.24'>خالق شَمشونو گؤرنده اؤز آللاهلارينا حمد ادئب ددئلر: "اؤلکه‌مئزه زئيان ووروب بئزدن بئر چوخلاريني اؤلدورَن دوشمنئمئزي بئزه اؤز آللاهيميز تسلئم ادئب."</verse>
        <verse osisID='Judg.16.25'>اونلارين کِفي کؤکه‌لَنده ددئلر: "شَمشونو بورايا گتئرئن، قوي باشيميزي قال اِله‌سئن." اونلار شَمشونو زئنداندان چاغيرتديرديلار و شَمشون اونلارين باشيني قال اِله‌دي. اونو سوتونلارين آراسيندا دايانديرديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.16.26'>شَمشون اَلئندن توتان اوغلانا ددي: "قوي معبدئن داميني ساخلايان سوتونلارا توخونوم و اونلارا سؤيکه‌نئم."</verse>
        <verse osisID='Judg.16.27'>معبد کئشي و آروادلارلا دولو ائدي. فئلئسطلی‌لرئن بوتون آغالاري دا اورادا ائدئلر. شَمشونون قال اِله‌دئيئنه تاماشا ادن اوچ مئنه قدر کئشي و آرواد دا دامين اوستونده ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.16.28'>
          او واخت شَمشون ربّه فرياد ادئب ددي: "ای پروردئگار رَب، يالواريرام، منی يادا سال. يالواريرام سنه ای تاري، منه آنجاق بو دفه‌لئک قودرت ور کي، بو فئلئسطلی‌لردن ائکي گؤزوم اوچون بئر قئصاص آليم."</verse>
        <verse osisID='Judg.16.29'>شَمشون اَللرئني معبدئن داميني ساخلايان ائکي اورتا سوتونا اوزاتدي. صاغ اَلي ائله بئر سوتوندان، سول اَلي ائله ده او بئري سوتوندان ياپيشدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.16.30'>شَمشون ددي: "قوي من ده فئلئسطلی‌لرله اؤلوم!" سونرا وار گوجو ائله اَيئلئب سوتونلاري ائتَله‌دي و معبدئن داميني اوراداکي بوتون آغالارين و خالقين اوستونه ييخدي. بلجه، شَمشون اؤلَنده حياتي بويو اؤلدوردويو آداملاردان داها چوخ آدام قيردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.16.31'>اونون قارداشلاري، آتاسينين بوتون اِو اهلي گلدئلر و شَمشونون مِيئتئني اورادان چيخارديب آپارديلار. اونو صورعا ائله اِشتاول آراسيندا، آتاسي مانواَخئن مقبره‌سئنده دفن اتدئلر. بلجه شَمشون ائسرايئلده ائيئرمي ائل داورلئک اتدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.17'>
        <verse osisID='Judg.17.1'>
          اِفرايئمئن داغليق بؤلگه‌سئندن اولان مئکا آدلي بئر آدام وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.17.2'>او، آناسينا بله ددي: "سندن اوغورلانان مئن يوز شِکِل  گوموشدن اؤتري کي، لعنت اتدئن و من ده اشئتدئم، باخ، او گوموش منده‌دئر، اونو من گؤتورموشم." آناسي اونا ددي: "اوغلوم، قوي رب سنه برکت ورسئن."</verse>
        <verse osisID='Judg.17.3'>او، مئن يوز شِکِل گوموشو آناسينا قايتاردي. آناسي اونا ددي: "بو گوموشون هاميسيني رب اوچون وقف ادئرم. قوي اوغلوم اوندان بئر اويما و بئر تؤکمه بوت دوزلتسئن. بونون اوچون ده ائندي بو گوموشو سنه قايتاريرام."</verse>
        <verse osisID='Judg.17.4'>گوموشو آناسينا گری قايتارارکَن، آناسي ائکي يوز شِکِل گوموش گؤتوروب زرگره وردی. اوندان بئر اويما و بئر تؤکمه بوت دوزلتدئردي. بو بوتلري مئکانين اِوئنه قويدولار.</verse>
        <verse osisID='Judg.17.5'>مئکانين عئبادتگاهي وار ائدي. او بئر اِفود و اِو بوتلري دوزَلدئب اوغوللاريندان بئرئني اؤزونه کاهئن تعيئن اتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.17.6'>او گونلرده ائسرايئلده پادشاه يوخ ائدي؛ هَره اؤز گؤزونده دوغرو گؤرونَن ائشي ادئردي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.17.7'>
          جاوان لاوئلي وار ائدي کي، يهودانين بِيت‌لِخِم شهرئندن اولان بئر يهودالي عايئله‌نئن يانيندا ياشاييردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.17.8'>همئن آدام ياشاماغا بئر يِر تاپماق اوچون يهودانين بِيت‌لِخِم شهرئندن چيخدي. سفره چيخارکَن، اِفرايئمئن داغليق بؤلگه‌سئنه، مئکانين اِوئنه گلدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.17.9'>مئکا اونا ددي: "هارادان گلئرسن؟" او، مئکايا ددي: "من يهودانين بِيت‌لِخِم شهرئندن گلن بئر لاوئلي‌يَم، ياشاماق اوچون بئر يِر آختاريرام."</verse>
        <verse osisID='Judg.17.10'>مئکا اونا ددي: "منئمله قال، منه آتا و کاهئن اول. من ده سنه ائلده اون شِکِل گوموش، بئر دست پالتار و يِمه‌يئني وره‌رم." لاوئلي اونونلا گتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.17.11'>او، مئکا ائله قالماغا راضي اولدو و بو جاوان اونا بئر اوغول کئمي اولدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.17.12'>مئکا لاوئلئني اؤزونه کاهئن تعيئن اتدي و بو جاوان اونون اِوئنده ياشادي.</verse>
        <verse osisID='Judg.17.13'>سونرا مئکا ددي: "ائندي بئلئرم کي، رب منه ياخشيليق اده‌جک، چونکي بئر لاوئلي کاهئنئم وار."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.18'>
        <verse osisID='Judg.18.1'>
          او گونلرده ائسرايئلده پادشاه يوخ ائدي. اِله همئن گونلرده دان قبئله‌سي، ياشاماق اوچون اؤزلرئنه ائرثي تورپاق آختاريردي، چونکي او گونه قدر ائسرايئل قبئله‌لري آراسيندا اونلارا ائرث تورپاق دوشمه‌مئشدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.18.2'>دان اؤولادلاري صورعا و اِشتاول شهرلرئندن اولان بوتون طايفالاريندان بش نفر ائگئد آدامي اؤلکه‌نئن تَجَسّوسونه گؤندردئلر و اونلارا ددئلر: "گدئن، اؤلکه‌ني آختارين." اونلار اِفرايئمئن داغليق بؤلگه‌سئنه، مئکانين اِوئنه گلدئلر و گجه‌ني اورادا قالديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.18.3'>حله مئکانين اِوي يانيندا ائکَن، جاوان لاوئلي‌نئن سَسئني تانيديلار؛ اِوه طرف دؤنوب اوندان سوروشدولار: "بورايا سني کئم گتئرئب؟ بورادا نه ادئرسن؟ سنئن بورادا نه ائشئن وار؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.18.4'>لاوئلي اونلارا ددي: "مئکا منئم اوچون فئلان بَهمان ائشلر گؤردو. او منی اوجرَتله توتوب، من ده اونون کاهئني اولموشام."</verse>
        <verse osisID='Judg.18.5'>دانلي‌لار اونا ددئلر: "خاهئش ادئرئک، تاريدان سوروش. گؤر بئزئم گتدئيئمئز بو يول اوغورلو اولاجاق يا يوخ."</verse>
        <verse osisID='Judg.18.6'>کاهئن اونلارا ددي: "سالامات گدئن، گتدئيئنئز بو يول ربّئن نظرئنده‌دئر."  </verse>
        <verse osisID='Judg.18.7'>
          بو بش ائگئد گدئب لَيئشه چاتديلار و گؤردولر کي، اورادا ياشايان خالق اَمئن-آمانليقداديرلار. صئدونلولار کئمي دئنج و راحات ياشاييرلار؛ چونکي بو بؤلگه‌ده هچ کئم یوخ ائدی کی، اونلارا حؤکم ادئب اذئيّت ورسئن. اونلار صئدونلولاردان اوزاق ائدئلر و هچ کسله ده رابئطه‌لري يوخ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.18.8'>ائگئدلر صورعا و اِشتاول شهرلرئنه، اؤز خالقينين يانينا قاييداندا خالق اونلارا ددي: "نه اؤيرَنه بئلدئنئز؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.18.9'>ائگئدلر اونلارا ددئلر: "قالخين، اونلارا هوجوم اِدَک، چونکي اونلارين تورپاغيني گؤردوک، چوخ ياخشيدير. نئيه هچ نه اتمئرسئنئز؟ گدئب تورپاغي آلماغي يوباتمايين!</verse>
        <verse osisID='Judg.18.10'>اورايا چاتاندا آرخايين بئر خالق و گِنئش بئر تورپاق گؤره‌جکسئنئز. تاري بو تورپاغي سئزه تسلئم ادئب. اورا اِله تورپاقدير کي، هچ نَيه اِحتئياجي يوخدور."  </verse>
        <verse osisID='Judg.18.11'>
          دان نسلئندن آلتي يوز کئشي سئلاحلانيب صورعا و اِشتاولدان يولا دوشدولر.</verse>
        <verse osisID='Judg.18.12'>يهودايا قالخيب گجه‌ني قئريَت‌يِعه‌رئمده قالديلار. بونا گؤره ده او يِر بو گونه قدر مَخَنِدان  چاغيريلير. او يِر قئريَت‌يِعه‌رئمئن قربئنده يِرلَشئر.</verse>
        <verse osisID='Judg.18.13'>اورادان اِفرايئمئن داغليق بؤلگه‌سئنه کچدئلر و مئکانين اِوئنه گلدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.18.14'>
          او بش نفر کي، لَيئش دئيارينين تفتئشي اوچون گتمئشدئلر، اؤز خالقينا ددئلر: "آيا بئلئرسئنئز کي، بو اِولرده اِفود، اِو بوتلري، هم ده اويما و تؤکمه بوتلر وار؟ ائندي گؤرون نه ادئرسئنئز، بو باره‌ده بئر قَرارا گلئن."</verse>
        <verse osisID='Judg.18.15'>اونلار اورايا دؤنوب، او جاوان لاوئلي‌نئن قالديغي مئکانين اِوئنه گلدئلر و اونون حال-اَحواليني خبر آلديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.18.16'>دان اؤولادلاريندان دؤيوش اوچون سئلاحلانميش آلتي يوز نفر اونون دروازاسينين گئرئشئنده داياندي.</verse>
        <verse osisID='Judg.18.17'>اؤلکه‌ني آختارماغا گِدن او بش ائگئد اِوه گئرئب اويما بوتو، اِفودلا اِو بوتلرئني و تؤکمه بوتو گؤتوردولر. کاهئن سئلاحلانميش آلتي يوز نفرئن يانيندا دروازانين گئرئشئنده دايانميشدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.18.18'>اونلار مئکانين اِوئنه گئرئب اويما بوتو، اِفودلا اِو بوتلرئني و تؤکمه بوتو گؤتورَنده کاهئن اونلارا ددي: "نه ادئرسئنئز؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.18.19'>او واخت ددئلر: "ساکئت اول، اَلئنله آغزيني اؤرت. دور بئزئمله گِدَک، بئزه آتا و کاهئن اول. سنئن اوچون بئر آدامين اِوئنده کاهئنلئک اتمک ياخشيدير، يوخسا بئر ائسرايئل قبئله‌سئنه، بئر نسله؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.18.20'>کاهئنئن اوره‌يي شاد اولدو، اِفودلا اِو بوتلرئني و اويما بوتو گؤتوروب خالقلا برابر گتدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.18.21'>
          اونلار اؤز اِو اهلئني، حيوانلاري و اِو اشيالاريني قاباقلارينا قاتيب يولا دوشدولر.</verse>
        <verse osisID='Judg.18.22'>مئکانين اِوئندن اوزاقلاشاندا مئکانين اِو اهلي ييغيليب دان اؤولادلارينا چاتديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.18.23'>اونلار دان اؤولادلارينا قيشقيرديلار. دان اؤولادلاري دؤنوب مئکايا ددئلر: "سنه نه اولوب کي، بونلاري بورايا ييغيبسان؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.18.24'>مئکا اونلارا ددي: "دوزلتدئيئم آللاهلاري و کاهئني گؤتوروب گتدئنئز، مگر آرتيق منه بئر شي قاليب؟ نجه منه دئيه بئلرسئنئز: «سنه نه اولوب؟»"</verse>
        <verse osisID='Judg.18.25'>دان اؤولادلاري اونا ددئلر: "سَسئن آراميزدا اِشئدئلمه‌سئن، يوخسا تِز قضبلَنَن آداملاريميز سنئن اوستونه هوجوم اِدَر، هم اؤز حياتيني، هم ده اِوئنده‌کئلرئن حياتيني ائتئرَرسن."</verse>
        <verse osisID='Judg.18.26'>دان اؤولادلاري يوللارينا داوام وردئلر. مئکا بو آداملارين اوندان گوجلو اولدوغونو گؤروب اِوئنه قاييتدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.18.27'>
          دان اؤولادلاري مئکانين دوزلتدئيي شيلري و اونون کاهئنئني گؤتوروب لَيئشه، دئنج و آرام بئر خالقا هوجوم اتدئلر. اهالئسئني قيلينجدان کچئردئب شهره اود ووردولار.</verse>
        <verse osisID='Judg.18.28'>اونلاري قورتاران اولمادي، چونکي لَيئش صئدوندان اوزاقدا ائدي. بو خالقين هچ کسله ده رابئطه‌سي يوخ ائدي. بو شهر بِيت‌رِخوبون يانيندا اولان بئر دره‌ده يِرلَشئر. دانلي‌لار بو شهري تزه‌دن تئکئب اورادا ياشاديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.18.29'>اونلار ائسرايئلده دوغولان اؤز آتالاري دانين خاطئرئنه بو شهرئن آديني دان قويدولار. آمّا شهرئن اوّلکي آدي لَيئش ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.18.30'>دان اؤولادلاري اورادا اؤزلري اوچون اويما بوتو قوردولار؛ اؤلکه‌نئن اسئرلئيه دوشَن گونونه قدر موسا اوغلو گِرشوم اوغلو يوناتان اؤزو و اوغوللاري دان قبئله‌سئنه کاهئن اولدولار.</verse>
        <verse osisID='Judg.18.31'>تارينين عئبادتگاهي شئلودا اولارکن، بوتون بو دؤورده دانلي‌لار مئکانين دوزلتدئيي اويما بوته سئتايئش ادئردئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.19'>
        <verse osisID='Judg.19.1'>
          ائسرايئلده پادشاه اولمايان او گونلرده، اِفرايئمئن داغليق بؤلگه‌سئنئن اوزاقلاريندا بئر لاوئلي ياشاييردي. او، يهودانين بِيت‌لِخِم شهرئندن اؤزو اوچون بئر جارئيه آلميشدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.19.2'>بو جارئيه آيري بئر آداملا زئنا اتدي و اوندان آيريليب آتاسينين اِوئنه، يهودانين بِيت‌لِخِم شهرئنه قاييديب اورادا دؤرد آي قالدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.19.3'>اَري اونون دالينجا گتدي کي، جارئيه‌نئن گؤيلونو آليب اونو گری قايتارسين. او اؤزو ائله نؤکرئني و بئر جوت اِششَک گؤتوردو. جارئيه اَرئني آتا اِوئنه آپاردي و آتاسي کئشئني گؤرنده شادليقلا پئشوازا چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.19.4'>بو کئشئنئن قايين‌آتاسي يعني جاوان آروادين آتاسي اونو اِوئنده قوناق ساخلادي. کئشي اونلاردا اوچ گون قالدي و اونلار يِيئب-ائچئب اورادا قوناق قالديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.19.5'>دؤردونجو گون سحر تزدن دوردولار. کئشي گتمه‌يه حاضيرلاشاندا، جاوان آروادين آتاسي کوره‌کَنئنه ددي: "بئر تئکه چؤرک يِه کي، قووّت آلاسان، اوندان سونرا گِدَرسئنئز."</verse>
        <verse osisID='Judg.19.6'>اونلار اوتوردولار و ائکئسي ده بئرلئکده يِيئب-ائچدئلر؛ سونرا جاوان آروادين آتاسي بو کئشئيه ددي: "خاهئش ادئرم، بو گجه‌ني ده بئزئمله قال، قوي اوره‌يئن شاد اولسون."</verse>
        <verse osisID='Judg.19.7'>کئشي يولا دوشمَک اوچون آياغا قالخدي، لاکئن قايين‌آتاسي اونون قالماسينا چوخ تأکئد اتدي، اونا گؤره ده، او گجه‌ني گئنه اورادا کچئرتدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.19.8'>بشئنجي گون کئشي گری قاييتماق اوچون سحر تزدن قالخدي. جاوان آروادين آتاسي اونا ددي: "خاهئش ادئرم، بئر آز يمک يِه کي، قووّت آلاسان. گون‌اورتادان سونرايا قدر گؤزله." اونلار ائکئسي ده بئرلئکده يمک يدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.19.9'>کئشي جارئيه‌سي و نؤکري ائله گتمک اوچون آياغا قالخاندا، قايين‌آتاسي، يعني جاوان آروادين آتاسي اونا ددي: "باخ، گون آرتيق باتير؛ خاهئش ادئرم، بو گجه‌ني ده بورادا قال. چونکي گون باشا گلئب آخشام دوشور. گجه‌ني بورادا قالين. قوي اوره‌يئن شاد اولسون. صاباح سحر سفرئنئز اوچون تزدن دورارسينيز و اِوئنه قاييدارسان."  </verse>
        <verse osisID='Judg.19.10'>
          لاکئن بو کئشي ائستمه‌دی کی، گجه‌ني اونونلا قالسين و آياغا قالخيب يولا دوشدو. او، يِبوس، يعني ائندئکي اورشلئم شهرئنئن موقابئلئنه گلئب چيخدي. اونون پالانلي ائکي اِششه‌يي وار ائدي، جارئيه‌سي ده يانيندا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.19.11'>اونلار يِبوسا ياخينلاشاندا، آرتيق گون باتماقدا ائدي. نؤکري آغاسينا ددي: "خاهئش ادئرم، گل يِبوسلولارين بو شهرئنه گئرک و گجه‌ني بورادا کچئردک."</verse>
        <verse osisID='Judg.19.12'>آمّا آغاسي اونا ددي: "يوخ، ائسرايئل اؤولادلاريندان اولمايان ياد اِللی‌لرئن شهرئنه گئرمه‌يَک، گئبعايا گدک."</verse>
        <verse osisID='Judg.19.13'>سونرا آغاسي نؤکرئنه ددي: "گل چاليشاق گئبعايا يا دا رامايا چاتاق. گجه‌ني اونلارين بئرئنده قالاريق."</verse>
        <verse osisID='Judg.19.14'>اونلار اورادان کچئب گتدئلر. بِنيامئنئن گئبعا شهرئنه ياخينلاشارکَن آرتيق گونش باتميشدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.19.15'>گئبعايا دؤندولر کي، گجه‌ني اورادا قالسينلار. شهره گئرئب ميداندا اوتوردولار، لاکئن هچ کس اونلاري اِوئنه قوناق آپارمادي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.19.16'>
          بو زامان آخشام بئر قوجا کئشي زَمئده اولان ائشئندن اِوه قاييديردي. او، اِفرايئمئن داغليق بؤلگه‌سئندن ائدي و گئبعادا ياشاييردي. آمّا اورانين ساکئنلري بِنيامئنلی‌لردن ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.19.17'>بو قوجا کئشي باشيني قالديردي و شهرئن ميدانينداکي موسافئري گؤروب ددي: "هارادان گلئب، هارايا گِدئرسن؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.19.18'>کئشي اونا ددي: "بئز يهودانين بِيت‌لِخِم شهرئندن اِفرايئمئن داغليق بؤلگه‌سئنئن اوزاقلارينا گدئرئک. من اورالي‌يام. يهودانين بِيت‌لِخِم شهرئنه گتمئشدئم، ائندي ده اِوئمه قاييديرام. آمّا منی اِوئنه آپاران يوخدور.</verse>
        <verse osisID='Judg.19.19'>حال بو کي، اِششَکلرئمئزئن ساماني دا وار، يِمي ده وار. منئم، جارئيه‌مئن و يانيمداکي نؤکرئن چؤره‌يي و شرابي وار؛ هچ نَيه احتئياجيميز يوخدور."</verse>
        <verse osisID='Judg.19.20'>قوجا کئشي ددي: "جانين صاغ اولسون! قويون سئزئن احتئياجلارينيزي من رفع ادئم. آنجاق گجه‌ني ميداندا قالمايين."</verse>
        <verse osisID='Judg.19.21'>اونو گؤتوروب اِوئنه گتئردي و اِششَکلرئنه يِم وردی. هامي آياقلاريني يوياندان سونرا يِيئب-ائچدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.19.22'>
          يِيئب-ائچدئکلري زامان، شهر ساکئنلرئندن بئر دسته ياراماز آدام اِوي احاطه‌يه آليب قاپيني دؤيدولر. بو آداملار اِو صاحئبي قوجايا ددئلر: "اِوئنه گلن کئشئني باييرا چيخارت، اونونلا ياتاق."</verse>
        <verse osisID='Judg.19.23'>اِو صاحئبي باييرا چيخيب اونلارا ددي: "يوخ، هموطنلرئم، يالواريرام، بله بئر پئسلئک اتمه‌يئن. ائندي کي بو آدام منئم اِوئمه گلئب، بو آلچاقليغي اتمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Judg.19.24'>باخ منئم اِوده اَره گتمه‌مئش قيزيم و او کئشئنئن جارئيه‌سي وار. قوي اونلاري بورايا چيخارديم، بو بي‌آبيرچيليغي اونلارلا ادئن، اونلارلا گؤزونوزه خوش گؤرونه‌ني ادئن، لاکئن بو کئشي ائله بله آلچاقليق اتمه‌يئن."</verse>
        <verse osisID='Judg.19.25'>لاکئن بو آداملار اونا قولاق آسماق ائستَمه‌دئلر. اونا گؤره ده لاوئلي جارئيه‌سئنئن قولوندان توتوب باييرا، اونلارين يانينا چيخارتدي. اونلار اونا تَجاووز ادئب بوتون گجه‌ني سحره‌جک اونونلا پئس ائشلر گؤردولر. سحر آچيلاندا آروادي بوراخديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.19.26'>آرواد گون آغاراندا آغاسينين قالديغي يره، قوجا آدامين اِوئنه قاييديب قاپينين يانيندا يره ييخيلدي و هاوا آچيلانا قدر اورادا قالدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.19.27'>
          آغاسي سحر قالخيب اِوئن قاپيلاريني آچدي و يولونا داوام اتمک اوچون چيخاندا، جارئيه‌سئني اِوئن دروازاسيندا اَللري آستانادا يره ييخيلميش گؤردو.</verse>
        <verse osisID='Judg.19.28'>کئشي آروادا ددي: "دور، گِدَک." لاکئن اوندان هچ بئر جاواب گلمه‌دي. سونرا کئشي جارئيه‌سئني اِششه‌يئن اوستونه قويوب، اؤز شهرئنه يولا دوشدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.19.29'>او، اِوئنه چاتاندا، بئر بيچاق گؤتوروب جارئيه‌سئنئن جَسَدئني اون ائکي تئکه‌يه بؤلدو و دوغراديغي تئکه‌لري بوتون ائسرايئل بؤلگه‌لرئنه گؤندردي.</verse>
        <verse osisID='Judg.19.30'>بو حئصّه‌لري گؤرَن هر کس ددي: "ائسرايئل اؤولادلاري مئصئردن چيخاندان بو گونه‌جک، بله بئر حادئثه نه اولوب، نه ده گؤرونوب. بو باره‌ده دوشونون، مصلحتله‌شئب وردئيئنئز قَراري بئلدئرئن."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.20'>
        <verse osisID='Judg.20.1'>بوتون ائسرايئل اؤولادلاري، داندان بئرشئباعيا قدر بؤلگه‌دن و گئلعاد تورپاغيندان مئصپا‌يا چيخديلار. جاماعات بئر نفر کئمي ربّئن قاباغيندا بئر يره ييغيلدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.2'>بوتون خالقين، بوتون ائسرايئل قبئله‌لرئنئن باشچيلاري تارينين خالقينين ييغينيندا اؤز يرلرئني توتدولار. اورادا قيلينج داشييان دؤرد يوز مئن پئيادا وار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.20.3'>
          بِنيامئن اؤولادلاري ائسرايئل اؤولادلارينين مئصپا‌يا چيخديقلاريني اشئتدئلر. اورادا ائسرايئل اؤولادلاري ددئلر: "دانيشين گؤرَک، بو پئس حادئثه نجه باش وردي؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.20.4'>اؤلدورولَن آروادين اَري اولان لاوئلي اونلارا جاواب وردی: "منئمله جارئيَم گجه‌لَمَک اوچون بِنيامئنئن گئبعا شهرئنه داخئل اولدوق.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.5'>گئبعا کئشئلري منه ضئد قالخديلار و گجه واختي قالديغيم اِوي موحاصئره‌يه آلديلار، منی اؤلدورمک ائسته‌دئلر و جارئيه‌مي زورلاديلار. بونون نتئجه‌سئنده آرواد اؤلدو.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.6'>من ده جارئيه‌مي گؤتوردوم و تئکه-تئکه دوغراييب هر حئصّه‌سئني ائسرايئلئن ائرث تورپاقلارينين بوتون بؤلگه‌لرئنه گؤندردئم، چونکي ائسرايئلده پوزغونچولوق و آلچاقليق ادئلئب.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.7'>ای ائسرايئل اؤولادلاري! باخين هامينيز بورادا اؤز فئکئر و مصلحتئنئزي ورئن."  </verse>
        <verse osisID='Judg.20.8'>
          بوتون خالق بئر نفر کئمي آياغا قالخيب ددي: "بئزدن هچ کئم چاديرينا گتمَيه‌جک و هچ کئم اِوئنه قاييتماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.9'>ائندي بله بئر ائش گؤرمَلي‌يئک: پوشک آتيب گئبعايا هوجوم اده‌جيئک.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.10'>قوشونا آذوقه گتئرمک اوچون ائسرايئلئن بوتون قبئله‌لرئنئن هر يوز نفردن اونونو، مئن نفرئندن يوزونو، اون مئن نفرئندن مئنئني گؤتوره‌جيئک کي، بِنيامئنئن گئبعا شهرئنه گدئب چاتاندا، ائسرايئلده اتدئکلري آلچاق ائشلرئن هاميسينين عوضئني اونلارا اده بئلسئنلر."</verse>
        <verse osisID='Judg.20.11'>بوتون ائسرايئللی‌لر بئر نفر کئمي بئرله‌شئب او شهرئن ضئدّئنه ييغيلديلار.  </verse>
        <verse osisID='Judg.20.12'>
          ائسرايئل قبئله‌لري بِنيامئن قبئله‌سئنئن تورپاقلارينين هر طرفئنه قاصئدلر گؤندرئب ددئلر: "بو نه پئسلئکدئر، سئزئن آرانيزدا باش ورئب؟</verse>
        <verse osisID='Judg.20.13'>ائندي گئبعادا اولان او ياراماز آداملاري بئزه ورئن، اونلاري اؤلدورک و بونونلا ائسرايئلدن بو پئسلئيي تمئزلَيَک.» لاکئن بِنيامئن اؤولادلاري ائستَمه‌دئلر کي، هموطنلري اولان ائسرايئل اؤولادلارينين سؤزونه قولاق آسالار.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.14'>بِنيامئن اؤولادلاري ائسرايئل اؤولادلاري ائله دؤيوشه چيخماق اوچون اؤز شهرلرئندن گئبعايا ييغيلديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.15'>همئن گون شهرلردن گلن قيلينج داشييان بِنيامئن اؤولادلاري ائيئرمي آلتي مئن کئشي ائدي. بوندان علاوه گئبعا اهالئسئندن ده يدّي يوز نفر سچئلمئش آدام ييغيلديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.16'>بوتون بو خالقين آراسيندا سولاخاي اولان يدّي يوز سچمه آدام وار ائدي کي، هر بئري سرراست ساپاند آتيب، داشلا باشدا اولان بئر توکو بِله، وورا بئلئردي و آتديقلاري بوشا چيخميردي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.20.17'>
          بِنيامئنلی‌لردن باشقا، ائسرايئللی‌لردن قيلينج داشييان دؤرد يوز مئن کئشئني سايديلار کي، بونلارين دا هاميسي دؤيوشچو ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.18'>ائسرايئل اؤولادلاري بِيت ائله چيخديلار و تارينين حوضورونا گلئب ددئلر: "بِنيامئن اؤولادلارينين ضئدّئنه بئزئم طرفدن اوّلجه کئم دؤيوشه چيخاجاق؟" رب ددي: "اوّلجه يهودا قبئله‌سي چيخاجاق."  </verse>
        <verse osisID='Judg.20.19'>
          بلجه ائسرايئل اؤولادلاري سحر تزدن قالخيب گئبعانين ضئدّئنه اوردوگاه قوردولار.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.20'>ائسرايئللی‌لر بِنيامئنلی‌لرله دؤيوشه چيخيب گئبعادا اونلارين ضئدّئنه دوزولدولر.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.21'>بِنيامئن اؤولادلاري گئبعادان چيخديلار و او گون ائسرايئللی‌لردن ائيئرمي ائکي مئن کئشئني ووروب يره سَردئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.22'>لاکئن ائسرايئل قوشونو جسارته گلئب اوّلکي گون دوزولدوکلري يرده گئنه ده دؤيوشه دوزولدولر.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.23'>ائسرايئل اؤولادلاري بِيت ائله چيخيب ربّئن قاباغيندا آخشاما قدر آغلاديلار و رَبدن سوروشوردولار: "آيا هموطنئمئز بِنيامئن اؤولادلاري ائله گئنه دؤيوشه گئرئشَک؟" رب اونلارا ددي: "اونلارين قاباغينا چيخين."  </verse>
        <verse osisID='Judg.20.24'>
          ائکئنجي گون ائسرايئل اؤولادلاري بِنيامئن اؤولادلارينا ياخينلاشديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.25'>همئن گون ده بِنيامئنلی‌لر اونلارين قاباغينا چيخيب ائسرايئل اؤولادلاريندان بو دفه اون سکّئز مئن کئشئني ووروب يره سَردئلر. بونلارين هاميسي قيلينج داشييان آداملار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.26'>بوتون ائسرايئل اؤولادلاري و بوتون قوشون بِيت ائله چيخيب آغلادي؛ اورادا ربّئن قاباغيندا قاليب آخشاما قدر اوروج توتدولار. ربّئن حوضوروندا يانديرما و باريش قوربانلاري تقدئم اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.27'>ائسرايئل اؤولادلاري رَبدن مصلحت ائسته‌دئلر، چونکي تارينين عهد سانديغي او گونلر اورادا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.28'>هارون اوغلو اِلعازار اوغلو پئنِخاس او گونلرده سانديغين قاباغيندا خئدمت ادئردي. اونلار ربّه ددئلر: "هموطنلرئمئز بِنيامئن اؤولادلارينين ضئدّئنه بئر داها دؤيوشه چيخاق، يوخسا بو ائشدن اَل چکَک؟" رب ددي: "چيخين، چونکي صاباح اونلاري سئزه تسلئم اده‌جيم."  </verse>
        <verse osisID='Judg.20.29'>
          ائسرايئللی‌لر گئبعانين اطرافيندا کمئن قوروب آداملار قويدولار.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.30'>اوچونجو گون گئنه ائسرايئل اؤولادلاري بِنيامئن اؤولادلارينين ضئدّئنه چيخديلار و اوّلکي کئمي گئبعانين ضئدّئنه دوزولدولر.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.31'>بِنيامئن اؤولادلاري دا بو خالقين ضئدّئنه چيخديلار و شهردن کنارا چکئلدئلر. اوّلکي کئمي اونلار ائسرايئللی‌لري قيرماغا باشلاديلار. بِيت ائله و گئبعايا گدن اصلي يوللاردا، هم ده آچيق تورپاقدا اوتوز نفره قدر ائسرايئللي قيريلدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.32'>بِنيامئن اؤولادلاري ديئردئلر: "اَوّلکي کئمي اونلار گئنه ده قاباغيميزدا مغلوبدورلار." لاکئن ائسرايئل اؤولادلاري ديئردئلر: "قاچاق، اونلاري شهردن اوزاغا اصلي يوللارا چيخارداق."</verse>
        <verse osisID='Judg.20.33'>بوتون ائسرايئللی‌لر يرلرئندن قالخيب بَعَل‌تاماردا دوزولدولر؛ گئبعانين قرب سمتئنده کمئنده دوران ائسرايئللی‌لر ده يرلرئندن چيخديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.34'>او زامان کي، بوتون ائسرايئلدن سچئلمئش اون مئن کئشي گئبعايا هوجوم اتدي، دؤيوش شئدّتلي ائدي؛ آمّا بِنيامئنلی‌لر موصئبتله راستلاشديقلاريني بئلمه‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.35'>رب ائسرايئلئن قاباغيندا بِنيامئنلی‌لري دارماداغين اتدي. همئن گون ائسرايئل اؤولادلاري بِنيامئنلی‌لردن ائيئرمي بش مئن يوز کئشئني هلاک اتدئلر. بونلارين هاميسي قيلينج گَزدئرن آداملار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.20.36'>
          بِنيامئن اؤولادلاري گؤردولر کي، مغلوب اولوبلار. بله اولدو کي، ائسرايئللی‌لر گئبعانين ضئدّئنه قوردوقلاري کمئنده دورانلارا بِل باغلاديقلارينا گؤره بِنيامئنلی‌لره ميدان ورمئشدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.37'>کمئنده دوران آداملار جَلد تَرپه‌نئب گئبعايا هوجوم اتدئلر؛ کمئنده دوران آداملار اطرافا ياييليب بوتون شهري قيلينجدان کچئرتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.38'>شهردن قالخان بؤيوک توستو، ائسرايئللی‌لرله کمئنده دورانلار آراسيندا تعيئن اولونموش علامت ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.39'>بو علامته گؤره دؤيوش ميدانينداکي ائسرايئللی‌لر دؤنوب بِنيامئنلی‌لرئن اوستونه گتمه‌يه باشلاديلار. بِنيامئنلی‌لر ائسرايئللی‌لري قيرماغا باشلاميشديلار و اوتوز نفره قدر آدامي اؤلدوردولر. چونکي ديئردئلر: "يقئن اَوّلکي دؤيوشده اولدوغو کئمي قاباغيميزدا مغلوبدورلار."</verse>
        <verse osisID='Judg.20.40'>لاکئن شهردن توستو سوتون کئمي قالخماغا باشلاياندا، بِنيامئنلی‌لر آرخايا باخيب گؤردولر کی، بوتون شهردن توستو گؤيه قالخير.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.41'>ائسرايئللی‌لر دؤنوب اونلارين اوستونه گلنده بِنيامئنلی‌لري دهشت بورودو، چونکي فَلاکَتله راستلاشديقلاريني گؤردولر.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.42'>اونلار ائسرايئللی‌لرئن قاباغيندان گری چکئلئب چؤله طرف قاچديلار، لاکئن دؤيوش اوراني دا بورودو. شهرلردن چيخانلار، اونلاري موحاصئره‌يه آليب قيرديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.43'>بِنيامئنلی‌لري موحاصئره‌يه آلديلار و دايانمادان اونلاري تعقئب اتدئلر و گئبعانين قاباغيندا گون دوغان طرفده اونلاري اَزدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.44'>بِنيامئنلی‌لردن اون سکّئز مئن نفر يره سَرئلدي. بونلارين هاميسي ائگئد جنگ‌آور ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.45'>قالانلاري دؤنوب چؤله طرف، رئمّون قاياسينا قاچديلار. ائسرايئللی‌لر اصلي يوللار بويونجا اونلاردان بش مئن کئشئني قيرديلار. سونرا گئدعوما قدر بِنيامئنلی‌لرئن دالينجا دوشوب داها ائکي مئن کئشئني اؤلدوردولر.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.46'>همئن گون قيلينج گَزدئرَن ائيئرمي بش مئن بِنيامئنلي قيريلدي. بونلارين هاميسي ائگئد جنگ‌آور ائدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.47'>لاکئن آلتي يوز کئشي دؤنوب چؤله طرف، رئمّون قاياسينا قاچديلار و دؤرد آي اورادا قالديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.20.48'>ائسرايئللی‌لر بِنيامئن اؤولادلارينين تورپاقلارينا قاييديب بوتون شهر ساکئنلرئني و حيوانلاريني، اَللرئنه نه کچدي، هاميسيني قيلينجدان کچئرتدئلر. سونرا قاباقلارينا چيخان بوتون شهرلره اود ووردولار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Judg.21'>
        <verse osisID='Judg.21.1'>
          ائسرايئللی‌لر مئصپادا آند ائچئب دِمئشدئلر: "بئزدن هچ کئم قيزيني بِنيامئنلئيه اَره ورمه‌يه‌جک."</verse>
        <verse osisID='Judg.21.2'>خالق بِيت ائله گدئب اورادا آخشاما قدر تارينين حوضوروندا اوتوردولار و باغيريب آجي-آجي آغلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.21.3'>اونلار ددئلر: "ای ائسرايئلئن تاريسي رَب، نئيه ائسرايئلده بله حادئثه باش وردي؟ نه اوچون بو گون ائسرايئلدن بئر قبئله اَسکئلدي؟"</verse>
        <verse osisID='Judg.21.4'>او گونون صاباحي خالق تزدن قالخيب اورادا ربّه بئر قوربانگاه تئکدئلر و يانديرما و باريش قوربانلاري تقدئم اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.21.5'>
          ائسرايئل اؤولادلاري ددئلر: "بوتون ائسرايئل قبئله‌لرئندن کئم وار کي، ربّئن قاباغينداکي ييغينيميزا گلمه‌دي؟" چونکي مئصپادا ربّئن حوضورونداکي ييغينا گلمه‌يَنلر حاقّيندا بَرک آند ائچمئشدئلر کي، اونلار اؤلدورولمه‌لي‌دئرلر.</verse>
        <verse osisID='Judg.21.6'>ائسرايئل اؤولادلاري اؤز هموطنلري بِنيامئنلی‌لردن اؤتري کَدَرله‌نئب ديئردئلر: "بو گون ائسرايئلدن بئر قبئله کَسئلدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.21.7'>اونلاردان صاغ قالانلارا آرواد تاپماق اوچون نه اِدَک؟ آخي اونلارا قيزلاريميزي اَره ورمه‌مک اوچون ربّئن حاقّينا آند ائچمئشئک."  </verse>
        <verse osisID='Judg.21.8'>
          سونرا ددئلر: "ائسرايئل قبئله‌لرئندن مئصپا‌يا، ربّئن حوضورونا کئم گلمه‌يئب؟" ييغين اوچون اوردوگاها يابِش‌گئلعاددان هچ کئم گلمه‌مئشدي،</verse>
        <verse osisID='Judg.21.9'>چونکي خالق سئياهييا آليناندا، يابِش‌گئلعاد اهالئسئندن هچ کئم اورادا ديئلدي.</verse>
        <verse osisID='Judg.21.10'>جاماعات اورايا اون ائکي مئن ائگئد جنگ‌آور گؤنده‌رئب اونلارا امر اتدئلر: "گدئن، يابش گئلعاد اهالئسئني اونلارين آروادلار و اوشاقلاري ائله بئر قيلينج آغزيندان کچئردئن.</verse>
        <verse osisID='Judg.21.11'>اده‌جيئنئز ائش بله اولاجاق: هر کئشئني و کئشي ائله ياتان آروادلارين هاميسيني کامئل محو ادئن."</verse>
        <verse osisID='Judg.21.12'>يابش گئلعاد اهالئسي آراسيندا دؤرد يوز باکئره قيز تاپديلار کي، هچ کئشي ائله ياتماميشديلار. و اونلاري کَنَعان تورپاغيندا اولان شئلوداکي اوردوگاها گتئردئلر.  </verse>
        <verse osisID='Judg.21.13'>
          بوتون جاماعات رئمّون قاياسيندا اولان بِنيامئن اؤولادلارينين يانينا آدام گؤندرئب اونلارلا دانيشديلار و اونلاري باريشيغا چاغيرديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.21.14'>او واخت بِنيامئنلی‌لر قاييتديلار و يابش گئلعاد آروادلاريندان صاغ قالان آروادلار اونلارا ورئلدي، لاکئن گتئرئلَنلر اونلارين هاميسينا چاتمادي.</verse>
        <verse osisID='Judg.21.15'>خالق بِنيامئنلی‌لردن اؤتري کَدَرلَندي، چونکي رب ائسرايئل قبئله‌لري آراسيندا بئر ياريق آچميشدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.21.16'>
          سونرا جاماعاتين آغساقّاللاري ددئلر: "قالانلار اوچون نجه آرواد تاپاق؟ چونکي بِنيامئنده‌کي آروادلار هلاک اولوبلار."</verse>
        <verse osisID='Judg.21.17'>ددئلر: "بنيامئنده صاغ قالان اوغوللارين وارئثي اولمالي‌دير کي، ائسرايئلدن بئر قبئله سئلئنمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Judg.21.18'>بئز قيزلاريميزي اونلارا اَره وره بئلمه‌رئک، چونکي ائسرايئل اؤولادلاري آند ائچئب دِمئشدئلر کي، "لعنت اولسون او آداما کي، بِنيامئنلئيه قيز ورئر."  </verse>
        <verse osisID='Judg.21.19'>
          و ددئلر: "باخين بِيت‌ائلئن شئماليندا، بِيت‌ائلدن شِکِمه چيخان اصلي يولون شرقئنده، لِبونانين جنوبوندا اولان شئلودا ائل‌به‌ائل ربّئن بايرامي اولور."</verse>
        <verse osisID='Judg.21.20'>بلجه، بِنيامئن اؤولادلارينا بله امر اتدئلر: "گدئن و اوزوم باغلاريندا کمئنده دورون</verse>
        <verse osisID='Judg.21.21'>و گودون. اگر شئلو قيزلاري اويناماق اوچون چيخديلار، جَلد باغلاردان چيخين، هر کس بئر شئلو قيزيني اؤزونه آرواد گؤتوروب بِنيامئن تورپاغينا گتسئن.</verse>
        <verse osisID='Judg.21.22'>اگر اونلارين آتالاري، يا دا قارداشلاري بئزئم يانيميزا شئکايته گلسه‌لر، اونلارا دئيه‌رئک: "بئزئم خاطئرئمئزه بِنيامئنلی‌لري باغيشلايين، چونکي اسئر آلديغيميز قيزلار هاميسينا چاتمادي. سئز ده اونلارا قيز ورمه‌دئيئنئزه گؤره تقصئرکار ديئلسئنئز.»"  </verse>
        <verse osisID='Judg.21.23'>
          بِنيامئن اؤولادلاري بله ده اتدئلر و اؤز سايلارينا گؤره اوينايان قيزلاردان گؤتوروب آپارديلار. اونلار گدئب اؤز ائرثي تورپاقلارينا قاييتديلار و شهرلري تزه‌دن تئکئب اونلاردا ياشاديلار.</verse>
        <verse osisID='Judg.21.24'>او واخت ائسرايئل اؤولادلاري اوراني ترک اتدئلر. هر بئري اؤز قبئله‌سئنه و اؤز عايئله‌سئنئن يانينا قاييتدي، هر بئري اؤز ائرثي تورپاغينا گتدي.  </verse>
        <verse osisID='Judg.21.25'/>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>