<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Azeri' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Azeri'>
        <title>Description_en=Southern Azeri Translation</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>About_en=Southern Azeri Translation</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Azeri</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Lev'>
      <chapter osisID='Lev.1'>
        <verse osisID='Lev.1.1'>رب موساني چاغيريب حوضور چاديريندان اونا بله ددی:</verse>
        <verse osisID='Lev.1.2'>"ائسرايئل اؤولادلارينا دانيشيب اونلارا بله دِه: «سئزدن هر کس اؤز حيوانلاريندان ربّه قوربان گتئرنده، قوربانليغينيزي گرک قويون-کچئدن، يا دا مال-حيواندان گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.3'>
          اگر يانديرما قورباني قويون-کچئدندئر، گرک عيبسئز اِرکَک بئر حيوان اولسون. قورباني گرک حوضور چاديرينين گئرئشئنده تقدئم اتسئن کي، ربّئن حوضوروندا مقبول اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.4'>او آدام گرک اَلئني يانديرما قوربانينين باشينا قويسون کي، قوربان، اونون حاقّيندا کفّاره کئمي قبول اولونسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.5'>او، گاميشي ربّئن حوضوروندا کَسسئن. هارون نسلئندن اولان کاهئنلر، گرک قاني تقدئم ادئب، او قوربانگاهين هر طرفئنه سَپسئنلر کي، حوضور چاديرينين گئرئشي يانيندادير.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.6'>سونرا او آدام يانديرما قوربانينين دَرئسئني سويوب، قورباني تئکه-تئکه دوغراسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.7'>کاهئن هارونون اؤولادلاري قوربانگاهدا اود قالاييب، اوستونه اودون قويسونلار.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.8'>سونرا هارون نسلئندن اولان کاهئنلر، بو تئکه‌لرله گاميش بالاسينين باشيني و پئيئني قوربانگاهين اودونلاري ائله قالانان اود اوستونه دوزسونلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.9'>لاکئن قوربانين ائچ‌آلات و آياقلاريني او آدام سو ائله يوسون. کاهئن بونلارين هاميسيني قوربانگاهدا توستوله‌دئب، يانديرما قورباني يانديرسين؛ بو ربّه خوش عطئر اوچون، اودلا تقدئم اولونان قورباندير.  </verse>
        <verse osisID='Lev.1.10'>
          آمّا اگر اونون يانديرما قورباني قويون-کچئدندئر، گرک عيبسئز اِرکَک حيواني گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.11'>اونو قوربانگاهين شئمال طرفئنده، ربّئن حوضوروندا کَسسئن؛ هارون نسلئندن اولان کاهئنلر حيوانين قانيني قوربانگاهين هر طرفئنه سَپسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.12'>سونرا او آدام حيواني، باشي و پئيي ائله بئرلئکده، تئکه-تئکه دوغراسين؛ کاهئن ده قورباني قوربانگاهين اودونلاري ائله قالانان اود اوستونه دوزسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.13'>آمّا ائچ‌آلاتي و آياقلاريني او آدام سو ائله يوسون. کاهئن بونلارين هاميسيني تقدئم اتسئن و قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديرسين. بو، يانديرما قورباني‌دير؛ بو ربّه خوش عطئر اوچون، اودلا تقدئم اولونان قورباندير.  </verse>
        <verse osisID='Lev.1.14'>
          آمّا اگر اونون ربّه يانديرما قورباني، قوشدان عئبارتدئر، او زامان قورباني قومرئلردن، يا دا گؤيرچئنلردن گتئرمه‌لي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.15'>کاهئن اونو قوربانگاها گتئرسئن، بوينونو اوزوب، باشيني قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديرسين؛ اونون قاني گرک قوربانگاهين يان طرفئندن آخيديلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.16'>کاهئن قوشون چئنه‌دانيني فضله‌لري ائله چيخارديب، قوربانگاهين شرق طرفئنه، کوللويه آتسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.1.17'>سونرا قوشو قانادلاريندان پارچالاسين، آمّا ائکي يره بؤلمه‌سئن. بوندان سونرا کاهئن قوشو قوربانگاهدا اودونلا قالانان اود اوستونده توستوله‌دئب يانديرسين؛ بو ربّه خوش عطئر اوچون، اودلا تقدئم اولونان قورباندير.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.2'>
        <verse osisID='Lev.2.1'>
          کئمسه ربّه تاخيل تقدئمي گتئرسه، تقدئمي نارين اون اولسون، اوستونه ده ياغ تؤکوب، کوندور قويسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.2'>اونو هارون نسلئندن گلن کاهئنلره گتئرسئن. کاهئن بئر اوووج نارين اونلا ياغ و کوندورون هاميسيني گؤتوروب، قوربانگاهدا خاطئره تقدئمي اولاراق توستوله‌دئب يانديرسين؛ بو ربّه خوش عطئر اوچون، اودلا تقدئم اولونان قورباندير.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.3'>تاخيل تقدئمئنئن قالان حئصّه‌سي هارونلا اؤولادلارينا عاييد اولسون. بو حئصّه رب اوچون اودلا اولونان تقدئملردن لاپ موقدّسي‌دئر.  </verse>
        <verse osisID='Lev.2.4'/>
        <verse osisID='Lev.2.5'>
          اگر تقدئمئن ساجدا پئشمئش تاخيل تقدئمي‌دئر، گرک نارين اوندان، ماياسيز و ياغلا قاتيشميش اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.6'>اونو تئکه-تئکه اده‌جکسن و اوستونه ياغ تؤکه‌جکسن. بو، تاخيل تقدئمي‌دئر.  </verse>
        <verse osisID='Lev.2.7'/>
        <verse osisID='Lev.2.8'>
          بو شيلرله حاضيرلانان تاخيل تقدئمئني ربّئن يانينا گتئرنده، او گرک کاهئنه ورئلسئن و کاهئن تقدئمي قوربانگاها آپارسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.9'>کاهئن بو تاخيل تقدئمئندن، خاطئره تقدئمي اولان اون پايي گؤتوروب، اونو قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديرسين؛ بو ربّه خوش عطئر اوچون، اودلا تقدئم اولونان قورباندير.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.10'>تاخيل تقدئمئنئن قالان حئصّه‌سي هارونلا اؤولادلارينا عاييد اولسون. بو حئصّه اودلا ربّه اولونان تقدئملردن لاپ موقدّسئدئر.  </verse>
        <verse osisID='Lev.2.11'>
          ربّه گتئردئيئن هچ بئر تاخيل تقدئمي، مايالي خمئردن حاضيرلانماسين. ترکئبئنده مايا و يا بال اولان تقدئم رب اوچون گتئرئلسئن. توستوله‌دئلئب يانديريلماسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.12'>محصولون ائلک ثمرئني ائلک محصول تقدئملري اولاراق ربّه گتئرئن. آمّا خوشا گلن عطئر کئمي قوربانگاهدا تقدئم اولونماسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.13'>تاخيل تقدئملرئنئن هر بئرئني دوزلا؛ بلجه تارينين عهدئنئن دوزونو تاخيل تقدئمئندن قييما؛ بوتون تقدئملرئني دوزلا.  </verse>
        <verse osisID='Lev.2.14'>
          اگر سن ربّه نوباريندان تاخيل تقدئمئني گتئرئرسن، اوندا تزه تاخيل باشلاريني اوددا قوووروب، يارماسيني نوبار تاخيل تقدئمي اوچون تقدئم ات.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.15'>اونون اوستونه ياغ تؤک، کوندور قوي. بو، تاخيل تقدئمي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.2.16'>کاهئن بئر آز يارماني ياغي ائله گؤتوروب، بوتون کوندورو ائله اونون خاطئره تقدئمئني توستوله‌دئب يانديرسين؛ بو ربّه خوش عطئر اوچون، اودلا تقدئم اولونان قورباندير.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.3'>
        <verse osisID='Lev.3.1'>
          اگر کئمسه باريش قورباني گتئرسه و قوربانليق مال- حيوانداندير، گرک ربّئن حوضورونا عيبسئز اِرکَک يا دا دئشي حيوان تقدئم اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.2'>قوي آدام الئني قوربانليغين باشينا قويوب، حوضور چاديرينين گئرئشئنده کَسسئن و هارون نسلئندن گلن کاهئنلر، قاني قوربانگاهين هر طرفئنه سَپسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.3'>قوي او آدام باريش قوربانيندان بونلاري اودلا ربّه اولونان تقدئم کئمي گتئرسئن: ائچ‌آلاتي اؤرتَن پئيي و اوستونده‌کي بوتون پئيي،</verse>
        <verse osisID='Lev.3.4'>بلئنده‌کي هر ائکي بؤيره‌يئني، اوستونده‌کي پئيي ائله و قارا جئيه‌رئن قويروغا بَنزَر حئصّه‌سئني. بونلاري بؤيرَکلري ائله بئرلئکده چيخارتسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.5'>بونلاري هارون اؤولادلاري قوربانگاهدا، اودونلارلا قالانان اود اوستونده‌کي يانديرما قورباني ائله توستوله‌دئب يانديرسينلار؛ بو ربّه خوش عطئر اوچون، اودلا تقدئم اولونان قورباندير.  </verse>
        <verse osisID='Lev.3.6'>
          لاکئن اگر ربّه تقدئم اولونان باريش قورباني قويون-کچئدندئر، قوي او عيبسئز اِرکَک و يا دئشي حيوان گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.7'>اگر گتئردئيي قوربان بئر قوزودور، اوندا اونو ربّئن حوضوروندا تقدئم اتسئن،</verse>
        <verse osisID='Lev.3.8'>الئني قوربانين باشينا قويوب، اونو حوضور چاديرينين قاباغيندا کَسسئن و هارون اؤولادلاري قاني قوربانگاهين هر طرفئنه سَپسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.9'>او آدام باريش قوربانيندان بونلاري اودلا ربّه اولونان تقدئم کئمي گتئرسئن: پئيئني، بِل سومويونه ياخين کَسدئيي بوتون قوروغونو، و ائچ‌آلاتي اؤرتَن پئيي و اوستونده‌کي بوتون پئيي،</verse>
        <verse osisID='Lev.3.10'>بلئنده‌کي هر ائکي بؤيره‌يئني اوستونده‌کي پئيي ائله، و قارا جئيه‌رئن قويروغا بَنزَر حئصّه‌سئني. بونلاري بؤيرَکلري ائله بئرلئکده چيخارتسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.11'>او واخت کاهئن بونلاري خورَک کئمي قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديرسين؛ بو رب اوچون اودلا تقدئم اولونان قورباندير.  </verse>
        <verse osisID='Lev.3.12'>
          و اگر آدامين قوربانليغي بئر کچئدئر، قوي اونو ربّئن حوضوروندا تقدئم اتسئن،</verse>
        <verse osisID='Lev.3.13'>الئني حيوانين باشينا قويوب، اونو حوضور چاديرينين قاباغيندا کَسسئن. هارون اؤولادلاري قانيني قوربانگاهين هر طرفئنه سَپسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.14'>او آدام اوندان بونلاري اودلا ربّه تقدئم اتدئيي قوربان کئمي گتئرسئن: ائچ‌آلاتي اؤرتَن پئيي و اوستونده‌کي بوتون پئيي،</verse>
        <verse osisID='Lev.3.15'>بلئنده‌کي هر ائکي بؤيره‌يئني اوستونده‌کي پئيي ائله، قارا جئيه‌رئن قويروغا بَنزَر حئصّه‌سئني. بونلاري بؤيرَکلري ائله بئرلئکده چيخارتسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.16'>کاهئن بونلاري قوربانگاهدا خورَک کئمي توستوله‌دئب يانديرسين؛ بو ربّه خوش عطئر اوچون، اودلا تقدئم اولونان قورباندير.  بوتون پئي ربّه عاييددير.</verse>
        <verse osisID='Lev.3.17'>بو، بوتون ياشاديغينيز يرلرده نسئلدن-نسله سئزئن اوچون ابدی قايدادير: نه پئي ييئن، نه ده قان.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.4'>
        <verse osisID='Lev.4.1'>
          رب موسايا ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.4.2'>"ائسرايئل اؤولادلارينا بله دِه: «اگر بئري ربّئن بويوردوقلارينئن بئرئنده، بئلمه‌دن ربّئن قدغن اتدئيي بئر شي اتسه،  </verse>
        <verse osisID='Lev.4.3'>
          اگر مسح ادئلمئش کاهئن گوناه ائشله‌دئب تقصئري خالقا گتئرسه، او گوناها گؤره ربّه گوناه قورباني اولاراق عيبسئز بئر گاميش تقدئم اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.4'>گاميشي حوضور چاديرينين گئرئشئنه، ربّئن حوضورونا گتئرسئن و الئني حيوانين باشينا قويوب، اونو ربّئن حوضوروندا کَسسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.5'>سونرا مسح ادئلمئش کاهئن گاميشين قانيندان گؤتوروب، حوضور چاديرينا گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.6'>کاهئن بارماغيني قانا باتيريب، ربّئن حوضوروندا، موقدّس يرئن پرده‌سي قاباغيندا، يدّي دفه سَپسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.7'>سونرا کاهئن حوضور چاديريندا، ربّئن قاباغيندا اولان عطئرلي بوخور قوربانگاهينين بوينوزلارينا او قاندان بئر آز چکسئن، گاميشين قانينين قالان حئصّه‌سئني او قوربانگاهين آلتليغينا تؤکسون کي، حوضور چاديرينين گئرئشئنده يانديرما قوربانلاري اوچون قورولوب.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.8'>کاهئن گوناه قورباني اولان گاميشين پئيئني کامئل گؤتورسون. ائچ‌آلاتي اؤرتَن پئيي و اوستونده‌کي بوتون پئيي،</verse>
        <verse osisID='Lev.4.9'>بلئنده‌کي هر ائکي بؤيره‌يي اوستونده‌کي پئيي ائله، قارا جئيه‌رئن قويروغا بَنزَر حئصّه‌سئني. بونلاري بؤيرَکلري ائله بئرلئکده چيخارتسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.10'>بونلارين هاميسي باريش قورباني اولان اؤکوزدن گؤتورولدويو کئمي گؤتورولسون و کاهئن اونلاري يانديرما قوربانلاري اوچون قورولان قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديرسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.11'>لاکئن گاميشين دَرئسئني، بوتون اَت و باشيني، آياقلار و ائچ‌آلاتيني، و باغيرساغيني،</verse>
        <verse osisID='Lev.4.12'>يعني، هر قالان حئصّه‌سئني دوشَرگه‌دن قيراغا چيخارديب، کول تؤکولَن پاک بئر يره گتئرسئن و اورادا اودون اوستونده اونو يانديرسين. کول توکولَن يرده گرک يانديريلسين.  </verse>
        <verse osisID='Lev.4.13'>
          اگر بوتون ائسرايئل جاماعاتي سَهو اتسه‌لر و بو اونلارين نظرئندن قاچسا، و ربّئن قدغن اتدئکلرئنئن بئرئني يرئنه يتئرئب، تقصئرکار اولسالار،</verse>
        <verse osisID='Lev.4.14'>اتدئکلري گوناه آشکارا چيخاندا، جاماعات مال-حيواندان گوناه قورباني اولاراق بئر گاميش گؤتوروب، حوضور چاديرينين قاباغينا گتئرسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.15'>جاماعاتين آغساقّاللاري ربّئن حوضوروندا اللرئني گاميشين باشينا قويوب، ربّئن حوضوروندا اونو کَسسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.16'>سونرا مسح ادئلمئش کاهئن گاميشين قانيندان گؤتوروب، حوضور چاديرينا گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.17'>کاهئن بارماغيني قانا باتيريب، ربّئن حوضوروندا پرده‌نئن قاباغينا يدّي دفه سَپسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.18'>کاهئن او قاندان بئر آزيني حوضور چاديريندا ربّئن قاباغينداکي قوربانگاهين بوينوزلارينا چکسئن و گاميشين قانينين قالان حئصّه‌سئني او قوربانگاهين آلتليغينا تؤکسون کي، حوضور چاديرينين گئرئشئنده يانديرما قوربانلاري اوچون قورولوب.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.19'>او گرک حيوانين بوتون پئيئني گؤتورسون و قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديرسين؛</verse>
        <verse osisID='Lev.4.20'>گوناه قورباني اولان گاميشا نه جور اتسه، بو گاميشا دا هَمن جور اتسئن. بونونلا کاهئن خالق اوچون کفّاره اتسئن و خالق باغيشلانار.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.21'>سونرا کاهئن گاميشي دوشَرگه‌دن قيراغا چيخارديب، اَوّلکي گاميشي يانديران کئمي، اونو دا يانديرسين. بو، جاماعات اوچون ورئلَن گوناه قوربانيدير.  </verse>
        <verse osisID='Lev.4.22'>
          باشچيلاردان بئري بئلمه‌دن گوناه ائشله‌دنده و سَهوَن تاريسي ربّئن قدغن اتدئيي بئر ائش گؤروب تقصئرکار چيخاندا،</verse>
        <verse osisID='Lev.4.23'>ائشلَتدئيي گوناه اؤزونه آشکار اولان واخت، تقدئمي اوچون بئر اِرکَک و عيبسئز کِچي قوربان گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.24'>اَلئني اِرکَک کِچئنئن باشينا قويوب، اونو ربّئن حوضوروندا، يانديرما قوربانلار کَسئلَن يرده کَسسئن. بو، گوناه قوربانيدير.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.25'>سونرا کاهئن بارماغي ائله گوناه قوربانينين قانيندان بئر آز گؤتوروب، يانديرما قوربانلاري اوچون قورولان قوربانگاهين بوينوزلارينا چکسئن. قانين قالان حئصّه‌سئني ده يانديرما قوربانلاري اوچون قورولان قوربانگاهين آلتليغينا تؤکسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.26'>سونرا او حيوانين بوتون پئيئني باريش قوربانينين پئيي کئمي قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديرسين. بونونلا کاهئن او آدام اوچون گوناهيني کفّاره اتسئن، و او باغيشلانار.  </verse>
        <verse osisID='Lev.4.27'>
          اگر خالقدان بئر نفر سَهوَن ربّئن قدغن اتدئکلرئنئن بئرئنه عَمل ادئب، اؤزونو تقصئرکار چيخارتسا،</verse>
        <verse osisID='Lev.4.28'>ائشلَتدئيي گوناه اؤزونه آشکار اولاندا، او گوناهينا گؤره عيبسئز بئر دئشي کِچي اؤزو اوچون قوربان گتئرسئن،</verse>
        <verse osisID='Lev.4.29'>و اَلئني گوناه قوربانينين باشينا قويوب، بو گوناه قوربانيني يانديرما قوربانلاري کَسئلَن يرده کَسسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.30'>سونرا کاهئن بارماغي ائله قوربانين قانيندان بئر آز گؤتوروب، يانديرما قوربانلاري اوچون قورولان قوربانگاهين بوينوزلارينا چکسئن؛ قانين قالان حئصّه‌سئني ده قوربانگاهين آلتليغينا تؤکسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.31'>سونرا حيوانين بوتون پئيئني باريش قوربانينين پئيئني چيخارتديغي کئمي چيخارديب، اونو ربّئن خوشونا گلن عطئرلي قوربان کئمي قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديرين. بونونلا کاهئن او آدام اوچون کفّاره اتسئن و او، باغيشلانار.  </verse>
        <verse osisID='Lev.4.32'>
          اگر آدام گوناه قورباني اولاراق قوزو گتئرسه، قوي او قوزو عيبسئز دئشي حيوان اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.33'>و اَلئني گوناه قوربانينين باشينا قويسون و اونو يانديرما قوربانلاري کَسئلَن يرده کَسسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.34'>سونرا کاهئن بارماغي ائله گوناه قوربانينين قانيندان بئر آز گؤتوروب، يانديرما قوربانلاري اوچون قورولان قوربانگاهين بوينوزلارينا چکسئن؛ قانين قالان حئصّه‌سئني ده قوربانگاهين آلتليغينا تؤکسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.4.35'>سونرا او آدام قوزونون بوتون پئيئني باريش قورباني اولان قويونون پئيئني کئمي چيخارتسين و کاهئن اونو ربّه تقدئم ادئب قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديرسين. بونونلا کاهئن او آدام اوچون، ائشلَتدئيي گوناهي کفّاره اتسئن، و او باغيشلانار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.5'>
        <verse osisID='Lev.5.1'>اگر بئر نفر گؤردويو و يا اشئتدئيي بئر شي حاقّيندا جاماعات قاباغيندا شهادت ورمه‌سه، تقصئري اؤز بوينونادير.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.2'>بئلمه‌دن هر هانسي بئر نجئس شيه توخونان، ائستر نجئس وحشي حيوانين لِشي اولسون، ائستر نجئس مال-حيوانين لِشي، يا دا قايناشان نجئس حيوانين لِشي، او آدام نجئس و تقصئرکار ساييلير.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.3'>اگر بئلمه‌دن ائنسان مدفوعونا توخونسا، اونو نجئسله‌ين شيه توخونان آدام اونو بئلَنده تقصئرکار ساييلير.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.4'>هر کس کي، پئسلئک و يا ياخشيليق اتمک اوچون، دوشونمه‌دن و بئلمه‌دن احتياطسيز بئر آند ائچئر، بونو بئلَنده تقصئرکار ساييلير.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.5'>بو آدام بونلاردان بئرئنه گؤره تقصئرئني بئلَنده، گرک گوناهيني اعتئراف اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.6'>و او گوناها گؤره ربّئن حوضوروندا تقصئرئني يوماق اوچون سورودن دئشي قوزو، يا دا دئشي کچي گؤتوروب، گوناه قورباني اولاراق گتئرسئن. بونونلا کاهئن او آدام اوچون گوناهيني کفّاره اتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Lev.5.7'>
          لاکئن اگر او آدامين قوزو قورباني کَسمه‌يه گوجو چاتميرسا، گوناهينا گؤره تقصئرئني يوماق اوچون ربّه ائکي قومري قوشو، و يا دا ائکي گؤيرچئن گتئرسئن؛ بئرئني گوناه قورباني، و او بئرئني يانديرما قورباني.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.8'>اونلاري کاهئنه گتئرسئن. کاهئن قاباق گوناه قورباني اولان قوشو تقدئم اتسئن: باشيني بدندن آييرمادان بوينونو اوزسون</verse>
        <verse osisID='Lev.5.9'>و گوناه قوربانينين قانيندان قوربانگاهين بئر طرفئنه سَپسئن، قانين قالانيني قوربانگاهين آلتليغينا تؤکسون. بو، گوناه قورباني‌دير.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.10'>ائکئنجي قوش دا قايدا-قانونا موناسئب اولاراق يانديرما قورباني کئمي تقدئم اولونسون. بونونلا کاهئن او آدام اوچون ائشلَتدئيي گوناهي کفّاره اتسئن کي، او باغيشلانسين.  </verse>
        <verse osisID='Lev.5.11'>
          آمّا اگر او آدامين حتّا ائکي قومري قوشونا و يا ائکي گؤيرچئنه گوجو چاتميرسا، قوي ائشلَتدئيي گوناه اوچون نارين اوندان اِفانين اوندا بئرئني گوناه قورباني اولاراق تقدئم اتسئن. لاکئن اونون اوستونه نه ياغ قويسون، نه ده کوندور. چونکي بو گوناه قورباني‌دير.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.12'>اونو کاهئنئن يانينا گتئرسئن. کاهئن اوندان خاطئره تقدئمي اولاراق بئر اوووج گؤتورسون و اونو ربّه تقدئم اتسئن و قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديرسين. بو، گوناه قورباني‌دير.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.13'>بونونلا کاهئن او آدام اوچون ائشلَتدئيي هر هانسي بئر گوناهي کفّاره اتسئن کي، او آدام باغيشلانسين. قالان حئصّه تاخيل تقدئمي کئمي کاهئنه عاييددير.»"  </verse>
        <verse osisID='Lev.5.14'>
          رب موسايا ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.5.15'>«خَيانت ادن و ربّئن موقدّس شيلرئنه سَهوَن گوناه ادن هر کس، تقصئر قورباني اولاراق سورودن عيبسئز بئر قوچ گتئرسئن. بو تقصئر قورباني موقدّس مکانين شِکِلئنه موناسئب، گوموش شِکِلله گرک قئيمت قويولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.16'>موقدّس شيه ووردوغو زئياني دا قوي او آدام ورسئن و اوستونه بِشده بئرئني علاوه ادئب کاهئنه ورسئن؛ کاهئن اونون اوچون تقصئر قورباني اولان قوچلا کفّاره اتسئن کي، او باغيشلانسين.  </verse>
        <verse osisID='Lev.5.17'>
          اگر بئر نفر ربّئن قدغن اتدئيي بوتون امرلرئنئن ضئدّئنه بئر ائش گؤروب گوناه ائشلَتسه و بونو بئلمه‌دن اتسه، گئنه ده تقصئرکار ساييليب جزاسيني چکمه‌لي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.18'>او، کاهئنئن يانينا تقصئر قورباني اولاراق سورودن عيبسئز و سنئن قئيمت قويدوغونا موطابئق بئر قوچ گتئرسئن. بونونلا کاهئن اونون بئلمه‌دن اتدئيي سهو گوناهي کفّاره اتسئن کي، او باغيشلانسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.5.19'>بو تقصئر قوربانيدير. بو آدام قطعن ربّئن حوضوروندا تقصئرکاردير.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.6'>
        <verse osisID='Lev.6.1'>رب موسايا ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.6.2'>"او زامان کي، بئر آدام ربّئن ضئدّئنه گوناه ادئب وفاسيزلئق ادئر، و آيري آدامدان آلديغي گئروو و يا امانتده حئيله ائشله‌دئر، يا دا اوغورلايير، و اگر اونو سويور،</verse>
        <verse osisID='Lev.6.3'>و يا ائتمئش بئر شيي تاپيب او باره‌ده يالان ديئب آند ائچئر، اله آدامين گوناه ائشله‌دئب اتدئيي هر هانسي بئر شيدن اؤتري گوناهکار چيخير،</verse>
        <verse osisID='Lev.6.4'>گوناه اتدئيئني و تقصئرئني بئلَنده، قوي سوياراق و يا ناحاقليقلا گؤتوردويو اشياني، و يا يانيندا اولان امانت و گئرووو، و يا تاپديغي ائتمئش شيي،</verse>
        <verse osisID='Lev.6.5'>و يا اونا گؤره يالاندان آند ائچدئيي هر شيي تامام-کامال قايتارسين؛ اشيانين اساس دَيَرئنئن اوستونه بِشده بئرئني ده علاوه ادئب تقصئر قوربانيني تقدئم ادن گون، صاحئبئنه ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.6'>سونرا سوروسوندن عيبسئز و سنئن قئيمت قويدوغونا موطابئق بئر قوچ، تقصئر قورباني اولاراق، ربّه تقدئم اوچون کاهئنئن يانينا گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.7'>بونونلا کاهئن ربّئن حوضوروندا او آدام اوچون کفّاره اتسئن و گوناه ادن آدام تقصئرئنه سبب اولدوغو هر شيدن باغيشلانار."  </verse>
        <verse osisID='Lev.6.8'>
          رب موسايا ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.6.9'>"هارونلا اوغوللارينا امر ادئب دِه: «يانديرما قورباني باره‌ده قانون بودور: يانديرما قورباني بوتون گجه سحره قدر قوربانگاهداکي اود اوستونده قالسين، قوربانگاهين اودو گرک سؤنمه‌دن يانسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.10'>کاهئن کتان پالتاريني، کتان آلت پالتاريني اَينئنه گيئب، يانديرما قوربانينين کولونو کي، قوربانگاهدا اود اوستونده يانيب کول اولوب، گؤتورسون و او کولو قوربانگاهين يانينا قويسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.11'>سونرا کاهئن پالتاريني چيخارديب، آيري پالتار گيئنسئن و کولو دوشَرگه‌دن قيراغا داشي‌ييب پاک بئر يره تؤکسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.12'>قوربانگاهدا يانان اود گرک يانار ساخلانسين و سؤنمه‌سئن. لاکئن کاهئن هر سحر اونون اوستونده اودون يانديرسين، اوستونه يانديرما قوربانيني دوزسون و باريش قوربانلارينين پئيئني اونون اوستونده توستوله‌دئب يانديرسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.13'>قوربانگاهدا يانان اود گرک همئشه يانار ساخلانسين و سؤنمه‌سئن.  </verse>
        <verse osisID='Lev.6.14'>
          تاخيل تقدئمي باره‌ده قانون بودور: هارون اؤولادلاري بونو ربّئن حوضوروندا قوربانگاهين قاباغيندا تقدئم اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.15'>سونرا اونلاردان بئري بئر اوووج تاخيل تقدئمئنئن نارين اونونو، ياغي و اوستونده‌کي بوتون کوندورله گؤتورسون و قوربانگاهين اوستونده توستوله‌دئب يانديرسين؛ بو ربّه خوش عطئر اوچون، خاطئره تقدئمي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.16'>تقدئمئن قالان حئصّه‌سئني هارونلا اؤولادلاري يسئنلر؛ اونو موقدّس بئر يرده-حوضور چاديرينين حيطئنده ماياسيز چؤرک کئمي يسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.17'>بو، مايا ائله گرک پئشئرئلمه‌سئن. من اونو، منه يانديريلان تقدئملرئمدن کاهئنلره دوشَن پاي کئمي ورمئشم. او گوناه قورباني و تقصئر قورباني کئمي لاپ موقدّسدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.18'>هارون اؤولادلاريندان هر اِرکَک، اوندان يسئن. بو، ربّه اودلا تقدئم اولانلاردان سئزئن نسئل‌لرئنئزه ابدی بئر قايدادير. اونلارا توخونان هر کس موقدّس ساييلير.»"  </verse>
        <verse osisID='Lev.6.19'>
          سونرا رب موسايا ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.6.20'>"هارونون مسح اولاناجاغي گون، هارونلا اوغوللارينين ربّه اده‌جکلري تقدئم بودور: «دائمي تاخيل تقدئمي اولاراق نارين اوندان اِفانين اوندا بئرئنی، ياريسيني سحر، ياريسيني دا آخشام،</verse>
        <verse osisID='Lev.6.21'>ياغلا ساجدا حاضيرلانسين. ياخشي قاريشيلديغي زامان اونو گتئرئن. بو تاخيل تقدئمئني تئکه-تئکه قيزارميش، ربّه خوش عطئر اولاراق گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.22'>اونو او کاهئن تقدئم اتسئن کي، هارون اوغوللاريندان مسح اولونوب و اونون يرئنه کچئب؛ ابدی بئر قايدايا گؤره، بو گرک تامامن توستوله‌دئلئب يانديريلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.23'>بلجه کاهئنئن گتئردئيي هر تاخيل تقدئمي تامامن يانديريلسين؛ او يِيئلمَزدئر."  </verse>
        <verse osisID='Lev.6.24'>
          سونرا رب موسايا ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.6.25'>"هارونلا اوغوللارينا بله دِه: «گوناه قورباني باره‌ده اولان قانون بودور: گوناه قورباني، يانديرما قوربان کَسئلَن يرده ربّئن حوضوروندا کَسئلسئن. بو قوربان لاپ موقدّسدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.26'>گوناه قوربانيني تقدئم ادن کاهئن اونو يسئن. او گرک موقدّس بئر يرده، حوضور چاديرينين حيطئنده يِيئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.27'>اونون اَتئنه توخونان هر بئر شي موقدّس ساييلار؛ او قوربانين قانيندان هر پالتارا سيچراسا، او پالتار گرک موقدّس بئر يرده يويولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.28'>اَتئن پئشئرئلدئيي ساخسي قاب دا سينديريلسين؛ اگر او بورونج قابدا پئشئرئلئب، اوندا بو قاب اووولوب، سو ائله ياخالانسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.29'>کاهئن نسلئندن هر اِرکَک اونو يسئن؛ او لاپ موقدّسدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.6.30'>لاکئن گوناه قوربانيندان کي، اونون قاني کفّاره اوچون حوضور چاديرينا گتئرئلئب، يِيئلمه‌سئن. او قوربان اوددا يانديريلمالي‌دير.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.7'>
        <verse osisID='Lev.7.1'>تقصئر قورباني باره‌ده قانون بودور؛ او، لاپ موقدّسدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.2'>تقصئر قورباني، يانديرما قوربانلار کَسئلن يرده کَسئلسئن و کاهئن اونون قانيني قوربانگاهين هر طرفئنه سَپسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.3'>اونون بوتون پئيئني تقدئم اتسئن: قويروغونو، ائچ‌آلاتي اؤرتَن پئيي،</verse>
        <verse osisID='Lev.7.4'>بلئنده‌کي هر ائکي بؤيره‌يئني اوستونده‌کي پئيي ائله، قارا جئيه‌رئن قويروغا بَنزَر حئصّه‌سئني؛ بونلاري بؤيرَکلري ائله بئرلئکده چيخارتسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.5'>کاهئن بونلاري اودلا ربّه تقدئم اولان قوربان اولاراق قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديرسين؛ بو، تقصئر قورباني‌دير.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.6'>کاهئن نسلئندن اولان هر اِرکَک اوندان يسئن؛ موقدّس بئر يرده يِيئلسئن؛ او، لاپ موقدّسدئر.  </verse>
        <verse osisID='Lev.7.7'>
          تقصئر قورباني دا، گوناه قورباني کئمي‌دئر، اونلارين حاقّيندا آنجاق بئر قانون وار؛ قوربانين اَتي کفّاره ادن کاهئنه عاييددير.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.8'>بئر آدامين گتئردئيي يانديرما قوربانينين دَرئسي ده همئن قورباني تقدئم ادن کاهئنه عاييددير.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.9'>تندئرده پئشئرئلمئش هر تاخيل تقدئمي، تاوادا، ساجدا حاضيرلانان هر بئر شي، اونو تقدئم ادن کاهئنه عاييددير.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.10'>ياغلا قاتيلميش، يا دا هر قورو تاخيل تقدئمي بوتون هارون اؤولادلاري آراسيندا برابر پايلارا بؤلونسون.  </verse>
        <verse osisID='Lev.7.11'>
          ربّه تقدئم اولونان باريش قورباني باره‌ده قانون بودور:</verse>
        <verse osisID='Lev.7.12'>اگر کئمسه اونو تشکّور اتمک اوچون قوربان گتئرسه، اوندا او، تشکّور قورباني ائله بئرلئکده، ياغلا قاتيلميش ماياسيز فطئرلر، اوستونه ياغ سورتولموش ماياسيز کولچه‌لر و ياغلا قاتيلميش نارين اوندان کؤکه‌لر گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.13'>تشکّور اوچون باريش قوربانيني تقدئم ادن، گرک تقدئمئني مايالي چؤرک کؤکه‌لري ائله گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.14'>بونلارين هر جوروندن بئرئني ربّه قالديريلان پاي کئمي تقدئم اتسئن. او، باريش قوربانينين قانيني سَپَن کاهئنه عاييددير.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.15'>تشکّور اوچون باريش قوربانينين اَتي، قوربان کسئلن گون يِيئلسئن. اوندان هچ بئر شي سحره قدر قالماسين.  </verse>
        <verse osisID='Lev.7.16'>
          آمّا اگر کئمسه اتدئيي نذره گؤره، و يا اؤز گؤيلو ائله قوربان تقدئم اتسه، قوربانين اَتي، کَسئلدئيي گون يِيئلسئن، و قالان حئصّه‌سي ده صاباحکي گون يِيئله بئلر،</verse>
        <verse osisID='Lev.7.17'>لاکئن قوربانليق اَتئندن قالان هر شي اوچونجو گون اوددا يانديريلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.18'>اگر باريش قوربانلارينين اَتئندن اوچونجو گون يِيئلسه، او قورباني گتئرن آدام مقبول اولماز. قوربانين دا فايداسي اولماز. بو اَت ائيرنج ساييلار و اونو يئين آدامين تقصئري اؤز بؤينونا اولار.  </verse>
        <verse osisID='Lev.7.19'>
          نجئس ساييلان هر هانسي بئر شيه توخونان اَت يِيئلمه‌لي ديئل؛ گرک اوددا يانديريلسين. هر پاک آدام آيري اَتدن يئيه بئلر؛</verse>
        <verse osisID='Lev.7.20'>آمّا هر کس نجئس حالدا اولارکن ربّه کَسئلن باريش قوربانينين اَتئني يِسه، گرک اؤز خالقي آراسيندان قووولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.21'>بئر نفر هر هانسي نجئسه، ائستر ائنسان نجئسلئيي، ائستر نجئس بئر حيوان، و يا هر هانسي نجئس بئر شيه توخونوب، امّا سونرا ربّئن باريش قوربانينين اَتئندن يِسه، او گرک خالقي آراسيندان قووولسون.»"  </verse>
        <verse osisID='Lev.7.22'>
          رب موسايا ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.7.23'>"ائسرايئل اؤولادلارينا بله دِه: «اؤکوز، قويون، يا دا کچي پئيئني يِمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.24'>اؤلو حيوانين پئيئني، قوردون پارچالاييب اؤلدوردويو حيوانين پئيئني هر آيري بئر ائش اوچون ائشله‌ده بئلرسئنئز، لاکئن اونو اصلا يميه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.25'>هر کس ربّه يانديريليب تقدئم اولونان حيوانين پئيئندن يِسه، خالقي آراسيندان قووولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.26'>بوتون ياشاديغينيز يرلرده هچ واخت قوشلارين و حيوانلارين قانيني يميه‌جکسئنئز؛</verse>
        <verse osisID='Lev.7.27'>قان يئين هر کس خالقي آراسيندان قووولاجاق.»"  </verse>
        <verse osisID='Lev.7.28'>
          رب موسايا ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.7.29'>"ائسرايئل اؤولادلارينا بله دِه: «ربّه باريش قوربانلاري تقدئم ادن هر کس، باريش قوربا‌نلارينين بئر حئصّه‌سئني ربّئن حوضورونا قوربان گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.30'>يانديريلان قوربانيني اؤز الي ائله ربّه تقدئم گتئرسئن؛ حيوانين پئيئني، دؤشو اَتئني گتئرئب، دؤشو ربّئن حوضوروندا يِل‌لَتمه تقدئمي ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.31'>کاهئن پئيي قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديرسين؛ آمّا دؤش اَتي هارونلا اؤولادلارينا عاييد اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.32'>باريش قوربانلارينيزين صاغ بودونو قالديرما تقدئمي اولاراق کاهئنه ورئن؛</verse>
        <verse osisID='Lev.7.33'>هارون اؤولادلارينين آراسيندان او کاهئن کي، باريش قوربانينين قان و پئيئني تقدئم ادئر، بو صاغ بود اونون پايي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.34'>چونکي من يِل‌لَتمه تقدئمئنئن دؤش اَتئني و قالديرما تقدئمئنئن بودو ائسرايئل اؤولادلاريندان، اونلارين باريش قوربانلاريندان گؤتوروب، کاهئن هارونلا اؤولادلارينا ائسرايئللی‌لردن گلن ابدی پاي اولاراق ورمئشم.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.35'>ربّه يانديريلان تقدئملردن هارون و اونون اوغوللارينا مخصوص اولان پاي بودور کي، هارون اونلاري کاهئنلئيه تعيئن اتدئيي گون، بو پايي اونلارا وردی.</verse>
        <verse osisID='Lev.7.36'>رب هارون و اونون اؤولادلاريني مسح اتدئيي گون ائسرايئل اؤولادلارينا امر ورمئشدي کي، نسئلدن-نسله بو ابدی پايي اونلارا ورسئنلر.»"  </verse>
        <verse osisID='Lev.7.37'>
          بو، يانديرما قورباني، تاخيل تقدئمي، گوناه قورباني، تقصئر قورباني، تقدئس تقدئمي و باريش قوربانلاري باره‌ده اولان قانوندور</verse>
        <verse osisID='Lev.7.38'>کي، رب سئنا داغيندا موسايا امر اتدي. رب بو امري ائسرايئل اؤولادلارينا سئنا چؤلونده، او گون وردی کي، اونلاردان ربّه قوربان گتئرمَکلرئني ائسته‌مئشدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.8'>
        <verse osisID='Lev.8.1'>
          رب موسايا ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.8.2'>"هارونلا اوغوللاريني، کاهئن پالتارلاريني، مسح ياغيني و گوناه قورباني کسمک اوچون گاميشي، ائکي قوچو، ماياسيز چؤرک سبدئني گؤتور.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.3'>و بوتون جاماعاتي حوضور چاديرينين گئرئشئنه ييغ."  </verse>
        <verse osisID='Lev.8.4'>
          موسا ربّئن امرئنه عمل اتدي. جاماعات حوضور چاديرينين گئرئشئنه ييغيلاندا</verse>
        <verse osisID='Lev.8.5'>موسا اونلارا ددي: "يرئنه يتئره‌جَيئمئز ربّئن امر اتدئيي بودور."  </verse>
        <verse osisID='Lev.8.6'>
          سونرا موسا هارونلا اوغوللاريني ائره‌لي گتئرئب، اونلاري سودا غوصل وردی.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.7'>هارونون اَينئنه خئرقه‌ني گيئندئرئب، بلئنه قورشاغيني باغلادي و اوستوندن جوبّه‌ني گيئندئردي. سونرا اِفودو اوستونه قويدو و اِفودون کمرئني بلئنه باغلاييب بَرکئتدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.8'>اِفودون اوستونه دؤشلويونو، دؤشلويونه ده اورئم و تومّئمی يرلشدئردي.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.9'>اونون باشينا عمّامه‌ني، عمّامه‌نئن قاباق حئصّه‌سئنه قيزيل لؤوحه‌جئيي، موقدّس تاجي قويدو. نجه کي، رب موسايا امراتمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Lev.8.10'>
          سونرا موسا مسح ياغيني گؤتوروب، خيمه‌ني و ائچئنده‌کي هر شيي مسح ادئب، تقدئس اتدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.11'>مسح ياغيني قوربانگاها يدّي دفه سَپدي، قوربانگاه و اونونلا بوتون اسبابلاريني، بؤيوک لَيَنله آلتليغيني تقدئس اتمک اوچون مسح اتدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.12'>سونرا مسح ياغيندان بئر آز هارونون باشينا تؤکوب، اونو تقدئس اتمک اوچون، مسح اتدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.13'>سونرا موسا هارونون اوغوللاريني ائره‌لي گتئردي، اونلارا خئرقه گيئندئردي، بِللرئنه قورشاق باغلادي و باشلارينا پاپاق قويدو. نجه کي، رب موسايا امر اتمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Lev.8.14'>
          بوندان سونرا موسا گوناه قورباني اوچون نظرده توتولموش گاميشي گتئردي. هارون و اوغوللاري بو گاميشين باشينا اللرئني قويدولار.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.15'>موسا گاميشي کسدي، قانيني گؤتوروب بارماغي ائله قوربانگاهين بوينوزلارينين هر طرفئنه چکدي و قوربانگاهي تطهئر اتدي. سونرا قانين قالان حئصّه‌سئني قوربانگاهين آلتليغينا تؤکدو و اونا کفّاره اتمک اوچون تقدئس اتدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.16'>موسا حيوانين ائچ‌آلاتينين اوستونده‌کي بوتون پئيي، قارا جئيه‌رئن قويروغا بَنزَر حئصّه‌سئني، هر ائکي بؤيره‌يي پئيي ائله گؤتورودو و قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديردي.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.17'>لاکئن گاميش و دَرئسئني، اَتئني و باغيرساغيني دوشَرگه‌‌نئن اِشئيئنده اوددا يانديردي. نجه کي، رب موسايا امر اتمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Lev.8.18'>
          سونرا يانديرما قورباني اوچون نظرده توتولموش قوچو گتئردي. هارون و اوغوللاري اللرئني قوچون باشينا قويدولار.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.19'>موسا قوچو کسدي و قانيني قوربانگاهين هر طرفئنه سَپدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.20'>قوچو تئکه-تئکه دوغرادي؛ باشيني، تئکه‌لرئني و پئيئني توستوله‌دئب يانديردي.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.21'>ائچ آلات و آياقلاريني سو ائله يوياندان سونرا، موسا بوتون قوچو قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديردي. بو، خوش عطئر اوچون يانديرما قورباني ائدي؛ بو ربّه خوش عطئر اوچون، اودلا تقدئم اولونان قوربان ائدي. نجه کي، رب موسايا امر اتمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Lev.8.22'>
          سونرا موسا او بئري قوچو يعني تقدئس قوچونو گتئردي؛ هارون و اوغوللاري اللرئني قوچون باشينا قويدولار.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.23'>موسا اونو کسدي؛ قانيندان بئر آز گؤتوروب، هارونون صاغ قولاغينين مَرجه‌يئنه، صاغ الئنئن و صاغ آياغينين باش بارماغينا چکدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.24'>هارونون اوغوللاريني دا گتئرئب، اونلارين صاغ قولاق مَرجکلرئنه، صاغ اللرئنئن باش بارماقلارينا و صاغ آياقلارينين باش بارماقلارينا قان چکدي. سونرا قانين قالانيني قوربانگاهين هر طرفئنه سَپدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.25'>موسا پئيئني، قويروغونو، ائچ‌آلاتينين اوستونده‌کي بوتون پئيي، قارا جئيه‌رئنئن قويروغا بَنزَر حئصّه‌سئني، هر ائکي بؤيرَکله پئيئني و صاغ بودونو گؤتوردو.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.26'>ربّئن قاباغيندا اولان ماياسيز چؤرکلر سبدئندن، بئر ماياسيز چؤره‌يي، ياغلا قاتيلميش چؤرک کؤکه‌سي، و بئر کولچه گؤتوردو و پئي ائله صاغ بودون اوستونه قويدو.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.27'>سونرا بونلارين هاميسيني هارون و اونون اوغوللارينين اللرئنه وردی کي، ربّئن حوضوروندا يِل‌لَتمه تقدئمي اولاراق تقدئم اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.28'>سونرا موسا بو شيلري اونلارين اللرئندن آلسين و قوربانگاهدا يانديرما قورباني ائله توستوله‌دئب يانديردي. بونلار، خوش عطئر اوچون تقدئس قورباني ائدي؛ اودلا ربّه تقدئم اولان بئر قوربان ائدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.29'>موسا دؤش اَتئني گؤتوردو و اونو ربّئن حوضوروندا يِللَتمه تقدئمي اولاراق تقدئم اتدي. بو، تقدئس قورباني اولان قوچدان موسانين پايي ائدي، نجه کي، رب موسايا امراتمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Lev.8.30'/>
        <verse osisID='Lev.8.31'>
          سونرا موسا هارونلا اوغوللارينا ددي: "اَتي حوضور چاديرينين گئرئشئنده قاينادين و و اورادا اونو تقدئس تقدئمئنئن سبدئنده اولان چؤرکله ييئن. نجه کي، امر ادئب ددئم: «هارون و اوغوللاري اونو يئيه‌جکلر.»</verse>
        <verse osisID='Lev.8.32'>چؤره‌يئن و اَتئن قالان حئصّه‌لري اوددا يانديريلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.33'>تقدئس گونلرئنئز باشا چاتانا قدر، يدّي گون حوضور چاديرينين گئرئشئندن قيراغا چيخمايين؛ او گونه کئمي کي، سئزئن وظئفه‌يه کچمه‌ واختينيز حله باشا چاتماييب. چونکي او سئزي يدّي گون ائچئنده وظئفه‌يه قوياجاق.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.34'>رب اونون اوچون بو گون ادئلَن هر شيئن اولماسيني امر اتدي کی، سئزي کفّاره‌ اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.8.35'>يدّي گون، گجه-گوندوز حوضور چاديرينين گئرئشئنده قالين و ربّئن امرئني رئعايت ادئن کي، اؤلمَيه‌سئنئز. چونکي منه بله امر ورئلئب."  </verse>
        <verse osisID='Lev.8.36'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.9'>
        <verse osisID='Lev.9.1'>
          سکّئزئنجي گون موسا هارونو، هارونون اوغوللاريني، و ائسرايئل آغساقّاللاريني يانينا چاغيريب</verse>
        <verse osisID='Lev.9.2'>هارونا ددي: "اؤزون اوچون گوناه قورباني اولاراق عيبسئز بئر اِرکَک دانا، و يانديرما قورباني اولاراق عيبسئز بئر قوچ گؤتور، و ربّئن حوضوروندا تقدئم ات.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.3'>سونرا ائسرايئل اؤولادلاري‌ ائله دانيشيب اونلارا دِه: «گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي، يانديرما قورباني اولاراق بئر-ائلّئک عيبسئز بئر دانا و بئر-ائلّئک عيبسئز بئر قوزو،</verse>
        <verse osisID='Lev.9.4'>و باريش قورباني اولاراق بئر گاميش، بئر قوچ، ياغلا قاتيلميش تاخيل تقدئملري گؤتورون. چونکي بو گون رب سئزه گؤرونه‌جک.»"  </verse>
        <verse osisID='Lev.9.5'>
          بلجه اونلار موسانين امر اتدئيي هر شيي حوضور چاديرينين قاباغينا گتئردئلر و بوتون جاماعات ياخينلاشيب، ربّئن حوضوروندا دوردو.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.6'>موسا ددي: "بودور او شي کي، رب سئزه اده‌جيئني امر ادئب. اله کي، ربّئن جلالي سئزه گؤرونسون."</verse>
        <verse osisID='Lev.9.7'>سونرا هارونا ددي: "قوربانگاها ياخينلاش و اؤزون اوچون گوناه قورباني ائله يانديرما قوربانيني تقدئم ات. اله کي، هم اؤزون، هم ده خالق اوچون کفّاره اده‌سن. سونرا خالقين قوربانيني تقدئم ات کي، اونلار اوچون کفّاره اده‌سن. نجه کي، رب امر ادئب."  </verse>
        <verse osisID='Lev.9.8'>
          هارون قوربانگاها ياخينلاشيب اؤزو اوچون گوناه قورباني اولان داناني کسدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.9'>اونون قانيني هارونون اوغوللاري آتالارينا تقدئم اتدئلر. هارون بارماغيني قانا باتيريب، قوربانگاهين بوينوزلارينا بئر آز چکدي؛ قانين قالان حئصّه‌سئني ده قوربانگاهين آلتليغينا تؤکدو.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.10'>سونرا گوناه قوربانينين پئيئني، بؤيرَکلرئني، قارا جئيه‌رئن قويروغا بَنزَر حئصّه‌سئني قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديردي. نجه کي، رب موسايا امراتمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.11'>لاکئن قوربانين اَتي ائله دَرئسئني دوشَرگه‌نئن اشئيئنده يانديردي.  </verse>
        <verse osisID='Lev.9.12'>
          بوندان سونرا هارون يانديرما قوربانيني کسدي. اونون قانيني هارونون اوغوللاري آتالارينا گتئردئلر؛ او دا قاني قوربانگاهين هر طرفئنه سَپدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.13'>پارچا-پارچا کسئلن يانديرما قورباني باشي ائله هارونا گتئردئلر؛ او دا اونلاري قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديردي.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.14'>قوربانين ائچ‌آلاتي ائله آياقلاريني يويوب، قوربانگاهدا يانديرما قورباني ائله بئرلئکده توستوله‌دئب يانديردي.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.15'>سونرا هارون خالقين قوربانيني تقدئم اتدي. خالق اوچون گوناه قورباني اولان کچئني گؤتوروب کسدي؛ اونو بئرئنجي گوناه قورباني کئمي تقدئم اتدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.16'>يانديرما قورباني اوچون حيواني گتئرئب، اونو قايدا-قانونا موناسئب تقدئم اتدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.17'>سونرا هارون تاخيل تقدئمئني گتئردي. اوووجونو تاخيل تقدئمي ائله دولدورودو و قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديردي. بو سحر تقدئم اولونان يانديرما قوربانيندان علاوه ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Lev.9.18'>
          هارون خالق اوچون باريش قورباني اولان گاميش و قوچو کسدي. هارونون اوغوللاري اونلارين قانيني آتالارينا گتئردئلر؛ او دا قاني قوربانگاهين هر طرفئنه سَپدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.19'>گاميش و قوچون پئيئني، قويروغونو، ائچ‌آلاتي اؤرتَن پئيئني، بؤيرَکلرئني، قارا جئيه‌رئنئن قويروغا بَنزَر حئصّه‌سئني گؤتوروب</verse>
        <verse osisID='Lev.9.20'>پئي حئصّه‌لرئني دؤش اَتلرئنئن اوستونه قويدولار. هارون دا پئيلري قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديردي.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.21'>لاکئن دؤش اَتلرئني صاغ بودو ائله بئرلئکده ربّئن قاباغيندا يِل‌لَتمه تقدئمي اولاراق تقدئم اتدي. نجه کي، موسا امراتمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Lev.9.22'/>
        <verse osisID='Lev.9.23'>
          موسا ائله هارون حوضور چاديرينا گئردئلر. چاديردان چيخيب خالقا برکت وردئکدن سونرا، ربّئن جَلالي بوتون خالقا گؤروندو.</verse>
        <verse osisID='Lev.9.24'>سونرا ربّئن حوضوروندان اود چيخيب، قوربانگاهداکي يانديرما قورباني ائله پئيي يانديريب يوخ اتدي. بوتون خالق بونو گؤردوکده قيشقيريب اوزو اوسته يره دوشدولر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.10'>
        <verse osisID='Lev.10.1'>
          هارون اوغوللاري ناداب و اَبئهو بوخوردانلاريني گؤتوروب، ائچئنه کؤزَرمئش کؤمور، کؤمورون اوستونه ده بوخور قويدولار و ربّئن حوضورونا حارام اود گتئردئلر. بله تقدئمي رب امر اتمه‌مئشدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.2'>ربّئن حوضوروندان اود گلئب، اونلاري محو اتدي. اونلار ربّئن حوضوروندا اؤلدولر.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.3'>موسا هارونا ددي: "بودور او سؤز کي، رب ددي: «منه ياخينلاشانلار، منی موقدّس ساياجاقلار، بوتون خالق منی عئزّتلَندئره‌جک.» لاکئن هارون ساکئت قالدي.  </verse>
        <verse osisID='Lev.10.4'>
          موسا هارونون عَمئسي اوزّئ‌اِلئن اوغوللاري مئشااِل و اِلصافاني چاغيريب ددي: «ياخين گلئن و قوحوملارينيزين جسدلرئني موقدّس يرئن قاباغيندان دوشَرگه‌نئن اشئيئنه آپارين.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.5'>بِلجه اونلار ياخينلاشيب، جسدلري خئرقه‌لري اَينئنده‌جه دوشَرگه‌نئن اشئيئنه آپارديلار. نجه کي، موسا دمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.6'>موسا هارون و اونون اوغوللاري اِلعازار و ائتامارا ددي: "باشلارينيزين ساچلاريني داغيتمايين، پالتارلارينيزي جيرمايين کي، اؤلمَيه‌سئنئز و ربّئن قضبي ده بوتون جاماعاتا گلمه‌سئن. آنجاق بوتون ائسرايئللي هموطنلرئنئز، ربّئن يانديرديغي آداملارين ياسيني توتسونلار.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.7'>سئز حتّا حوضور چاديرينين گئرئشئندن اشئيه ده چيخمايين، يوخسا اؤلرسئنئز. چونکي ربّئن مسح ياغي، سئزئن اوستونوزده‌دئر.» اونلار دا موسانين ددئيي کئمي اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Lev.10.8'>
          رب هارونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.10.9'>"سن و اؤولادلارين حوضور چاديرينا گئرنده نه شراب، نه ده کِفلَندئرئجي آيري بئر ائچکي ائچمه‌يئن. يوخسا اؤلرسئنئز. بو، سئزئن اوچون نسئلدن-نسله ابدی قايدادير.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.10'>موقدّسله عادي شيلري آييرد ادئن، هم ده پاک و نجئس شيلر آراسيندا فرق قويون.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.11'>و موسا واسئطه‌سئله ربّئن ددئيي بوتون قايدالاري ائسرايئل اؤولادلارينا اؤيره‌دئن."  </verse>
        <verse osisID='Lev.10.12'>
          موسا هارون و اونون صاغ قالان اوغوللاري اِلعازار و ائتامارا ددي: "ربّه اودلا تقدئم اولونموشدان قالان تاخيل تقدئمئني گؤتورون و ماياسيز چؤرک پئشئرئب قوربانگاهين يانيندا ييئن، چونکي بو لاپ موقدّسدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.13'>اونو موقدّس بئر يرده ييئن، چونکي بو، ربّه اودلا تقدئم اولانلاردان سنئن و سنئن اوغوللارينين پايي‌دير. منه ورئلمئش امر بله دئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.14'>لاکئن يِل‌لَتمه تقدئمي اولان دؤش اَتئني و قالديرما تقدئمي اولان بود اَتئني سن، اوغوللارين، و قيزلارين پاک بئر يرده ييئن؛ چونکي بونلار ائسرايئل اؤولادلارينين باريش قوربانلاريندان سنئن و اؤولادلارينين پايي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.15'>قالديريلان بود اَتي و يِللَدئلن دؤش اَتي ربّئن قاباغيندا يِل‌لَتمه تقدئمي اولاراق يِل‌لَتمَک اوچون پئي تقدئمي ائله گتئرئن. بو، سئزئن و اؤولادلارينيزين ابدی پايي اولاجاق. نجه کي، رب امر ادئبدئر."  </verse>
        <verse osisID='Lev.10.16'>
          موسا گوناه قورباني اولان کچئني دئقّتله آختاردي. آمّا يانديريلميشدي. اونا گؤره ده، هارونون صاغ قالان اوغوللارينا، اِلعازارا و ائتامارا قضبله‌نئب ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.10.17'>"سئز نه اوچون گوناه قوربانيني موقدّس يرده يِمه‌دئنئز؟ چونکي بو قوربان لاپ موقدّسدئر، و رب سئزه وردی کي، اونونلا جاماعاتين تقصئرئني قالديريب، اونلار اوچون ربّئن حوضوروندا کفّاره اده‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Lev.10.18'>کچئنئن قاني ائچَرئيه، موقدّس يره گتئرئلمه‌دئيئنه گؤره، سئز اونون اَتئني حتمن موقدّس يرده يمه‌لي ائدئنئز. نجه کي، امراتمئشدئم."</verse>
        <verse osisID='Lev.10.19'>آمّا هارون موسايا ددي: "باخ، اله بو گون اونلار گوناه قورباني و يانديرما قورباني ربّئن حوضوروندا تقدئم ادئبلر. باشيما بله شيلر گلدئکده، اگر من بو گون گوناه قوربانيني يمئش اولسايديم، مگر ربّئن نظرئنده مقبول اولاردي؟»</verse>
        <verse osisID='Lev.10.20'>موسا بونو اشئدئکده نظرئنه خوش گلدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.11'>
        <verse osisID='Lev.11.1'>
          رب موسا ائله هارونا گئنه دانيشيب، بله ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.11.2'>"ائسرايئل اؤولادلارينا بله ديئن: «قورودا ياشايان حيوانلاردان بِله‌لرئن اَتئني يئيه بئلرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.3'>هر هانسي کامئل قوشا ديرناقلي قؤوشه‌ين حيوانين اَتئني يئيه بئلرسئنئز،</verse>
        <verse osisID='Lev.11.4'>لاکئن قؤوشه‌ين، و يا قوشا ديرناقلي حيوانلار ائچئنده بونلاري يِمه‌يئن: دَوه، چونکي او قؤوشه‌سه ده، قوشا ديرناقلي ديئل. بونا گؤره ده سئزئن اوچون حارامدير؛</verse>
        <verse osisID='Lev.11.5'>قايا دووشاني، چونکي او قؤوشه‌سه ده، قوشا ديرناقلي ديئل. بونا گؤره ده سئزئن اوچون حارامدير؛</verse>
        <verse osisID='Lev.11.6'>دووشان، چونکي او قؤوشه‌سه ده، قوشا ديرناقلي ديئل. بونا گؤره ده سئزئن اوچون حارامدير؛</verse>
        <verse osisID='Lev.11.7'>دونگوز، چونکي او کامئل قوشا ديرناقلي اولسا دا، قؤوشه‌مئر. بونا گؤره ده سئزئن اوچون حارامدير.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.8'>اونلارين نه اَتئني ييئن، نه ده لِشئنه توخونون. اونلار سئزئن اوچون حارامدير.  </verse>
        <verse osisID='Lev.11.9'>
          سولاردا اولانلاردان بونلاري يئيه بئلرسئنئز؛ سولاردا، دهنزلرده، و يا چايلاردا ياشايان حيوانلاردان اوزمَک باله‌لري و پولجوقلاري اولانلارين هاميسيني يئيه بئلرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.10'>آمّا دهنزلرده، و يا چايلاردا قايناشان حيوانلاردان اوزمَک باله‌لري و پولجوقلاري اولمايان سولاردا ياشايان هر مخلوق، سئزئن اوچون ائيرنج اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.11'>اونلار سئزئن اوچون ائيرنج اولاجاق، اونلارين اَتئني يِمه‌يئن و لِشئندن ده ائيره‌نئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.12'>سولاردا اوزمَک باله‌لري و پولجوقلاري اولمايانلارين هاميسي سئزئن اوچون ائيرنج اولسون.  </verse>
        <verse osisID='Lev.11.13'>
          ائيرنج اولدوغونا گؤره قوشلاردان بونلاري يِمه‌يئن: قارتال، کِچَله‌کرکس، قارا کرکس،</verse>
        <verse osisID='Lev.11.14'>چالاغان، شاهئن جئنسئندن اولانلار،</verse>
        <verse osisID='Lev.11.15'>بوتون قارغا جئنسئندن اولانلار،</verse>
        <verse osisID='Lev.11.16'>بايقوش، قارتال بايقوشو، دهنز قوشو، قيرغي جئنسئندن اولانلار،</verse>
        <verse osisID='Lev.11.17'>بالا بايقوش، قاراباتداق، بؤيوک بايقوش،</verse>
        <verse osisID='Lev.11.18'>آغ بايقوش، چؤل بايقوشو، لِش کرکسي،</verse>
        <verse osisID='Lev.11.19'>لِيلَک، باليق‌اودان جئنسئندن اولانلار، شاناپئپئک، خوفّاش.  </verse>
        <verse osisID='Lev.11.20'>
          دؤرد آياقلا گزن، قانادلي حشره‌لرئن هاميسي دا سئزئن اوچون ائيرنج اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.21'>لاکئن دؤرد آياقلا گزن، قانادلي حشره‌لردن اونلاري کي، يرده سيچراماق اوچون اويناقلي آياقلاري وار، يئيه بئلرسئنئز؛</verse>
        <verse osisID='Lev.11.22'>اونلاردان چَيئرتکه جئنسئندن اولانلاري، کِچَله چَيئرتکه جئنسئندن اولانلاري، سوساري جئنسئندن اولانلاري، جيرجيراما جئنسئندن اولانلاري يمک اولار.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.23'>لاکئن بوتون او بئري دؤرد آياقلي قانادلي حشره‌لر سئزئن اوچون ائيرنج اولسون.  </verse>
        <verse osisID='Lev.11.24'>
          بو حيوانلاردان سئز نجئس اولا بئلرسئنئز. اونلارين لِشئنه توخونان دا آخشاما قدر نجئس ساييلير.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.25'>اونلارين لِشئندن بئر حئصّه‌سئني داشييان هر کس پالتارلاريني يوسون و آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.26'>کامئل قوشا ديرناغي اولمايان، و يا قؤوشمه‌ين هر حيوان سئزئن اوچون نجئس اولسون. اونلارا توخونان هر کس نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.27'>پنجه‌لري اوستونده يرئين دؤرد آياقلي هر حيوان سئزئن اوچون نجئس اولسون؛ اونلارين لِشئنه توخونان هر کس آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.28'>اونلارين لِشئني داشييان، پالتارلاريني يوسون و آخشاما قدر نجئس ساييلسين. بو حيوانلار سئزئن اوچون نجئس ساييلسين.  </verse>
        <verse osisID='Lev.11.29'>
          يرده قايناشان حيوانلار آراسيندا سئزئن اوچون نجئس اولان بونلاردير: کور سئچان، سئچان، هر جور کَرتَنکَله،</verse>
        <verse osisID='Lev.11.30'>گِکّون، واران، دووار کَرتَنکَله‌سي، کَلر، بالا سوسمار.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.31'>بونلار بوتون قايناشان حيوانلار آراسيندا سئزئن اوچون نجئس اولسون. اونلارين لِشئنه توخونان هر کس آخشاماجاق نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.32'>اونلاردان بئرئسئنئن لِشي، اوستونه دوشن هر شيي نجئس ادئر. هر تاختا، پارچا، دَري، و يا کئسه، هر نه ائش اوچون ائشله‌نن شي سويا سالينسين. آخشاما قدر نجئس ساييلسين، آخشامدان سونرا تمئز ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.33'>اونلاردان بئري گئل قابين ائچئنه دوشسه، اونون ائچئنده‌کي هر شي نجئس ساييلاجاق و قابي گرک سينديراسينيز.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.34'>بله بئر قابدان، خؤره‌يئن ائچئنه سو تؤکولسه، او خؤرک نجئسله‌نئر. بو جور قابين ائچئنده هر ائچکي نجئسله‌نئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.35'>او حيوانلاردان بئرئنئن لِشي، اوستونه دوشَن هر بئر شيي نجئس ادئر. ائستر تندئر، ائستر اوجاق، سؤکولسون، چونکي نجئسله‌نئب؛ اونلار سئزئن اوچون نجئس اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.36'>آنجاق سو بولاغي، و يا سو آنباري پاک ساييلسين. بو حيوانلارين لِشئنه توخونان هر کس نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.37'>بونلاردان بئرئنئن لِشي اَکئن اوچون آيريلميش توخومون اوستونه دوشسه، او توخوم تمئز ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.38'>آمّا لِش، سويا سالينميش توخومون اوستونه دوشسه، توخوم سئزئن اوچون نجئس اولسون.  </verse>
        <verse osisID='Lev.11.39'>
          اگر اَتي سئزئن اوچون يِمه‌لي حيوانلاردان بئري اؤلسه، لِشئنه توخونان آدام آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.40'>او حيوانين لِشئندن يئين آدام پالتاريني يوسون و آخشاما قدر نجئس ساييلسين. لِشئني داشييان آدام دا پالتاريني يوسون و آخشاما قدر نجئس ساييلسين.  </verse>
        <verse osisID='Lev.11.41'>
          ير اوزونده سورونن هر قايناشان حيوان سئزئن اوچون ائيرنج اولسون؛ اونو يمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.42'>ائستر قارني اوستونده، ائستر دؤرد آياغي ائله سورونن، يا دا ير اوزونده‌کي چوخ آياقلي اولان قايناشان حيوانلاردان يمه‌يئن، چونکي اونلار ائيرنجدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.43'>قايناشان حيوانلارين هچ بئري ائله اؤزونوزو ائيرنج ادئب نجئسلَمه‌يئن، اله کي، نجئس اولاسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Lev.11.44'>
          تارينيز رب منم. اؤزونوزو تقدئس ادئن و موقدّس اولون، چونکي من موقدّسم؛ اؤزونوزو يرده سورونن هچ بئر قايناشان حيوانلا نجئس اتمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.45'>چونکي تارينيز اولماق اوچون سئزي مئصئر تورپاغيندان چيخاردان رب، منم. بونا گؤره، موقدّس اولون، چونکي من موقدّسم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.11.46'>
          حيوان، قوش، سولاردا اوزَن هر جور جانلي مخلوق، ير اوزونده قايناشان هر جور حيوان حاقّيندا قانون بودور.</verse>
        <verse osisID='Lev.11.47'>بونونلا پاکلا نجئس شيلر آراسيندا، يِيئلَن و يِيئلمه‌يَن حيوانلار آراسيندا فرق قويولور.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.12'>
        <verse osisID='Lev.12.1'>
          سونرا رب موسايا ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.12.2'>"ائسرايئل اؤولادلارينا بله دِه: «بويلو اولوب اوغلان اوشاغي دوغان بئر آرواد، آيباشي نجئسلئک دؤورونده اولدوغو کئمي، يدّي گون نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.12.3'>سکّئزئنجي گون اوشاق ختنه اولونسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.12.4'>آرواد، قان آخمادان تمئزلَنمَک اوچون، داها اوتوز اوچ گون گؤزله‌سئن. بو تمئزلَنمه دؤورو قورتارانا قدر، آرواد هچ بئر موقدّس شيه توخونمامالي و موقدّس مکانا گئرمه‌مه‌لئدئر.  </verse>
        <verse osisID='Lev.12.5'/>
        <verse osisID='Lev.12.6'>
          اوغلان و يا قيز اوشاغي دوغوب تمئزلَنمه مودّتي قورتاراندا، آرواد حوضور چاديرينين گئرئشئنده کاهئنئن يانينا يانديرما قورباني اولاراق بئر-ائلّئک بئر قوزو و گوناه قورباني اولاراق بئر گؤيرچئن، و يا قومري قوشونو گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.12.7'>کاهئن بونلاري ربّئن حوضوروندا قوربان ادئب، زاهي آرواد اوچون کفّاره اتسئن کي، او قان آخماسيندان تمئز اولسون. قيز يا اوغلان دوغان زاهي آرواد اوچون قانون بودور.»"  </verse>
        <verse osisID='Lev.12.8'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.13'>
        <verse osisID='Lev.13.1'>
          رب موسايا و هارونا دانيشيب، ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.13.2'>"بئر آدامين بدنئنئن دَرئسئنده شئش، و يا سَپکي، و يا لَکه عمله گلئب، دَرئده جوزام کئمي گؤرونن بئر چئرک اتمه اولسا، قوي او آدام کاهئن هارونون، و يا اونون اوغوللاريندان اولان کاهئنلرئن بئرئنئن يانينا گتئرئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.3'>کاهئن دَرئده‌کي علامته باخسين. اگر علامت ائچئنده‌کي توکلر، آغارميش و بدنئنئن دَرئسئندن داها درئن گؤرونسه، بو چئرک اتمه جوزامدير. کاهئن اونا باخاندان سونرا، او آدامي نجئس اعلان اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.4'>آمّا اگر دَرئسئنده‌کي لَکه آغارميش، دَرئدن درئن گؤرونمه‌سه، اوستونده‌کي توکلري ده آغارميش اولماسا، کاهئن ناخوشو يدّي گون مودّتئنه قرنطئنه‌ده ساخلاسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.5'>يدّئنجی گون کاهئن گئنه ده اونا باخسين. علامت نظرئنده دَرئسئنه ياييلميش يوخ، يرئنده قاليبسا، کاهئن اونو گئنه ده يدّي گون مودّتئنه قرنطئنه‌ده ساخلاسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.6'>يدّئنجی گون کاهئن گئنه ده اونا باخسين. علامت سولوب دَرئسئنه ياييلماييبسا، کاهئن او آدامي تمئز اعلان اتسئن. بو مرض آنجاق دَري سَپمه‌سي‌دئر. او آدام پالتارلاريني يوسون و تمئز ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.7'>لاکئن کاهئن اونا باخيب تمئز سايديقدان سونرا، سَپمه دَرئسئنه ياييلسا، او گئنه ده اؤزونو کاهئنه گؤرسدسن.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.8'>کاهئن گئنه ده اونا باخسين، دَرئسئنده‌کي سَپمه ياييليبسا، اوندا کاهئن او آدامي نجئس اعلان اتسئن. بو جوزامدير.  </verse>
        <verse osisID='Lev.13.9'>
          بئر آدامين دَرئسئنده جوزام چئرک اتمه‌سي عمله گلسه، اوندا او آدام کاهئنئن يانينا گتئرئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.10'>کاهئن اونا باخسين، اگر دَرئده توکلري آغاردان خورالي آغ بئر شئش وار، و شئشده قيرميزي اَت گؤرونور،</verse>
        <verse osisID='Lev.13.11'>بو، آدامين دَرئسئنده‌کي کؤک سالميش جوزامدير. کاهئن او آدامي نجئس اعلان اتسئن، آمّا قرنطئنه‌ده ساخلاماسين، چونکي او نجئسدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.12'>اگر جوزام دَرئيه ياييليب بوتون درئني بوروسه و علامت اونو تپه‌دن ديرناغاجاق توتماسي کاهئنه گؤرونسه،</verse>
        <verse osisID='Lev.13.13'>قوي کاهئن باخسين. اگر جوزام، بوتون بدني اؤرتوب، کاهئن ناخوشو تمئز اعلان اتسئن. هاميسي آغارديغي اوچون او آدام تمئز ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.14'>لاکئن او آدامدا دئري اَت گؤرونسه او، نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.15'>کاهئن دئري اَته باخيب، اونو نجئس اعلان اتسئن. دئري اَت نجئسدئر، او، جوزامدير.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.16'>اگر دئري اَت تَکرار دؤنوب آغارسا، آدام کاهئنئن يانينا گتسئن</verse>
        <verse osisID='Lev.13.17'>و کاهئن اونا باخسين؛ اگر چئرک اتمه آغا دؤنموش اولسا، او آدامي تمئز اعلان اتسئن، چونکي او، تمئزدئر.  </verse>
        <verse osisID='Lev.13.18'>
          بئر آدامين دَرئسئنده چئبان عمله گلئب صاغالاندان سونرا،</verse>
        <verse osisID='Lev.13.19'>اگر يِرئنده آغ شئش، و يا قيرميزيمتيل-آغ لَکه عمله گلسه، بو علامت کاهئنه گؤرسدئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.20'>کاهئن لکه‌يه باخسين. اگر دَرئدن درئن گؤرونسه و اوستونده‌کي توکلر آغارميش اولسا، کاهئن او آدامي نجئس اعلان اتسئن. بو چئبانلا باشلانان جوزامدير.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.21'>آمّا اگر کاهئن باخيب لکه‌نئن اوستونده آغ توکلر گؤرمه‌سه، لکه‌ دَرئدن ده درئن اولماياراق سولغون حالدا اولسا، کاهئن ناخوشو يدّي گون مودّتئنه قرنطئنه‌ده ساخلاسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.22'>اگر دَرئده‌کي لکه ياييليرسا، کاهئن آدامي نجئس اعلان اتسئن. چونکي بو، علامتدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.23'>آمّا اگر لکه يرئنده قاليب ياييلماييبسا، بو، چئباندان قالان چاپيقدير و کاهئن او آدامي تمئز اعلان اتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Lev.13.24'>
          بئر آدامين دَرئسئنده‌کي اولان يانيغين دئري اَتي يرئنده قيرميزيمتيل- آغ، و يا آغ پارلاق لکه عمله گلسه،</verse>
        <verse osisID='Lev.13.25'>کاهئن لکه‌يه باخسين، اگر لکه‌نئن اوستونده‌کي توکلر آغارميش و دَرئدن درئن گؤرونسه، بو، يانيقدا باشلانان جوزامدير. بونا گؤره کاهئن او آدامي نجئس اعلان اتسئن. بو جوزام علامتدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.26'>لاکئن اگر کاهئن باخيب گؤرسه کي، لکه‌نئن اوستونده آغ توکلر يوخدور و لکه دَرئدن درئن اولماياراق سولغون حالدادير، اوندا کاهئن ناخوشو يدّي گون قرنطئنه‌ده ساخلاسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.27'>يدّئنجی گون کاهئن گئنه ناخوشا باخسين. اگر لکه دَرئيه ياييليبسا، کاهئن او آدامي نجئس اعلان اتسئن؛ بو جوزام علامتدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.28'>آمّا اگر لَکه يِرئنده قاليب دَرئسئنه ياييلماييب، و سولوبسا، بو يانيقدان قالان شئشدئر؛ کاهئن او آدامي تمئز اعلان اتسئن، چونکي بو، يانيق ياراسينين قابوغودور.  </verse>
        <verse osisID='Lev.13.29'>
          اگر بئر کئشئنئن و يا آروادين باشيندا، يا دا چَنه‌سئنده چئرک اتمه وارسا،</verse>
        <verse osisID='Lev.13.30'>کاهئن اونا باخسين. اگر چئرک اتمه دَرئدن درئن گؤرونسه و اوستونده‌کي توکلر ساري و نازئکدئرسه، کاهئن اونو نجئس اعلان اتسئن. بو باش و يا چَنه‌ جوزامي‌دير، قوتوردور.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.31'>کاهئن قوتور علامتئنه باخسين. اگر علامت دَرئدن درئن گؤرونمه‌يئب، اوستونده ده قارا توکلر يوخدور، کاهئن قوتور آدامي يدّي گون قرنطئنه‌ده ساخلاسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.32'>يدّئنجی گونده گئنه علامته باخسين، اگر قوتورلوق ياييلماييبسا، اوستونده‌کي توکلر سارالماييبسا، قوتورلوق دا دَرئدن درئن گؤرونمورسه،</verse>
        <verse osisID='Lev.13.33'>اوندا او آدام، قوتورلوق اولان يردن ساوايي، بوتون بدنئني قيرخسين. سونرا کاهئن اونو گئنه ده يدّي گون قرنطئنه‌ده ساخلاسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.34'>يدّئنجی گون کاهئن گئنه ده قوتورا باخسين. اگر قوتور دَرئيه ياييلماييبسا و دَرئدن درئن ده گؤرونمه‌سه، کاهئن او آدامي تمئز اعلان اتسئن. او آدام پالتارلاريني يوسون و تمئز ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.35'>لاکئن اگر کاهئن ناخوشو تمئز سايديقدان سونرا قوتورلوق دَرئيه ياييليرسا،</verse>
        <verse osisID='Lev.13.36'>کاهئن اونا تکرار باخسين. اگر قوتورلوق دَرئسئنه ياييليبسا، کاهئن اوستونده‌کي ساري توکون اولوب-اولماماسينا باخماسين. او آدام نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.37'>لاکئن اگر نظرئنده قوتورلوق يرئنده قاليب و اوستونده قارا توک عمله گلئب، قوتور شفا تاپيب و او آدام تمئزدئر. کاهئن اونو تمئز اعلان اتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Lev.13.38'>
          بئر کئشئنئن يا دا آروادين دَرئسئنده آغ پارلاق لکه‌لر اولسا،</verse>
        <verse osisID='Lev.13.39'>اوندا کاهئن باخسين؛ اگر دَرئسئنده سولغون آغ لَکه‌لر وار، بو باشلانان دَمروودور. او آدام تمئز ساييلسين.  </verse>
        <verse osisID='Lev.13.40'>
          اگر بئر آدامين باشيندا اولان ساچ تؤکولسه، آدام کِچَلدئر. او تمئز ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.41'>اگر ساچي آلنيندان و باشينين طرفلرئندن تؤکولوبسه، او آدامين آلني آچيلميشدير. او، تمئز ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.42'>لاکئن کِچَل و يا آلني آچيلميش آدامين ساچي تؤکولَن يردن، قيرميزيمتيل-آغ لکه چيخسا، بو، کِچَل و يا آلني آچيلميش آدامين ساچي تؤکولَن يرده باشلانان جوزامدير.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.43'>کاهئن اونا باخسين، اگر کِچَل و يا آلني آچيلميش آدامداکي شئش، قيرميزيمتيل-آغديرسا و جوزام کئمي گؤرونور،</verse>
        <verse osisID='Lev.13.44'>او کئشي جوزام ناخوشلوغونا توتولوب. و نجئسدئر. باشينداکي علامته گؤره کاهئن حَتمن اونو نجئس اعلان اتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Lev.13.45'>
          بله جوزام ناخوشلوغا توتولان آدامين پالتارلاري جيريلمالي، ساچي دا داغينيق اولمالي‌دير. او آدام بوغونو اؤرتوب چيغيرسين: نجئسَم! نجئسَم!"</verse>
        <verse osisID='Lev.13.46'>دَرئسئنده علامت اولدوغو بوتون مودّت، او نجئس ساييلسين. نجئسلئيئنه گؤره دوشَرگه‌‌نئن اشئيئنده تک ياشاسين.  </verse>
        <verse osisID='Lev.13.47'>
          اوستونده کوف علامتي اولان هر جور پارچا: يون، يا دا کتان پالتار و يا،</verse>
        <verse osisID='Lev.13.48'>هر جور توخونما پارچا، و يا دَري و دَرئدن اولان هر شيئن حاقّيندا تعلئمات بودور.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.49'>اگر پالتاردا، و يا دَرئده، يا دا هر جور پارچادا، دَرئدن دوزَلمئش هر بئر اشيادا عمله گلن علامت ياشيل‌تَهر و يا قيرميزيمتيل اولسا، بو، کوف علامتي‌دئر. قوي بو کاهئنه گؤرسدئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.50'>کاهئن اونا باخيب، اشياني يدّي گون قرنطئنه‌ده ساخلاسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.51'>يدّئنجی گون گئنه ده اونا باخسين. اگر علامت پالتارا، پارچايا، دَرئيه، و يا دَرئدن دوزَلمئش شيلره ياييليب، بو علامت فاسئد کوفدور. نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.52'>کاهئن اوستونده علامت اولان يون، يا دا کتان پالتاري، و يا پارچاني، يا دا دَرئدن اولان اشياني يانديرسين. بو فاسئد کوفدور. او گرک يانديريلسين.  </verse>
        <verse osisID='Lev.13.53'>
          آمّا اگر کاهئن باخيب گؤرسه کي، علامت پالتارا، پارچايا، و يا دَرئدن اولان اشيايا ياييلماييب،</verse>
        <verse osisID='Lev.13.54'>اوندا کاهئن امر ورسئن کي، اوستونده علامت اولان شي يويولسون. سونرا اونو گئنه ده يدّي گون قرنطئنه‌ده ساخلاسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.55'>علامت يويولدوقدان سونرا، کاهئن گئنه ده باخسين. اگر علامتئن گؤرونوشو، ياييلماسينا باخماياراق، دَيئشمه‌يئب، او شي نجئسدئر. اونو يانديرمالي‌سينيز، ائستر علامت اوز طرفئنده اولسون، ائستر آرخا طرفئنده.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.56'>لاکئن اگر کاهئن باخيب گؤرسه کي، علامت، يويولدوقدان سونرا، رنگي سولوب. کاهئن گرک اونو پالتاردان، دَرئدن، و يا پارچادان قوپارتسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.57'>اگر بوندان سونرا علامت پالتاردا، پارچادا، و يا دَري اشيادا تزه‌دن عمله گلسه، علامت آرتيق يايييليب و او شي گرک اوددا يانديريلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.13.58'>يويولدوقدان سونرا علامت اوستوندن يوخ اولان پالتار، پارچا، و يا دَري اشيا گئنه ده يويولوب تمئز ساييلسين.  </verse>
        <verse osisID='Lev.13.59'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.14'>
        <verse osisID='Lev.14.1'>
          رب موسايا دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.14.2'>"دَرئسئنده جوزام اولان آدامين تمئزلَنه‌جيي گون حاقّيندا قانون بودور؛ بو آدام کاهئنئن يانينا گتئرئلدئکده</verse>
        <verse osisID='Lev.14.3'>کاهئن دوشَرگه‌دن قيراغا چيخيب، جوزاما توتولان ناخوشا باخسين؛ اگر جوزام علامتي صاغاليب،</verse>
        <verse osisID='Lev.14.4'>اوندا کاهئن تمئزلَنَن آدام اوچون امر اتسئن کي، ائکي تمئز دئري قوش، سئدر آغاجينين بوداغي، قيرميزي ائپ و مَرجانکؤشک اؤتو گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.5'>کاهئنئن امرئنه گؤره قوشلارين بئري ساخسي قابدا آخار سو اوستونده کَسئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.6'>سونرا کاهئن صاغ قالان قوشو، سئدر آغاجينين بوداغيني، قيرميزي ائپي و مرجانکؤشک اوتونو گؤتوروب، اونلاري آخار سويون اوستونده کَسئلن قوشون قانينا باتيرسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.7'>سونرا جوزامدان تمئزلَنَن آدامين اوستونه يدّي دفه قاني سَپئب، اونو تمئز اعلان اتسئن. صاغ قالان قوشو دا چؤله بوراخسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.8'>تمئزلَنَن آدام پالتارلاريني يوسون، بوتون توکلرئني قيرخسين، سو ائله يويونسون و تمئز اولسون. بوندان سونرا دوشَرگه‌يه گئره‌بئلر. لاکئن او، يدّي گون اؤز چاديريندان اِشئکده ياشاسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.9'>يدّئنجی گون او آدام بوتون توکلرئني قيرخسين: باشيني، ساقّاليني، قاشلاريني، حتّا بدنئنده‌کي بوتون توکلرئني قيرخسين. سونرا پالتاريني يوسون، بدنئني سو ائله يوسون و تمئز اولسون.  </verse>
        <verse osisID='Lev.14.10'>
          سکّئزئنجي گون او آدام عيبسئز ائکي اِرکَک قوزو، بئر-ائلّئک عيبسئز دئشي قوزو، تاخيل تقدئمي اولاراق بئر اِفانين اوندا اوچ حئصّه‌سي قدر ياغلا قاتيلميش نارين اون و بئر لوق ياغ گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.11'>تمئزلَنمه مراسئمي ائله مشغول اولان کاهئن، تمئزلَنَن آدامي و گتئردئيي تقدئملري حوضور چاديرينين گئرئشئنده ربّئن حوضورونا گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.12'>سونرا کاهئن اِرکَک قوزولارين بئرئني گؤتوروب ياغ لوقو ائله تقصئر قورباني اولاراق گتئرسئن. اونلاري ربّئن حوضوروندا يِللَتمه تقدئمي اولاراق تقدئم اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.13'>سونراسي اِرکَک قوزونو، گوناه قورباني و يانديرما قورباني کَسئلن يرده، موقدّس ساييلان يرده کسسئن؛ چونکي گوناه قورباني کئمي تقصئر قورباني دا کاهئنه عاييددير. او قوربان لاپ موقدّسدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.14'>سونرا کاهئن تقصئر قوربانينين قانيندان بئر آز گؤتوروب، تمئزلَنَن آدامين صاغ قولاغينين مَرجه‌يئنه، صاغ الئنئن و صاغ آياغينين باش بارماغينا چکسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.15'>کاهئن بئر آز ياغ لوقوندان گؤتوروب، سول اووجونا تؤکسون</verse>
        <verse osisID='Lev.14.16'>و صاغ الئنئن بئر بارماغيني سول اووجونداکي ياغا باتيريب، بارماغي ائله ياغدان بئر آزيني ربّئن حوضوروندا يدّي دفه سَپسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.17'>اووجوندا قالان ياغدان کاهئن تمئزلَنَن آدامين صاغ قولاق مَرجه‌يئنه، صاغ ال و صاغ آياغينين باش بارماغينا، يعني تقصئر قوربانينين قانيندان چکدئيي يِرلره سورتسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.18'>کاهئن اووجونداکي ياغين قالان حئصّه‌سئني بو تمئزلَنَن آدامين باشينا چکئب، بونونلا اونون اوچون ربّئن حوضوروندا کفّاره اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.19'>بوندان سونرا کاهئن گوناه قوربانيني کسسئن. بونونلا تمئزلَنَن آدام اوچون نجئسلئيئني کفّاره اتسئن و سونرا يانديرما قوربانيني کسسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.20'>کاهئن يانديرما قورباني و تاخيل تقدئمئني قوربانگاهدا تقدئم اتسئن. بلجه کاهئن او آدام اوچون کفّاره ادر و او، تمئز ساييلار.  </verse>
        <verse osisID='Lev.14.21'>
          اگر او آدام يوخسولدور و بو تقدئملره گوجو چاتمير، اؤزونون کفّاره‌سي اوچون يِللَدئلن تقصئر قورباني اولاراق بئر اِرکَک قوزو، تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش بئر اِفا نارين اونون اوندا بئرئني، بئر لوق ياغلا،</verse>
        <verse osisID='Lev.14.22'>بئري گوناه قورباني، او بئري يانديرما قورباني اولاراق ائکي قومري قوشو، و يا ائکي گؤيرچئن گؤتورسون. بونلارا گوجو چاتار.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.23'>سونرا سکّئزئنجي گون بونلاري کاهئنئن يانينا تمئزلَنمه‌سي اوچون، حوضور چاديرينين گئرئشئنده ربّئن حوضورونا گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.24'>کاهئن تقصئر قورباني اولان قوزونو و بئر لوق ياغي گؤتوروب، يِللَتمه تقدئمي اولاراق ربّئن حوضورونا گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.25'>تقصئر قورباني اولان قوزونو کسسئن. سونرا کاهئن تقصئر قوربانينين قانيندان بئر آز گؤتوروب، تمئزلَنَن آدامين صاغ قولاق مَرجه‌يئنه و صاغ اَلي ائله صاغ آياغينين باش بارماغينا چکسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.26'>کاهئن ياغدان بئر آز سول اووجونا تؤکسون</verse>
        <verse osisID='Lev.14.27'>و صاغ الئنئن بئر بارماغي ائله سول اووجونداکي ياغدان ربّئن حوضوروندا يدّي دفه چئله‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.28'>اووجونداکي ياغدان، تمئزلَنَن آدامين صاغ قولاق مَرجه‌يئنه، صاغ الئنئن و صاغ آياغينين باش بارماغينا، يعني تقصئر قوربانينين قانيني چکدئيي يره چکسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.29'>کاهئن اووجونداکي ياغين قالان حئصّه‌سئني تمئزلَنَن آدامين باشينا چکسئن. بونونلا اونون اوچون ربّئن حوضوروندا کفّاره اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.30'>سونرا بو آدام قووّتئنده اولان قومري قوشلاريندان، يا دا گؤيرچئنلردن بئرئني</verse>
        <verse osisID='Lev.14.31'>گوناه قورباني، قووّتئنده اولان او بئرئسئني ده تاخيل تقدئمي ائله بئرلئکده يانديرما قورباني اولاراق تقدئم اتسئن. بلجه کاهئن تمئزلَنَن آدام اوچون ربّئن حوضوروندا کفّاره اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.32'>بو، جوزام ناخوشلوغو اولان و تمئزلَنمه‌سئنه گوجو چاتمايان آدام اوچون قانوندور."  </verse>
        <verse osisID='Lev.14.33'>
          رب موسايا و هارونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.14.34'>"سئزه مولک اولاراق وره‌جيئم کَنَعان تورپاغينا گئرندن سونرا، من مولکونوز اولان اؤلکه‌نئزده، بئر اِوه کوف علامتي گؤندرسم،</verse>
        <verse osisID='Lev.14.35'>اِو صاحئبي گدئب کاهئنه خبر ورسئن: «منه اِوئمده کوفه بَنزَر بئر شي گؤرونوب.»</verse>
        <verse osisID='Lev.14.36'>کاهئن گلئب کوفه باخمادان قاباق، اِوئن بوشالتماسينا امر اتسئن کي، اِوده هر بئر شي نجئس ساييلماسين؛ سونرا گدئب او اِوه باخسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.37'>علامته باخسين: اگر اِوئن دووارلاريندا ياشيل‌تَهر و يا قيرميزيتيل لکه وار و دووارين سطحئندن درئن گؤرونور،</verse>
        <verse osisID='Lev.14.38'>اوندا کاهئن اِودن قاپييا چيخسين و اِوي باغلاييب يدّي گون قرنطئنه اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.39'>يدّئنجی گون کاهئن گلئب ائمتاحان اتسئن. اگر علامت اِوئن دووارلارينا ياييليبسا،</verse>
        <verse osisID='Lev.14.40'>اوندا امر اتسئن کي، اونلار کوفلو داشلاري قوپارتسينلار و شهردن قيراغا، نجئس بئر يره آتسينلار.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.41'>سونرا اِوئن ائچئنئن هر طرفي قاشينيليب تمئزلَنسئن و قاشيديقلاريني شهردن قيراغا، نجئس بئر يره تؤکسونلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.42'>قوپاريلميش داشلارين يرئنه آيري داشلاري گؤتوروب قويسونلار، سونرا تزه مالا گؤتوروب، اِوي مالالاسينلار.  </verse>
        <verse osisID='Lev.14.43'>
          اگر داشلاري قوپارديقدان و اِوي قاشي‌ييب مالالاياندان سونرا، گئنه ده اِوده کوف علامتي عمله گلسه،</verse>
        <verse osisID='Lev.14.44'>کاهئن گلئب باخسين. اگر علامت اِوه ياييليبسا، اِوده فاسئد بئر کوف وار. او نجئسدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.45'>بله حالدا او گرک اِوي سؤکسون و اونون داشلاريني، تاختالاريني، بوتون مالاسيني شهردن قيراغا، نجئس بئر يره آتسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.46'>اِوئن قرنطئنه اولدوغو واخت، اِوه گئرن هر بئر آدام آخشاما قدر نجئسدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.47'>او اِوده ياتان و يئين آدام پالتارلاريني يوسون.  </verse>
        <verse osisID='Lev.14.48'>
          لاکئن اگر اِو مالالاناندان سونرا، کاهئن گلئب اِوه باخسا و گؤرسه کي، علامت اِوه ياييلماييب، او، اِوي تمئز اعلان اتسئن، چونکي کوف کچئب گدئب.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.49'>اِوي تمئز اتمک اوچون او ائکي قوش، سئدر آغاجينين بوداغي، قيرميزي ائپ و مَرجانکؤشک اوتونو گؤتوروب،</verse>
        <verse osisID='Lev.14.50'>قوشلارين بئرئني ساخسي قابدا آخار سو اوستونده کسسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.51'>سونرا کاهئن سئدر آغاجينين بوداغيني، مَرجانکؤشک اوتونو، قيرميزي ائپي و صاغ قالان قوشو گؤتوروب، کَسئلن قوشون قانينا و آخار سويا باتيرسين و اِوه يدّي دفه سَپئب</verse>
        <verse osisID='Lev.14.52'>قوشون قاني، آخار سو، صاغ قالان قوش، سئدر آغاجينين بوداغي، مَرجانکؤشک اؤتو و قيرميزي ائپله او اِوي تمئز اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.14.53'>کاهئن صاغ قالان قوشو شهردن قيراغا، چؤله بوراخسين. بلجه او اِوي کفّاره اتسئن کي، اِو، تمئز ساييلسين.  </verse>
        <verse osisID='Lev.14.54'>
          بو، هر جور جوزام علامتي، حتّا قوتور،</verse>
        <verse osisID='Lev.14.55'>پالتارلاردا و اِولرده عمله گلن کوف،</verse>
        <verse osisID='Lev.14.56'>شئش، سَپمه و لکه اوچون تعلئماتدير</verse>
        <verse osisID='Lev.14.57'>کي، نه واخت نجئس، نه واخت تمئز ساييلمالاري باره‌ده اونلارا اؤيرتسئن. جوزام و کوف حاقّيندا اولان قانون بودور."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.15'>
        <verse osisID='Lev.15.1'>
          رب موسايا و هارونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.15.2'>"ائسرايئل اؤولادلارينا دانيشيب ديئن: «بئر نفرئن کئشئلئک عوضوونده آخينتي اولسا، آخينتيسي نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.3'>آخينتيسينا گؤره بو اونون نجئسلئيي‌دئر: کئشئلئک عوضوونون آخينتيسي ائستر آزاد آخسين، ائستر قاتيلميش، او شخص نجئس ساييلير.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.4'>اوستونده ياتديغي هر ياتاق و اوتوردوغو هر شي نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.5'>کئم اونون ياتاغينا توخونسا، پالتاريني يوسون، سو ائله يويونسون؛ و آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.6'>هر کس کي، بدن آخينتيسي اولان شخصئن اوستونده اوتوردوغو اشيانين اوستونده اوتورور، پالتارلاريني يوسون، سو ائله يويونسون، و آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.7'>هر کس کی، بدن آخينتيسي اولان شخصئن بدنئنه توخونور، پالتاريني يوسون و سو ائله يويونسون، و آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.8'>اگر بدن آخينتيسي اولان شخص تمئز آداما توپورسه، او آدام پالتاريني يوسون، سو ائله يويونسون. و آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.9'>بدن آخينتيسي اولان شخصئن مئندئيي هر يَهر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.10'>اونون آلتيندا اولموش هر شيه توخونان هر کس آخشاما قدر نجئس ساييلسين. اونلاري داشييان دا پالتارلاريني يوسون، سو ائله يويونسون، و آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.11'>بدن آخينتيسي اولان شخص اللرئني يوماميش کئمه توخونسا، او آدام پالتارلاريني يوسون و سو ائله يويونسون، و آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.12'>بدن آخينتيسي اولان شخصئن توخوندوغو هر ساخسي قاب سينديريلسين، آمّا هر تاختا قاب سو ائله يويولسون.  </verse>
        <verse osisID='Lev.15.13'>
          بو آدام، اؤز آخينتيسي کسئلدئيي حالدا، تمئزلنمک اوچون يدّي گون گؤزله‌سئن، سونرا پالتاريني يوسون، بدنئني آخار سو ائله يوسون و تمئز ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.14'>سکّئزئنجي گون ائکي قومري قوشو و يا ائکي گؤيرچئن گؤتوروب ربّئن حوضور چاديرينين گئرئشئنده ربّئن حوضورونا گلسئن و بونلاري کاهئنه ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.15'>و کاهئن اونلاري تقدئم اتسئن، بئرئني گوناه قورباني، او بئرئني ده يانديرما قورباني. بونلارلا کاهئن او شخص اوچون آخينتيسينا گؤره ربّئن حوضوروندا کفّاره اتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Lev.15.16'>
          توخومو تؤکولن هر کئشي بوتون بدنئني سو ائله يوسون و آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.17'>اوستونه توخوم تؤکولولن هر پالتار و يا دَري اشيا سو ائله يويولسون و آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.18'>کئشي آروادلا ياخينليق ادئب توخومو تؤکولسه، ائکئسي ده سو ائله يويونسونلار و آخشاما قدر نجئس ساييلسينلار.  </verse>
        <verse osisID='Lev.15.19'>
          آيباشي واختي قان آخماسي اولان هر آرواد يدّي گون نجئس ساييلسين، اونا توخونان هر کس ده آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.20'>آيباشي مودّتي آرواد نه‌يئن اوستونده اوزانيب و يا اوتورسا، نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.21'>او آروادين ياتاغينا توخونان هر کس اؤز پالتاريني يوسون، سو ائله يويونسون و آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.22'>او آروادين اوتوردوغو هر شيه توخونان هر کس ده پالتارلاريني يوسون، سو ائله يويونسون، و آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.23'>اگر بئر آدام او آروادين ياتاغينا، يا دا اوستونده اوتوردوغو شيه توخونسا، او آدام آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.24'>اگر کئشي او آروادلا ياخينليق اتسه، قان آخما نجئسلئيي اونا دا بولاشار. کئشي ده گرک يدّي گون نجئس ساييلسين؛ کئشئنئن ياتديغي هر ياتاق دا نجئس ساييلسين.  </verse>
        <verse osisID='Lev.15.25'>
          آيباشي واختيندان کنار، يا دا سونرا نچه گون داوام ادن قان آخماسي اولان آرواد، بوتون بو آخينتي مودّتي آيباشي نجئسلئيي دؤورونده‌کي کئمي نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.26'>بوتون آخينتي واختي، آيباشي نجئسلئيي واختي کئمي، اوستونده ياتديغي هر ياتاق و اوتوردوغو هر شي نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.27'>اونلارا توخونان هر کس ده نجئس ساييلسين. قوي او، پالتاريني يوسون، سو ائله يويونسون و آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.28'>اگر آخينتيسي کسئلسه، او آرواد يدّي گون گؤزله‌سئن، سونرا تمئز ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.29'>سکّئزئنجي گون همئن آرواد ائکي قومري قوشو، يا دا ائکي گؤيرچئن گؤتوروب حوضور چاديرينين گئرئشئنده، کاهئنئن يانينا گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.15.30'>کاهئن قوشلارين بئرئني گوناه قورباني، او بئرئسئني ده يانديرما قورباني اولاراق تقدئم اتسئن. بونلارلا کاهئن بو آرواد اوچون آخينتيسينئن نجئسلئيئني ربّئن حوضوروندا کفّاره اتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Lev.15.31'/>
        <verse osisID='Lev.15.32'>
          بو قانون بدن آخينتيسي اولان آداملار اوچون و توخومو تؤکولمکله نجئسلَنَن هر کئشي اوچون،</verse>
        <verse osisID='Lev.15.33'>آيباشي اولوب نجئسلَنَن هر آرواد اوچون، آيري بئر آخينتييا دوچار اولان هر کئشي و هر آرواد اوچون، نجئس آروادلا ياخينليق ادن هر کئشي اوچوندور.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.16'>
        <verse osisID='Lev.16.1'>
          هارونون ائکي اوغلونون ربّئن حوضورونا ياخينلاشيب اؤلدويوندن سونرا، رب موسا ائله دانيشدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.2'>رب موسايا ددي: "قارداشين هارونا دِه کي، پرده‌نئن ائچ طرفئنده‌کي موقدّس يره، سانديق اوستونده‌کي کفّاره قاپاغينين قاباغينا هچ واخت کچمه‌سئن، يوخسا اؤلر؛ چونکي من بولوددا کفّاره قاپاغينين اوستونده گؤرونه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.3'>بونا گؤره هارون آنجاق بونلارلا موقدّس يره گئره بئلر: گوناه قورباني اوچون بئر گاميش، و يانديرما قورباني اوچون بئر قوچلا.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.4'>موقدّس کتان خئرقه گيسئن، اَينئنده کتان آلت پالتاري دا اولسون، بِلئنه کتان قورشاق باغلاسين، باشينا کتان عمّامه قويسون. بونلار موقدّس پالتارلاردير. هارون اوّل بدنئني سو ائله يوسون، سونرا اونلاري گيسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.5'>ائسرايئل اؤولادلارينين جاماعاتيندان گوناه قورباني اوچون ائکي اِرکَک کچي و يانديرما قورباني اوچون بئر قوچ گؤتورسون.  </verse>
        <verse osisID='Lev.16.6'>
          سونرا هارون اؤزو اوچون گوناه قورباني اولان گاميشي تقدئم اتسئن کي، هم اؤزو، هم ده عايئله‌سي اوچون کفّاره اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.7'>هارون ائکي کچئني گؤتوروب، حوضور چاديرينين گئرئشئنده ربّئن حوضورونا گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.8'>هارون بو کچئلرئن آراسيندا پوشک آتيب، بئرئني رب اوچون، او بئرئسئني ده عَزازئل اوچون سِچسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.9'>سونرا هارون پوشکله ربّه عاييد اولان کچئني گوناه قورباني اولاراق تقدئم اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.10'>لاکئن پوشکله آزاد بوراخيلماق اوچون سچئلن کچئني ربّئن قاباغيندا دئري ساخلاسين کي، کفّاره‌ني اونون اوستونه قويوب عَزازئل اولاراق چؤله آزاد بوراخسين.  </verse>
        <verse osisID='Lev.16.11'>
          سونرا هارون گوناه قورباني اولان گاميشي تقدئم ادئب، بونونلا اؤزو ائله عايئله‌سي اوچون کفّاره اتسئن و اؤزو اوچون گوناه قورباني اولان گاميشي کسسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.12'>ربّئن حوضوروندان، قوربانگاهدان گؤتورولَن کؤزَرمئش کؤمورله دولموش بئر بوخوردان گؤتوروب، ائکي اوووج دولو نارين اَزئلَن خوش عطئرلي بوخورلا پرده‌نئن ائچ طرفئنه کچسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.13'>ربّئن حوضوروندا بوخورو اودا قويسون. بلجه بوخورون توستو بولودو شهادت سانديغينين اوستونده اولان کفّاره قاپاغيني اؤرتسون، يوخسا اؤلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.14'>گاميشين قانيندان بئر آز گؤتوروب، بارماغي ائله کفّاره قاپاغينين شرق سمتئنه، هم ده اونون موقابئلئنه بارماغي ائله قاندان يدّي دفه سَپسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.15'>سونرا خالق اوچون گوناه قورباني اولان کچئني کسسئن و اونون قانيني پرده‌نئن ائچ طرفئنه گتئرئب، قانيني گاميشين قاني کئمي کفّاره قاپاغينين و اونون موقابئلئنه سَپسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.16'>بونونلا هارون ائسرايئل اؤولادلارينين نجئسلئکلرئنه، بوتون گوناهلاري اوچون اولان تقصئرلرئنه لاپ موقدّس ير اوچون کفّاره اتسئن؛ حوضور چاديرينا دا کي، اونلارين نجئسلئيئنئن آراسيندا يرله‌شئر، بله اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.17'>لاپ موقدّس يرده کفّاره اتمَيه گئرندن چيخانا قدر، حوضور چاديريندا هچ کئم اولماسين. هارون اؤزو، عايئله‌سي و بوتون ائسرايئل جاماعاتي اوچون کفّاره اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.18'>سونرا ربّئن حوضوروندا اولان قوربانگاها گدئب، اونون اوچون کفّاره اتسئن؛ گاميشين و کچئنئن قانيندان بئر آز گؤتوروب، قوربانگاهين بوينوزلارينين هر طرفئنه چکسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.19'>هارون قوربانگاهين اوستونه بارماغي ائله يدّي دفه قاندان بئر آز سَپئب اونو تمئزله‌سئن. بلجه اونو ائسرايئل اؤولادلارينين نجئسلئکلرئندن تقدئس اتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Lev.16.20'>
          هارون لاپ موقدّس يري، حوضور چاديريني، و قوربانگاهي کفّاره ادئب قورتاراندان سونرا، صاغ قالان کچئني تقدئم اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.21'>ائکي الئني او دئري کچئنئن باشينا قويوب، ائسرايئل اؤولادلارينين بوتون گوناهلاريني و اونلارين خاطالاري اوچون اولان بوتون تقصئرلرئني اعتئراف اتسئن. و اونلاري کچئنئن باشينا قويوب، بو ائش اوچون تعيئن اولونان آدامين واسئطه‌سئله اونو چؤلده‌ بوراخسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.22'>کچي اونلارين بوتون تقصئرلرئني اؤز اوستونده آياق ديمه‌مئش تورپاغا آپارار. و کچئني چوله آزاد بوراخسين.  </verse>
        <verse osisID='Lev.16.23'>
          هارون حوضور چاديرينا گئرسئن و لاپ موقدّس يره گئرمه‌دن قاباق گيمئش اولدوغو کتان پالتاري چيخارديب اورادا قويسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.24'>موقدّس بئر يرده بدنئني سو ائله يوسون و اؤز پالتاريني گيسئن و گلئب کفّاره اوچون اؤز يانديرما قوربانيني و خالقين يانديرما قوربانيني تقدئم اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.25'>گوناه قوربانينين پئيئني ده قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديرسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.26'>عَزازئل کچئسئني آزاد بوراخان آدام دا پالتاريني و بدنئني سو ائله يوسون، سونرا دوشَرگه‌يه گئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.27'>لاپ موقدّس يرده کفّاره اتمک اوچون قاني اورايا گتئرئلَن گوناه قورباني اولان گاميش ائله کچئنئن دَرئسي، اَتي و باغيرساقلاري دوشَرگه‌نئن کنارينا آپاريليب يانديريلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.28'>اونلاري يانديران آدام پالتاريني و بدنئني سو ائله يوسون، اوندان سونرا دوشَرگه‌يه گئرسئن.  </verse>
        <verse osisID='Lev.16.29'>
          بو سئزئن اوچون ابدی بئر قايدا اولسون. يدّئنجی آيين اونونجو گونونده اؤزونوزو هر شيدن محروم ادئب هچ بئر ائش گؤرمه‌يئن؛ هم يِرلی‌لرئنئز، هم ده آرانيزدا ياشايان ياد‌اِلّي‌لرئنئز بله اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.30'>چونکي او گون سئزي تمئزلمک اوچون کفّاره اولونسون کي، ربّئن حوضوروندا بوتون گوناهلارينيزدان تمئزلنه‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.31'>او گون سئزئن اوچون سَبّت گونونه بَنزَر ائستئراحت گونودور، اله کي، سئز جانلارينيزي موته‌واضِع اده‌سئنئز. بو ابدی بئر قايدادير.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.32'>آتاسينين يرئنه کاهئنلئک اتمک اوچون مسح ادئلمئش وظئفه‌لي کاهئن بله کفّاره اتسئن: او، موقدّس کتان پالتارلاريني گيئب</verse>
        <verse osisID='Lev.16.33'>موقدّس مکان، حوضور چاديري و قوربانگاه اوچون کفّاره اتسئن؛ کاهئنلر و بوتون جاماعات اوچون ده کفّاره اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.16.34'>ائلده بئر دفه ائسرايئل اؤولادلارينين بوتون گوناهلارينين کفّاره ادئلمه‌سي اوچون بو، سئزه ابدی قايدا اولسون." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.17'>
        <verse osisID='Lev.17.1'>
          رب موسايا دانيشيب، ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.17.2'>"هارونلا اوغوللارينا و بوتون ائسرايئل اؤولادلارينا دِه: ربّئن امر اتدئيي بودور:</verse>
        <verse osisID='Lev.17.3'>«اگر ائسرايئل خالقيندان بئري دوشَرگه‌ده، يا دا دوشَرگه‌دن اِشئک، بئر اؤکوز، و يا بئر قوزو، و يا بئر کچي کَسسه</verse>
        <verse osisID='Lev.17.4'>و اونو حوضور چاديرينين گئرئشئنه، ربّئن خيمه‌سئنئن قاباغيندا ربّه بئر قوربان کئمي تقدئم اتمه‌سه، قان تؤکمکده موقَصّئر ساييلسين. بله آدام قان تؤکوب و گرک خالقي آراسيندان قووولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.5'>بو امره دلئل بودور کي، ائسرايئل اؤولادلاري چؤلده کسدئکلري قوربانلاريني، ربّئن حوضورونا، حوضور چاديرينين گئرئشئنه، کاهئنئن يانينا گتئرئب، ربّه باريش قوربانلاري اولاراق تقدئم اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.6'>کاهئن بله قوربانين قانيني حوضور چاديري گئرئشئنئن يانينداکي ربّئن قوربانگاهينا سَپسئن، پئيئني ده ربّئن خوشونا گلن عطئرلي تقدئم اولاراق توستوله‌دئب يانديرسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.7'>ائسرايئل اؤولادلاري بئر داها ربّه خَيانت ادئب، کچي تئمثالينداکي ائبلئسلره قوربان کسمه‌سئنلر. بو، نسئلدن-نسله اونلار اوچون ابدی قايدا اولسون.  </verse>
        <verse osisID='Lev.17.8'>
          بئر ده کي اونلارا دِه: ائسرايئل خالقيندان، و يا آرالاريندا ياشايان ياد اِللئلردن، کئم يانديرما قوربانيني، يا دا بئر قوربان کَسسه،</verse>
        <verse osisID='Lev.17.9'>و اونو ربّئن حوضورونا تقدئم اتمک اوچون حوضور چاديرينين گئرئشئنه قوربان گتئرمه‌سه، او آدام خالقي آراسيندان قووولسون.  </verse>
        <verse osisID='Lev.17.10'>
          ائسرايئل خالقيندان، يا دا آرالارينيزدا ياشايان ياد اِللی‌لردن هر جور قاني يئيَن آدامدان من اوز دؤنده‌رئب، اونو خالقي آراسيندان قوواجاغام،</verse>
        <verse osisID='Lev.17.11'>چونکي هر مخلوقون حياتي اونون قانيندادير. من اونو حياتينيزين کفّاره‌سي اوچون قوربانگاهدا تقدئم اولونماغا تعيئن اتمئشم؛ چونکي حيات وردئيئنه گؤره کفّاره ادن قاندير.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.12'>بونا گؤره ده من ائسرايئل اؤولادلارينا دمئشم: سئزدن هچ بئر کس، آرانيزدا ياشايان ياد‌اِلّي ده قان يمه‌سئن.  </verse>
        <verse osisID='Lev.17.13'>
          ائسرايئل اؤولادلاريندان، يا دا آرالاريندا ياشايان ياد اِللی‌لردن هر کس، اگر يِيئله بئلن حيوان، يا دا قوش اوولايا، اونون قانيني يره آخيديب، تورپاقلا اؤرتسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.14'>چونکي هر مخلوقا حيات ورن اونون قاني‌دير. بونا گؤره من ائسرايئل اؤولادلارينا ددئم کي، هچ بئر مخلوقون قانيني يِمه‌يئن. چونکي هر مخلوقا حيات ورن اونون قاني‌دير. اونو يئين هر کس خالقينين آراسيندان قووولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.15'>اؤلموش، و يا وحشي حيوان واسئطه‌سئله پارچالانيب اؤلَن حيواني يئين آدام، ائستر يرلي، ائستر ياداِلّي اولسون، گرک پالتاريني يوسون، سو ائله يويونسون، آخشاماجاق نجئس، سونرا تمئز ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.17.16'>اگر بله آدام پالتاريني و بدنئني يوماسا، تقصئري اؤز بوينوندا اولاجاق.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.18'>
        <verse osisID='Lev.18.1'>
          سونرا رب موسايا دانيشيب، ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.18.2'>"ائسرايئل اؤولادلاري ائله دانيش و اونلارا ده: «تارينيز رب منم.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.3'>نه قاباق ياشاديغينيز مئصئر تورپاغيندا ادئلن ائشلره عمل ادئن، نه ده سئزي آپاراجاغيم کَنَعان تورپاغيندا ادئلن ائشلره. اونلارين قايدالاري ائله ياشاماياجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.4'>گرک منئم حؤکملرئمه عمل ادئب، منئم قايدالاريمي ساخلاياسينيز و اونلارا موناسئب ياشاياسينيز. تارينيز رب منم.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.5'>بونا گؤره قايدالاريمي و حؤکملرئمي ساخلايين کي، آدام بونلاري اتدئيئنده ياشايار. رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.18.6'>
          هچ کس اؤز ياخين قوحوملاري ائله جئنسي رابئطه‌ده اولماسين. رب منم.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.7'>آتانين ناموسونا توخونما، يعني، اؤز آنانلا ياخينليق اتمه. او سنئن آناندير. اونون عئصمتئنه توخونما.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.8'>آتانين آروادي‌ ائله ياخينليق اتمه. او سنئن آتانين ناموسودور.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.9'>آتاندان و يا آناندان بئر اولان، سنئنله بئر اِوده، و يا آيري يرده دوغولان باجينلا ياخينليق اتمه.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.10'>اوغلونون و يا قيزينين قيزي ائله ياخينليق اتمه، چونکي اونلارين ناموسو سنئن ناموسوندور.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.11'>آتانين آيري آرواديندان دوغولان قيزي ائله ياخينليق اتمه؛ چونکي او سنئن آتاندان بئر اولان باجين ساييلير. اونون ناموسونا توخونما.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.12'>بئبئنله ياخينليق اتمه، چونکي او آتانين ياخين قوحومودور.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.13'>خالانلا ياخينليق اتمه، چونکي او آنانين ياخين قوحومودور.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.14'>عَمئنئن ناموسونا توخونما؛ اونون آروادي ائله ياخينليق اتمه، او سنئن عَمي‌آرواديندير.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.15'>گلئنئنئنن ناموسونا توخونما؛ او سنئن اوغلونون آرواديدير، اونونلا ياخينليق اتمه.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.16'>قارداشين آروادي‌ ائله ياخينليق اتمه. او سنئن قارداشينين ناموسودور.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.17'>بئر آروادين هم اؤزو، هم ده قيزي ائله ياخينليق اتمه. او آروادين اوغول، يا دا قيز نوه‌سي ائله ده ياخينليق اتمه، بونلار آروادين ياخين قوحوملاريدير. بو، عئفّتسئزلئکدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.18'>آروادين صاغ اولارکن، اونون باجيسيني اؤزونه آرواد آليب اونا بئر رقئب ياراتما، ناموسونا توخونما.  </verse>
        <verse osisID='Lev.18.19'>
          آيباشي نجئسلئيي زاماني بئر آروادلا ياخينليق اتمه.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.20'>آيري آدامين آروادي ائله ياخينليق ادئب اؤزونو نجئسلَمه.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.21'>اؤولادلارينين هچ بئرئني مولِک بوتونه قوربان اولاراق تقدئم اتمه. بلجه، اؤز تارينين آديني لکه‌لمه. رب منم.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.22'>کئشي آروادلا ياخينليق اتدئيي کئمي، بئر کئشي ائله ياخينليق اتمه؛ بو، ائيرنجدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.23'>هچ بئر حيوانلا ياخينليق ادئب اؤزونو اونونلا نجئسلَمه، هچ بئر آرواد دا بئر حيوانلا ياخينليق اتمه‌سئن. بو، رَذئللئکدئر.  </verse>
        <verse osisID='Lev.18.24'>
          بو شيلرئن هچ بئري ائله اؤزونوزو نجئس اتمه‌يئن، چونکي قاباغينيزدان قوواجاغام مئلّتلر، بونلارين هاميسي ائله نجئسله‌نئبلر،</verse>
        <verse osisID='Lev.18.25'>اؤلکه ده نجئسله‌نئب. بونا گؤره ده من او تورپاغي جزالانديرميشام، اله کي، تورپاق، ساکئنلرئني قوصوب.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.26'>آمّا سئز گرک قايدالاريمي و حؤکملرئمي ساخلاياسينيز و بو ائيرنج ائشلرئن هچ بئرئني اتمَيه‌سئنئز، ائستر يرلي، ائستر آرانيزدا ياشايان ياد اِللي اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.27'>چونکي قاباغينيزداکي اؤلکه‌نئن ساکئنلري بوتون بو ائيرنج ائشلري ادئبلر و تورپاق نجئسله‌نئب.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.28'>آمّا اگر سئز ده بو تورپاغي نجئسلَيه‌سئنئز، تورپاق سئزي ده، سئزدن قاباق اولان مئلّت کئمي قوصوب آتاجاق.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.29'>بونا گؤره ده بو ائيرنج ائشلرئن هر هانسي بئرئنه عمل ادن هر کس، خالقينين آراسيندان قووولمالي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Lev.18.30'>بلجه، ددئيئمي يرئنه يتئرئن. قاباغينيزدا ادئلن ائيرنج عادتلره عمل ادئب، اونلارلا اؤزونوزو نجئسلَمه‌يئن. تارينيز رب منم.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.19'>
        <verse osisID='Lev.19.1'>
          رب موسايا دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.19.2'>"بوتون ائسرايئل اؤولادلارينين جاماعاتينا دانيش و اونلارا دِه: «موقدّس اولون، چونکي من تارينيز رب موقدّسم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.19.3'>
          سئزدن هر کس آتاسينا و آناسينا حؤرمت اتسئن و منئم سَبّت گونلرئمي ساخلايين. تارينيز رب منم.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.4'>بوتلره طرف دؤنمه‌يئن و اؤزونوزه تؤکمه آللاهلار دوزلتمه‌يئن. تارينيز رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.19.5'>
          ربّه باريش قوربانلاري گتئرنده، اله گتئرئن کي، قوربانينيز قبول ادئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.6'>قوربانينيز، کسئلن گون و يا صاباحيسي يِيئلسئن، لاکئن اوچونجو گونه قالان حئصّه گرک اوددا يانديريلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.7'>اگر اوندان اوچونجو گون يِيئلسه، ائيرنج ساييلار و او قوربان قبول اولونماز.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.8'>او قورباني يئين آدام ربّئن موقدّس يِمه‌يئني نجئس اتدئيئنه گؤره تقصئرکار قالار. او آدام، خالقي آراسيندان گرک قووولسون.  </verse>
        <verse osisID='Lev.19.9'>
          تورپاغينيزدا محصول بئچَنده، زمئنئن قيراقلاريني بئچمه‌يئن و بئچئندن تؤکولن سونبول‌لري ده ييغمايين.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.10'>اوزوم باغيندا دا تَنَکلري کامئل تمئزلمه‌يئن، يره دوشَن سالخيملاري دا ييغمايين. اونلاري کاسيبلار و قرئبلر اوچون بوراخين قالسين. تارينيز رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.19.11'>
          اوغورلامايين، بئربئرئنئزئن باشينا بؤرک قويمايين، بئربئرئنئزه يالان دا دمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.12'>منئم آديما يالاندان آند ائچمه‌يئن، اله کي، تارينيزين آديني لکه‌ليه‌سئنئز. رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.19.13'>
          قونشونوزا ظولم اتمه‌يئن، اونو سويمايين؛ موزدلو ائشچئنئن زحمت حاقّيني آخشامدان سحره‌جک يانينيزدا ساخلامايين.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.14'>کار آدامي سؤيمه‌يئن و کور آدامين موقابئلئنه ده بودره‌دن هچ بئر شي قويمايين. تارينيزا حؤرمت ادئن. رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.19.15'>
          قضاوت ادنده حاقسيزليق اتمه‌يئن. نه يوخسولا طرفدار اولون، نه ده وارليني اوستون توتون. قونشونوزا عدالتله قضاوت ادئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.16'>خالقينيز آراسيندا خبرچئلئک اتمه‌يئن؛ قونشونوزون جانينا ضرر ورمک ائستمه‌يئن. رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.19.17'>
          اوره‌يئنئزده وطنداشينيز حاقّيندا نئفرت ساخلامايين. قونشونو گرک نصئحت اده‌سئنئز، مبادا سئز ده اوندان اؤتري گوناها باتاسينيز.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.18'>اؤز خالقينيزين آراسيندا هچ کسدن قئصاص آلمايين، هچ کئمدن کئن ساخلامايين. آنجاق قونشونوزو اؤزونوز کئمي سِوئن. رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.19.19'/>
        <verse osisID='Lev.19.20'>
          اگر بئر کئشي آيري بئر کئشئنئن نئشانلي‌سي اولان کنئزله کي، حله قئيمتي حقئقتن ورئلمه‌مئش، آزاد دا اولونماميشدير، ياتسا، اونا جزا ورئلسئن. آمّا اونلار اؤلدورولمه‌سئنلر، چونکي آرواد آزاد ديئلمئش.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.21'>او کئشي ربّئن حوضورونا، حوضور چاديرينين گئرئشئنه تقصئر قورباني اولاراق بئر قوچ گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.22'>کاهئن او کئشئنئن ائشلَتدئيي گوناهيني، تقصئر قورباني اولان قوچلا ربّئن حوضوروندا کفّاره اتسئن و ائشلَتدئيي گوناه اونا باغيشلانار.  </verse>
        <verse osisID='Lev.19.23'>
          کَنَعان تورپاغينا گئرئب، يمک اوچون هر مئيوه آغاجيني اَکه‌سئز، مئيوه‌سي سئزئن اوچون حارام ساييلير. بو مئيوه سئزئن اوچون اوچ ائل حارام اولاجاق. اونو يمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.24'>دؤردونجو ائلده اونون بوتون مئيوه‌سي شوکور تقدئمي اولاراق رب اوچون موقدّس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.25'>بشئنجي ائلده او آغاجين مئيوه‌سئني يئيه بئلرسئنئز. بونو ادئن کي، محصولو سئزئن اوچون آرتسين. تارينيز رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.19.26'>
          هچ بئر اَتي قانلي-قانلي يمه‌يئن. باخيجيليق و فالچيليق اتمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.27'>باشينيزين يان طرفئنده‌کي ساچلاري قيرخمايين، ساقّاللارينيزين کنارلاريني کسمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.28'>اؤلولره گؤره بدنئنئزه يارا وورمايين، بدنئنئزه هچ بئر شکئل دؤيدورمه‌يئن. رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.19.29'>
          قيزينيزي فاحئشه‌لئيه چکئب اونو لَکَلَمه‌يئن، اله کي، فاحئشه‌لئک اؤلکه‌يه ياييلماسين و اؤلکه عئفّتسئزلئکله دولوب داشماسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.30'>سَبّت گونلرئمي ساخلايين. موقدّس مکانيما دا حؤرمت ادئن. رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.19.31'/>
        <verse osisID='Lev.19.32'/>
        <verse osisID='Lev.19.33'>
          سئزئنله اؤلکه‌نئزده ياشايان هچ بئر قرئبه حاقسيزليق اتمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.34'>آرانيزدا ياشايان قرئب آدام يرلي کئمي اولاجاق، اونو اؤزونوزو سِوَن کئمي سِوئن. چونکي سئز اؤزونوز ده مئصئر اؤلکه‌سئنده قرئب ائدئنئز. تارينيز رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.19.35'>
          قضاوتده، اؤلچوده، چکي‌ده و مئقداردا حاقسيزليق اتمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.36'>تَره‌زئنئز، چکي داشينيز، تاخيل و مايع اؤلچوسو اوچون ائشلَنَن قابلارينيز دوز اولسون. سئزي مئصئر تورپاغيندان چيخاردان تارينيز رب منم.</verse>
        <verse osisID='Lev.19.37'>منئم بوتون قايدالاريمي و حؤکملرئمي ساخلاييب، اونلارا عمل ادئن. رب منم.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.20'>
        <verse osisID='Lev.20.1'>
          رب موسايا دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.20.2'>"ائسرايئل اؤولادلارينا بونو دا دِه: «ائسرايئللی‌لردن و ائسرايئلده ياشايان ياد اِللی‌لردن هر کئم اؤولادلاريندان بئرئني مولِک بوتونه تقدئم اتسه، گرک اؤلدورولسون. اؤلکه خالقي اونو داشلاسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.3'>اؤز اؤولاديني مولِکه تقدئم اتدئيي اوچون من ده او آدامدان اوز دؤنده‌رئب، خالقي آراسيندان اونو قوواجاغام. چونکي او منئم موقدّس مکانيمي نجئسله‌يئب، موقدّس آديمي لَکَله‌يئبدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.4'>اگر اؤلکه خالقي گؤرسه کي، او آدام اؤولاديني مولِکه تقدئم ادئر و گؤز يوموب او آدامي اؤلدورمَسه،</verse>
        <verse osisID='Lev.20.5'>من اؤزوم همئن آدامدان و عايئله‌سئندن اوز دؤنده‌رئب، اونو و اونونلا بئرلئکده مولِکله منه خَيانت ادن هر کسي خالقين آراسيندان قوواجاغام.  </verse>
        <verse osisID='Lev.20.6'/>
        <verse osisID='Lev.20.7'>
          بونا گؤره ده اؤزونوزو تقدئس ادئن و موقدّس اولون، چونکي تارينيز رب منم.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.8'>قايدالاريمي ساخلاييب اونلارا عمل ادئن؛ سئزي تقدئس ادن رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.20.9'/>
        <verse osisID='Lev.20.10'>
          اگر بئر کئشي آيري بئر کئشئنئن آروادي‌ ائله زئنا اتسه، دوستونون آروادي‌ ائله زئنا ادن کئشي، زئناکار آروادلا بئرلئکده گرک اؤلدورولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.11'>آتاسينين آروادي ائله ياخينليق ادن کئشي آتاسينين ناموسونا توخونوب. اونلارين هر ائکئسي گرک اؤلدورولسون. بونلارين قانلاري اؤز بويونلارينادير.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.12'>گلئني ائله ياخينليق ادن کئشي، گلئني ائله بئرلئکده، هر ائکئسي گرک اؤلدورولسون. اونلار اؤزلرئنه محرم اولان بئری ‌ائله زئنا ادئبلر و قانلاري اؤز بويونلارينادير.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.13'>اگر بئر کئشي، آروادينان ياخينليق ادن کئمي، آيري بئر کئشي ائله ياخينليق اتسه، اونلارين ائکئسي ده ائيرنج ائش ادئبلر و گرک اؤلدورولسونلر؛ اونلارين قانلاري اؤز بويونلارينادير.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.14'>هر کس بئر قيزي، آناسي ائله بئرلئکده اؤزونه آرواد آلسا، عئفتسئزلئک ادئر؛ آرانيزدا بله عئفتسئزلئک اولماماق اوچون، هم کئشي هم ده آروادلار گرک يانديريلسينلار.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.15'>حيوانلا جئنسي رابئطه‌يه گئرن کئشي گرک اؤلدورولسون؛ حيواني دا گرک اؤلدوره‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.16'>هر هانسي بئر حيوانلا جئنسي رابئطه‌يه گئرن آرواد، حيوانلا بئرلئکده گرک اؤلدورولسون. اونلارين قانلاري اؤز بويونلارينادير.  </verse>
        <verse osisID='Lev.20.17'>
          اگر بئر آدام آنا و يا آتا طرفئندن اولان باجيسيني آليب اونونلا جئنسي رابئطه‌يه گئرسه، رَذئللئک ادئر؛ اونلار خالقينين گؤزلري قاباغيندا قووولسونلار. بله آدام باجيسينين ناموسونا توخونوب؛ تقصئري اؤز بوينوندادير.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.18'>آيباشي اولان آروادلا ياخينليق ادن کئشي، آروادين ناموسونا توخونوب، اونون قان‌آخماسيني آشکار ادئبدئر. آرواد دا قان آخماسيني آشکار ادئب. بونا گؤره اونلارين هر ائکئسي ده خالقلاري آراسيندان قووولسونلار.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.19'>خالانلا و يا بئبئنله ياخينليق اتمه، چونکي بله بئر آدام ياخين قوحوملاري ائله ياخينليق ادئب؛ اونلارين تقصئري اؤز بويونلاريندادير.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.20'>عَمئسي آروادي ائله ياخينليق ادن کئشي، اؤز عَمئسئنئن ناموسونا توخونوب؛ ائکئسئنئن ده گوناهي اؤز بويونلارينادير. اونلار اؤولادسيز اؤله‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.21'>قارداشي آرواديني آلان کئشي نجئس ائش گؤرور؛ او، قارداشينين ناموسونا توخونور. اونلار اؤولادسيز قالاجاقلار.  </verse>
        <verse osisID='Lev.20.22'>
          سئز منئم قايدالاريمي و حؤکملرئمي ساخلايين و اونلارا عمل ادئن کي، ياشاماق اوچون آپاراجاغيم تورپاق سئزي قوصوب آتماسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.23'>بوندان علاوه، قاباغينيزدان قوواجاغيم مئلّتلرئن رسم-روسوملاريني اؤزونوز اوچون دَب اتمه‌يئن؛ اونلار بوتون بو شيلري اتدئکلرئنه گؤره، منئم گؤزومده ائيرنجدئرلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.24'>من سئزه ددئم کي، اونلارين تورپاغينا سئز صاحئب اولاجاقسينيز و من او اؤزوم، سود، و بال آخان تورپاغي سئزه ورئرم کي، اونا مالئک اولاسينيز. سئزي او بئري خالقلاردان آييران تارينيز رب منم.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.25'>بِلَجه، سئز تمئز و نجئس حيوان و قوشو بئربئرئندن آييرد ادئن. سئزئن اوچون آييرد اتدئيئم نجئس ساييلان حيوانلار، و يا قوشلار، يا دا يرده سورونن مخلوقلارلا اؤزونوزو ائيرنج اتمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.20.26'>سئز منئم اوچون موقدّس اولماليسينيز، چونکي من رب موقدّسم. من سئزي او بئري خالقلاردان آييرديم کي، سئز منئم اولاسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Lev.20.27'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.21'>
        <verse osisID='Lev.21.1'>
         «هچ کاهئن اؤز خالقي آراسيندان اولان هر هانسي بئر مِيئته گؤره اؤزونو نجئس اتمه‌سئن؛</verse>
        <verse osisID='Lev.21.2'>مگر کاهئنئن اؤز ياخين قوحومو اولسون؛ آناسي، آتاسي، اوغلو، قيزي، قارداشي،</verse>
        <verse osisID='Lev.21.3'>يانيندا ياشايان باکئره سوباي باجيسي دا. کاهئن بو باجيسينا گؤره ده اؤزونو نجئس اده بئلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.4'>کاهئن، اِولئلئک سببي ‌ائله اونا قوحوم اولانين مِيئتي ‌ائله ده اؤزونو نجئس ادئب لَکَلَمه‌سئن.  </verse>
        <verse osisID='Lev.21.5'>
          کاهئنلر باشلارينين هچ بئر حئصّه‌سئني قيرخماسينلار، ساقّاللارينين کناريني کسمه‌سئنلر، بدنلرئنه ده يارا وورماسينلار.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.6'>اونلار تاريلاري اوچون موقدّس اولسونلار و اونون آديني لَکَلَمه‌سئنلر، چونکي اونلار اودلا ربّه تقدئم گتئرئرلر، يعني تاريلارينا پاي گتئرئرلر؛ بونا گؤره ده موقدّس اولمالي‌ديرلار.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.7'>کاهئنلر فاحئشه‌‌لئکله لکه‌لنمئش، و يا اَرئندن بوشانميش آروادي دا آرواد آلماسينلار، چونکي کاهئن تاريسي اوچون موقدّسدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.8'>اونو موقدّس ساي، چونکي تارينيزا گتئرئلن پايي، او تقدئم ادئر؛ او سنئن اوچون موقدّس اولسون، چونکي من، سئزي تقدئس ادن رب، موقدّسم.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.9'>فاحئشه‌لئکله لَکَله‌نن کاهئن قيزي، آتاسيني دا لَکَله‌يئب؛ بو قيز اوددا يانديريلمالي‌دير.  </verse>
        <verse osisID='Lev.21.10'>
          قارداشلاري آراسيندا اوستون اولان، باشيندا مسح ياغي ائله مسح اولونان، و کاهئنلئک پالتارلاري گئين باش کاهئن نه ساچيني داغيتسين، نه ده اَينئنده‌کي پالتاريني جيرسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.11'>بو کاهئن هچ بئر مِيئته، حتّا اؤلن آتا-آناسينا ياخينلاشيب اؤزونو نجئس اتمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.12'>او، موقدّس مکاني نه ترک اتسئن، نه ده تاريسينين موقدّس مکانيني لَکَله‌سئن، چونکي تاريسينين نئشانه‌سي اولان مسح ياغي اوستونده‌دئر. رب منم.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.13'>بو کاهئن اؤزونه باکئره بئر قيز آرواد آلسين؛</verse>
        <verse osisID='Lev.21.14'>دول، بوشانميش و يا فاحئشه‌لئکله لکه‌لَنمئش آرواد يوخ، آنجاق اؤز خالقيندان اولان باکئره قيز آلسين کي،</verse>
        <verse osisID='Lev.21.15'>اؤولادلاريني، خالقي آراسيندا لکه‌لي اتمه‌سئن. اونو تقدئس ادن رب، منم.»"  </verse>
        <verse osisID='Lev.21.16'>
          سونرا رب موسايا ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.21.17'>"هارونا دانيشيب اونا ده: «نسئلدن-نسله اؤولادلاريندان معيوب اولان آدام، تاريسينا پاي تقدئم اتمک اوچون ياخينلاشماسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.18'>معيوب اولان هچ کس بو خئدمته ياخينلاشماسين؛ نه کور، نه آخساق، نه عِيبه‌جَر، نه علئل،</verse>
        <verse osisID='Lev.21.19'>نه اَل-آياغيندان شئکست،</verse>
        <verse osisID='Lev.21.20'>نه قوزبِل، نه جيرتدانبوي، نه گؤزو معيوب، نه خورالي، و يا دَمروولو، نه آختا –</verse>
        <verse osisID='Lev.21.21'>کاهئن هارونون نسلئندن اولان هر کسئن کي، بدنئنده بئر عيبي وار، ربّئن يانديرما تقدئملرئني تقدئم اتمک اوچون ياخينلاشماسين. او، تاريسينا پاي تقدئم اتمک اوچون ياخينلاشمامالي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.22'>بله آدام تاريسينا گتئرئلن پايدان، هم لاپ موقدّس يمکدن، هم ده موقدّس يمکدن يئيه بئلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.21.23'>لاکئن او، بدنئنده معيوب اولدوغونا گؤره نه موقدّس پرده‌يه ياخينلاشسين، نه ده قوربانگاها. اله کي، موقدّس مکانلاريمي لَکَلَمه‌سئن. چونکي اونلاري تقدئس ادن رب، منم.»"  </verse>
        <verse osisID='Lev.21.24'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.22'>
        <verse osisID='Lev.22.1'>
          سونرا رب موسايا دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.22.2'>"هارونلا اوغوللارينا دِه کي، ائسرايئل اؤولادلاري منئم اوچون وقف اتدئکلري موقدّس شيلر‌ده احتئياطلي اولسونلار و موقدّس آديمي لَکَلَمه‌سئنلر. رب منم.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.3'>اونلارا دِه: «نسئلدن-نسله سئزئن اؤولادلارينيزدان هر کس کي، نجئس حالدا، ائسرايئل اؤولادلارينين رب اوچون وقف اتدئکلري موقدّس شيلره ياخينلاشسا، منئم حوضورومدان قووولمالي‌دير. رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.22.4'>
          هارون نسلئندن جوزاملي، و يا بدن آخينتيسي اولان هچ کس، تمئز اولانا قدر، موقدّس يمکدن يمه‌سئن؛ اگر بئر آدام مِيئته گؤره نجئس اولان شيه توخونسا، و يا توخومو تؤکولسه،</verse>
        <verse osisID='Lev.22.5'>و يا اگر بئر آدام اونو نجئس ادن قايناشان جانلي مخلوقا و يا هر جور نجئسلئيي اولان آداما توخونسا،</verse>
        <verse osisID='Lev.22.6'>بله شيلره توخونان هر کس، آخشاماجاق نجئس ساييلسين و بدنئني يومايينجا موقدّس يمکدن يمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.7'>لاکئن گونش باتاندا او آدام تمئز ساييلسين، سونرا موقدّس يمکدن يسئن، چونکي بو، اونون خؤره‌يي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.8'>کاهئن اؤلموش حيوان، يا دا وحشي حيوانين وسئله‌سئله پارچالانميش حيوانين اَتئندن يِيئب اؤزونو نجئسلَمه‌سئن. رب منم.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.9'>اونلار منئم ددئيئمي رئعايت اتسئنلر کي، بلجه گوناها باتماسينلار و اونو لَکَله‌دئکلري اوچون اؤلمه‌سئنلر. اونلاري تقدئس ادن رب، منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.22.10'>
          کاهئن عايئله‌سئندن اولمايان، کاهئنله ياشايان قرئب، يا دا موزده آلينان ائشچي موقدّس يمکدن يِمه‌مه‌لي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.11'>لاکئن کاهئنئن پوللا ساتين آليب مالئک اولدوغو، يا دا اِوئنده دوغولان قوللار او يمکدن يئيه بئلرلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.12'>اگر کاهئنئن قيزي کاهئن عايئله‌سئندن اولمايان بئري ‌ائله اِولَنسه، او آدام موقدّس يمکدن يئيه بئلمز.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.13'>آمّا جاوانليغيندا دول قالميش و يا بوشانميش کاهئنئن قيزي کي، اؤولادسيز آتاسينين اِوئنه قاييديب، آتاسينين يمه‌يئندن يئيه بئلر. لاکئن کاهئن عايئله‌سئندن اولمايان هچ کس اوندان يئيه بئلمز.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.14'>سَهوَن موقدّس يمکدن يئين آدام، بِشده بئرئني علاوه ادئب موقدّس يمه‌يي کاهئنه ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.15'>کاهئنلر ائسرايئل اؤولادلارينين ربّه تقدئم اتدئکلري موقدّس تقدئملري لَکَلَمه‌سئنلر،</verse>
        <verse osisID='Lev.22.16'>و باعئث اولماسينلار کي، ائسرايئل اؤولادلاري موقدّس تقدئملرئن يمه‌يي ائله گوناها باتيب، تقصئرلري اوچون جزالانسينلار. چونکي اونلاري تقدئس ادن رب، منم.»"  </verse>
        <verse osisID='Lev.22.17'>
          سونرا رب موسايا دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.22.18'>"هارونلا اوغوللارينا و بوتون ائسرايئللی‌لره بله دِه: «ائسرايئل خالقيندان و يا ائسرايئلده ياشايان ياد اِللی‌لردن هر کس کي، تقدئمئني گتئرئر، ربّه يانديرما قورباني اولاراق بو تقدئم ائستر بئر نذره گؤره اولسون، ائستر اؤز گؤيلو ائله،</verse>
        <verse osisID='Lev.22.19'>گرک معيوب اولمايان اِرکَک مال-حيواندان، يا قويوندان، يا دا کچئدن اولسون کي، سئزدن قبول اولونسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.20'>معيوب اولاني تقدئم اتمک اولماز، چونکي بله تقدئم سئزدن قبول اولونماز.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.21'>هر کس کي، ائسته‌يئر ربّه اتدئيي نذرئني يرئنه يتئرسئن و يا اؤز گؤيلو ائله مال-حيواندان، يا دا سورودن باريش قوربانلاري تقدئم اتسئن، قوربانين قبول اولونماسي اوچون، قوربان گرک کامئل اولسون؛ اونون بدنئنده گرک هچ بئر عيب اولماسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.22'>کور، شئکست، يارالي، قايساقلي، خورالي، دَمروولو حيوانلاري ربّه تقدئم اتمه‌يئن، اونلاري ربّئن قوربانگاهيندا دا يانديرما قورباني اتمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.23'>چولاق و يا عوضولرئنده ناقئص اولان ائنک و يا بئر قوزونو اؤز گؤيلونله تقدئم اده بئلرسن، لاکئن نذره وفا اتمک اوچون او قبول اولونماز.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.24'>خاياسي زده‌لَنمئش، اَزئلمئش، بورولموش، يا دا کسئلمئش حيواني ربّه تقدئم اتمه‌يئن، اؤلکه‌نئزده ده قوربان اتمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.25'>بله بئر حيواني ياد اِللی‌لردن گؤتوروب پاي اولاراق تارينيزا تقدئم اتمه‌يئن، چونکي بله حيوانلارين شئکستي ائچلرئنده‌دئر، معيوبدورلار، سئزدن قبول اولونماز.»"  </verse>
        <verse osisID='Lev.22.26'>
          سونرا رب موسايا دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.22.27'>"اؤکوز، قوزو، يا دا کچي بالاسي دوغولاندا، يدّي گون آناسينين يانيندا قالسين. سکّئزئنجي گوندن ربّه تقدئم اولونان يانديرما قوربان اولاراق قبول اولونار.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.28'>ائستر ائنَک اولسون، ائستر قويون، اونو بالاسي‌ ائله بئر گونده کَسمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.29'>ربّه تشَکّور قورباني گتئرنده اله گتئرئن کي، او سئزدن مقبول اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.30'>قوربانين اَتي اله او گون يِيئلسئن، اوندان هچ بئر شي سحره قدر ساخلامايين. رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.22.31'>
          منئم امرلرئمي ساخلايين و اونلارا عمل ادئن؛ رب منم.</verse>
        <verse osisID='Lev.22.32'>منئم موقدّس آديمي لَکَلَمه‌يئن. من ائسرايئل اؤولادلاري آراسيندا موقدّس تانيناجاغام؛ سئزي تقدئس ادن رب منم کي،</verse>
        <verse osisID='Lev.22.33'>تارينيز اولماق اوچون سئزي مئصئر تورپاغيندان چيخارتديم. رب منم."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.23'>
        <verse osisID='Lev.23.1'>
          سونرا رب موسايا دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.23.2'>"ائسرايئل اؤولادلارينا دانيش و اونلارا بله دِه: «ربّئن تعيئن اتدئيي واختلار کي، اونلاري موقدّس ييغينلار چاغيراجاقسينيز، منئم تعيئن اتدئيئم واختلار بونلاردير:  </verse>
        <verse osisID='Lev.23.3'/>
        <verse osisID='Lev.23.4'/>
        <verse osisID='Lev.23.5'>
          بئرئنجي آيين اون دؤردونجو گون، آخشامچاغي ربّئن پاسخا بايرامي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.6'>همئن آيين اون بشئنجي گونو ربّئن ماياسيز چؤرک بايرامي‌دير. يدّي گون ماياسيز چؤرک يئيه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.7'>بئرئنجي گون موقدّس ييغينيز اولسون؛ بو گونده گونده‌لئک ائشلرئنئزي گؤرمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.8'>بو يدّي گون عرضئنده ربّه اودلا تقدئم اولان بئر تقدئم گتئرئن؛ يدّئنجی گون موقدّس ييغينيز اولسون؛ گونده‌لئک ائشلرئنئزي گؤرمه‌يئن.»"  </verse>
        <verse osisID='Lev.23.9'>
          سونرا رب موسايا دانيشيب بله ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.23.10'>"ائسرايئل اؤولادلاري ائله دانيش و اونلارا دِه: «سئزه وره‌جيئم تورپاغا گلدئيئنئز زامان، اونون محصولونو بئچَنده، بئچدئيئنئز ائلک دَرزي کاهئنئن يانينا گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.11'>کاهئن او دَرزي ربّئن حوضوروندا يِللَده‌رَک تقدئم اتسئن کي، قبول اولوناسينيز. کاهئن اونو سَبّتئن اِرته‌سي گون گرک يِللَتسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.12'>دَرزي يِللَتدئيئنئز گونو، ربّه بئر-ائلّئک عيبسئز اولان اِرکَک قوزو يانديرما قورباني اولاراق کسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.13'>اونون تاخيل تقدئمي ياغلا قاتيلميش بئر اِفانين اوندا ائکئسی مئقدار نارين اون گرک اولسون. بو، رب اوچون اودلا تقدئم اولان خوش عطئردئر. اونون مايع تقدئمي ده گرک بئر هئن شرابين دؤردده بئری اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.14'>تارينيزا بو قورباني تقدئم اتدئيئنئز همئن گونه قدر نه چؤرک ييئن، نه قووورغا، نه ده تزه سونبول. بو بوتون ياشاديغينيز يرلرده نسئلدن-نسله سئزئن اوچون ابدی قايدا اولسون.  </verse>
        <verse osisID='Lev.23.15'>
          سَبّت گونونون صاباحيندان، يعني دَرزي گتئرئب يِللَدئره‌رَک تقدئم اتدئيئنئز گوندن تام يدّي سَبّت ساياجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.16'>يدّئنجی سَبّت گونون صاباحي اَلّي گون سايميش اولاجاقسينيز. او گون ربّه تزه تاخيل تقدئمي گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.17'>ياشاديغينيز يردن يِللَتمه تقدئمي اولاراق ائکي چؤرک گتئرئن کي، بئر اِفانين اوندا ائکئسي مئقدار نارين اوندان مايا ائله پئشئرئلمئشدئر و ربّه نوبار تقدئمي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.18'>چؤرکله بئرلئکده بئر-ائلّئک يدّي عيبسئز اولان قوزو، مال-حيواندان بئر گاميش و ائکي قوچ تقدئم ادئن؛ اونلار ربّه يانديرما قورباني‌ديرلار. اونلارين تاخيل تقدئملرئني و مايع تقدئملرئني ده گتئرئن. بو، ربّه اودلا تقدئم اولان خوش عطئر اوچوندور.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.19'>گوناه قورباني اوچون بئر اِرکَک کچي، و باريش قورباني اوچون ائکي بئر-ائلّئک اِرکَک قوزو گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.20'>کاهئن بو ائکي قوزونو نوبار چؤره‌يي ائله بئرلئکده ربّئن حوضوروندا يِللَتمه تقدئمي اولاراق يِللَتسئن. بونلار کاهئنئن رب اوچون موقدّس پايي اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.21'>همئن گون موقدّس ييغين اعلان ادئن و هچ بئر گونده‌لئک ائش گؤرمه‌يئن. بو بوتون ياشاديغينيز يرلرده نسئلدن-نسله سئزئن اوچون ابدی قايدا اولسون.  </verse>
        <verse osisID='Lev.23.22'/>
        <verse osisID='Lev.23.23'>
          رب گئنه دانيشيب موسايا ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.23.24'>"ائسرايئل اؤولادلارينا دانيشيب اونلارا بله دِه: «يدّئنجی آيين بئرئنجي گونو سئزئن اوچون ائستئراحت گونودور. موقدّس بئر ييغين کي، کَره‌ناي چالينماقلا سئزه خاطيرلاناجاق.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.25'>او گون هچ بئر گونده‌لئک ائش گؤرمه‌يئن، آنجاق ربّه اودلا تقدئم اولان تقدئم گتئرئن.»"  </verse>
        <verse osisID='Lev.23.26'>
          رب موسايا دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.23.27'>"ائسرايئل اؤولادلارينا دِه: «يدّئنجی آيين اونونجو گونو کفّاره گونودور، سئزئن اوچون موقدّس ييغين اولسون؛ اؤزونوزو هر شيدن محروم ادئن و ربّه اودلا تقدئم اولان تقدئم گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.28'>بو گون هچ بئر ائش گؤرمه‌يئن، چونکي بو، تارينيز ربّئن حوضوروندا سئزئن اوچون کفّاره ادئلن کفّاره گونودور.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.29'>بو گون اؤزونو هر شيدن محروم اتمه‌ين آدام، خالقي آراسيندان قووولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.30'>او گون هر هانسي بئر ائش گؤرن آدامي، من خالقي آراسيندان يوخ اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.31'>هِج بئر ائش اصلا گؤرمه‌يئن. بو، بوتون ياشاديغيز يِرلرده نسئلدن- نسله سئزئن اوچون ابدی قايدا اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.32'>او گون سئزئن اوچون سَبّت ائستئراحت گونو کئمي‌دئر. اؤزونوزو هر شيدن گرک محروم اده‌سئنئز. آيين دوقّوزونجو گونو آخشامدان، گلن آخشاما قدر سَبّت گونونو ساخلايين.»"  </verse>
        <verse osisID='Lev.23.33'>
          رب گئنه موسايا دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.23.34'>"ائسرايئل اؤولادلارينا دانيشيب اونلارا دِه: «يدّئنجی آيين اون بشئنجي گونوندن رب اوچون يدّي گون چارداقلار بايرامي اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.35'>بئرئنجي گون موقدّس ييغين گونودور. بو گونده هچ بئر ائش گؤرمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.36'>بو يدّي گون عرضئنده ربّه اودلا تقدئم اولان بئر تقدئم گتئرئن. سکّئزئنجي گون موقدّس ييغينيز اولسون و ربّه اودلا تقدئم اولان بئر تقدئم گتئرئن. بو گون جاماعاتين ييغين گونودور. بو گونده، گونده‌لئک ائشلرئنئزي گؤرميه‌جکسئنئز.  </verse>
        <verse osisID='Lev.23.37'>
          بونلار ربّئن تعيئن اتدئيي بايراملاردير: بو زامان موقدّس ييغين چاغيريب ربّه اودلا تقدئملر گتئرئن؛ يانديرما قوربانلاري، تاخيل تقدئملري، قوربانلار و مايع تقدئملري. هر بئرئني اؤز گونونده تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.38'>بونلار ربّئن سَبّتلرئندن و ربّه وردئيئنئز هدئيّه‌لردن، نذرلردن و اؤز گؤيلو ائله تقدئم اتدئيئنئز تقدئملردن علاوه‌دئر.  </verse>
        <verse osisID='Lev.23.39'>
          يدّئنجی آيين اون بشئنجي گونو، تورپاغين محصوللاريني ييغاندان سونرا، يدّي گون رب اوچون بايرام کچئردئن. بئرئنجي گون و سکّئزئنجي گون ائستئراحت گونلري اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.40'>بئرئنجي گون گؤزل آغاجلارين مئيوه‌لرئني، خورما آغاجلارينين بوداقلاريني، سيخ يارپاقلي آغاجلارين و چاي قيراغيندا بئتَن سؤيود آغاجلارينين بوداقلاريني اؤزونوز اوچون ييغيب، تارينيز ربّئن حوضوروندا يدّي گون شَنلئک ادئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.41'>هر ائل رب اوچون بو بايرامي يدّي گون کچئردئن. بو نسئلدن-نسله ابدی قايدادير؛ بو بايرامي يدّئنجی آيدا جشن توتون.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.42'>يدّي گون چارداقلاردا قالين؛ بوتون يرلي ائسرايئللی‌لر چارداقلاردا ياشاسينلار.</verse>
        <verse osisID='Lev.23.43'>بلجه سئزئن نسئل‌لرئنئز بئله‌جک کي، من ائسرايئل اؤولادلاريني مئصئر تورپاغيندان چيخارداندان سونرا اونلاري چارداقلاردا يرلشدئردئم. تارينيز رب، منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.23.44'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.24'>
        <verse osisID='Lev.24.1'>
          سونرا رب موسايا دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.24.2'>"ائسرايئل اؤولادلارينا امر ات کي، سنه ائشيق اوچون خالئص سيخما زيتون ياغي گتئرسئنلر. بو ياغدان همئشه بئر چيراق</verse>
        <verse osisID='Lev.24.3'>حوضور چاديريندا، شهادت پرده‌سئنئن بايير طرفئنده يانسين. هارون اونو هر آخشام ربّئن حوضوروندا يانديريب سحره قدر نظارت اتسئن. بو نسئلدن-نسله سئزئن اوچون ابدی قايدا اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.4'>ربّئن حوضوروندا خالئص قيزيلدان دوزَلمئش چيراقدانداکي چيراقلارا همئشه نظارت اتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Lev.24.5'>
          نارين اون گؤتوروب، اون ائکي فطئر پئشئر؛ هر فطئرده بئر اِفانين اوندا ائکئسئ قدر اون اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.6'>اونلاري ربّئن حوضوروندا خالئص قيزيلدان دوزه‌لمئش مئزه، ائکي سيرايا آلتي-آلتي قوي.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.7'>هر سيرانين اوستونه خالئص کوندور قوي. چؤرکلرئن اوستونده‌کي کوندور ربّه اود تقدئمي اولان خاطئره تقدئمي اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.8'>او گرک بو چؤرکلري هر سَبّت گونو دائم ربّئن حوضوروندا دوزسون؛ بو، ائسرايئل اؤولادلاري اوچون ابدی عهددئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.9'>بو چؤرکلر هارونلا اؤولادلارينين پايي‌دير. اونلار بو چؤرکلري موقدّس بئر يرده يسئنلر. چونکي بونلار ربّئن اود تقدئملرئندن لاپ موقدّس، هارون اوچون ابدی پاي‌دير."  </verse>
        <verse osisID='Lev.24.10'>
          بئر گون آناسي ائسرايئللي، آتاسي مئصئرلي اولان بئر آدام، ائسرايئل اؤولادلارينين آراسينا چيخدي. او، دوشَرگه‌ده بئر ائسرايئللي ائله ساواشدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.11'>آناسي ائسرايئللي اولان آدام تارينين آدينا کوفر و لعنت اتدي. او آدامي موسانين يانينا گتئردئلر. اونون آناسينين آدي شِلومئت، دئبري قيزي دان قبئله‌سئندن ائدي.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.12'>او آدامي حبس ادئب گؤزله‌دئلر کي، ربّئن قراري اونلارا آيدين اولسون.  </verse>
        <verse osisID='Lev.24.13'>
          رب موسايا دانيشيب، ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.24.14'>"لعنت اده‌ني دوشَرگه‌دن قيراغا چيخارت؛ قوي بو لعنتي اشئدنلرئن هاميسي، اللرئني او آدامين باشينا قويسونلار. سونرا بوتون جاماعات اونو داشا باسسينلار.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.15'>ائسرايئل اؤولادلارينا دانيشيب اونلارا دِه: «تاريسينا لعنت ادن هر کس، اؤز گوناهينين آلتيندا قالاجاق؛</verse>
        <verse osisID='Lev.24.16'>بوندان علاوه، ربّئن آدينا کوفر دئين هر کس گرک اؤلومه ورئلسئن؛ بوتون جاماعات گرک اونو داشلاسين. ائستر قرئب اولسون، ائستر يرلي، تارينين آدينا کوفر ددئيئنده اؤلومه ورئلسئن.  </verse>
        <verse osisID='Lev.24.17'>
          آيري بئر آدامين جانيني آلان هر کس گرک اؤلدورولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.18'>حيواني اؤلدورن آدام، جان عوضئنه جان اولاراق، ضررئن عوضئني ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.19'>بئر آدام آيري آدامي يارالاسا، او نه جور ادئب، اونا دا بله ادئلسئن:</verse>
        <verse osisID='Lev.24.20'>سينيق عوضئنه سينيق، گؤز عوضئنه گؤز، دئش عوضئنه دئش؛ او آداما نه جور يارا ووروبسا، اونا دا بله وورولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.21'>حيوان اؤلدورن، ضررئن عوضئني ورسئن، آمّا آدام اؤلدورن آدام، اؤزو ده اؤلدورولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.24.22'>ائستر قرئب، ائستر يرلي سئزئن آرانيزدا بئر حؤکم اولاجاق؛ چونکي تارينيز رب، منم.»"  </verse>
        <verse osisID='Lev.24.23'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.25'>
        <verse osisID='Lev.25.1'>
          سونرا رب سئنا داغيندا موسايا دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.25.2'>"ائسرايئل اؤولادلارينا دانيشيب اونلارا دِه: «سئزه وره‌جَيئم تورپاغا داخئل اولاندا، اؤلکه رب اوچون سَبّتي ساخلامالي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.3'>آلتي ائل زمئني اَک، اوزوملويونون هَرز بوداقلاريني کس و اونون محصولونو ييغ.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.4'>لاکئن يدّئنجی ائل تورپاغين دئنجَلمَک سَبّتي اولسون. بو، ربّئن دئنجلئک سَبّت ائلي‌دئر. بو ائل سن نه زمئني اَک، نه ده اوزوملويونو هَرز بوداقلاردان تمئزله،</verse>
        <verse osisID='Lev.25.5'>بئچئنئندن دوشن توخومدان بئتن محصولو بئچمه و اؤزونه بوراخيلميش اوزوم آغاجلاريندان، سالخيملاري ييغما. تورپاغين گرک بئر ائل دئنجلئيي اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.6'>بو دئنجلئک ائلئنده تورپاغين وردئيي هر محصول سئزئن اوچون يمک اولاجاق؛ قولونوز، کنئزئنئز، موزدلو ائشچئنئز، آرانيزدا ياشايان قرئبئنئز،</verse>
        <verse osisID='Lev.25.7'>حتّا مال-حيوانينيز و اؤلکه‌ده‌کي اولان حيوانلار دا اونون بوتون محصولوندان يئيه‌جکلر.  </verse>
        <verse osisID='Lev.25.8'>
          اؤزون اوچون يدّي دئنجلئک ائلي، يعني يدّي دفه يدّي ائل ساي. يدّي دئنجلئک ائلئن مودّتي قيرخ دوقّوز ائل‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.9'>سونرا يدّئنجی آيين اونونجو گونونده کَره‌ناي چالينسين؛ يعني کفّاره گونونده بوتون اؤلکه‌نئزده اوجا سسله کَره‌ناي چالينسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.10'>بلجه اَللئنجي ائلي تقدئس ادئن و اؤلکه‌نئن بوتون ساکئنلري اوچون آزادليق اعلان ادئن. بو ائل سئزئن اوچون آزادليق ائلي اولسون؛ هامينيز اؤز مولکونه، اؤز عايئله‌سئنه قاييتسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.11'>اَللئنجي ائل سئزئن اوچون آزادليق ائلي اولسون. او ائل هچ نه اَکمه‌يئن، دوشن توخومدان بئتن محصولو بئچمه‌يئن، اوزوم آغاجلارينيزدان سالخيملاري ييغمايين،</verse>
        <verse osisID='Lev.25.12'>چونکي بو آزادليق ائلي‌دئر؛ سئزئن اوچون موقدّس اولمالي‌دير. زمئنئن محصولونو ييئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.13'>بو آزادليق ائلئنده هر کس اؤز مولکونه قاييتسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.14'>اگر دوستونا زمي ساتيب يا دا آليرسان، اوندا حاقسيزليق اتمه.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.15'>سن گرک آزادليق ائلئندن نچه ائل کچمه‌سئنه گؤره قئيمتلَندئرئب دوستوندان آلاسان. ساتان آدام دا محصول گؤتوره‌جيي ائللره موناسئب اولاراق ساتسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.16'>اونون قئيمتئني ائللرئن چوخلوغونا گؤره قالدير، اونون قئيمتئني ائللرئن آزليغينا گؤره اِندئر، چونکي او سنه، محصوللارين مئقداريني ساتير.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.17'>بئر-بئرئنئزئن حاقيندا حاقسيزليق اتمه‌يئن. تارينيزدان قورخون، چونکي تارينيز رب، منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.25.18'>
          منئم قايدالاريما عمل ادئن، حؤکملرئمي ده ساخلايين کي، اونلارا عمل اتمکله اؤلکه‌ده آرخايين ياشاياسينيز.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.19'>تورپاق دا باريني وره‌جک کي، سئز دويونجا يِيئب اورادا اَمئن-آمانليقدا ياشاياسينيز.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.20'>آمّا اگر دئيه‌سئنئز: «محصول اَکئب-بئچمه‌يَک، يدّئنجی ائلده نه يئيه‌جيئک؟»</verse>
        <verse osisID='Lev.25.21'>آلتينجي ائل اوستونوزه اله برکت تؤکه‌جيم کي، تورپاق اوچ ائلّئک محصول وره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.22'>سکّئزئنجي ائل توخوم اَکَن واخت، حله ده کؤهنه محصولدان يئيه بئلرسئنئز. دوقّوزونجو ائلئن تزه محصولو يِتئشَنه قدر، کؤهنه‌ني ييئن.  </verse>
        <verse osisID='Lev.25.23'>
          اوسته‌لئک تورپاق دا ابدی اولاراق ساتيلماز؛ چونکي تورپاق منئمدئر، سئز ده منئم يانيمدا قرئب و موسافئرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.24'>بلجه مولکونوزدن ساحه ساتاندا، اونون گری آلينما حاقّيني ساخلامالي‌سينيز.  </verse>
        <verse osisID='Lev.25.25'>
          اگر يانينداکي وَطَنداشين يوخسوللاشيب مولکوندن بئر ساحه ساتمالي‌دير، اونون لاپ ياخين قوحومو گلئب، او قوحومونون ساتديغي ساحه‌ني گری آلا بئلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.26'>اگر گری آلان قوحومو اولماسا، لاکئن سونرالار او تورپاغي گری آلماغا اؤزونون گوجو چاتسا،</verse>
        <verse osisID='Lev.25.27'>او زامان ساتيلان واختدان نچه ائللر کچدئيئني حسابلاسين و قئيمتئن قالان مئقداريني ساتديغي آداما قايتاريب، گئنه اؤز مولکونه مالئک اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.28'>آمّا اگر اونو گری آلماغا يِته‌رئنجه تاپماييب گوجو چاتماسا، ساتديغي ساحه آزادليق ائلئنه قدر، اونو آلان آدامين الئنده قالسين؛ لاکئن آزادليق ائلئنده قايتاريلمالي‌دير کي، ساتان آدام گئنه اؤز مولکونه مالئک اولسون.  </verse>
        <verse osisID='Lev.25.29'>
          اِلَجه ده، اگر بئر آدام قالالي شهرده اولان ياشاديغي اِوئني ساتسا، اونون گری آلينما حاقّي، ساتديغي گوندن تام بئر ائل اعتئباري وار؛ ساتان آدامين گری آلما حاقّي فَقط بئر ائل اعتئبارلي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.30'>آمّا اگر ائل باشا چاتماميش او آدام اِوي گری آلا بئلمَسه، قالالي شهرده‌کي اِو، همئشه‌لئک، نسئلدن-نسله اونو آلانين اولاجاق. بو، آزادليق ائلئنده قايتاريلماز.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.31'>آنجاق کَندده اولان اِولر کي، اونلارين دووارلاري يوخدور، تورپاق ساحه‌لري کئمي ساييلسين؛ اونلارين گری آلينما حوقوقو واردير و آزادليق ائلئنده قايتاريلار.  </verse>
        <verse osisID='Lev.25.32'>
          لاکئن لاوئلی‌لرئن شهرلرئنده، شهرلرده مالئک اولدوقلاري اِولرئن گری آلينما حوقوقونا همئشه‌لئک مالئکدئرلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.33'>بِلَجه، لاوئلره عاييد اولان گری آلينا بئلر و شهرده اولان ساتديغي اِو، آزادليق ائلئنده اونا قايتاريلار. چونکي لاوئلی‌لرئن اِولري، اونلارين ائسرايئل اؤولادلاري آراسينداکي مولکلردئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.34'>آمّا اونلارين شهرلرئنئن اطراف اوتلاقلاري ساتيلماز، چونکي بونلار لاوئلی‌لرئن همئشه‌لئک مولکودور.  </verse>
        <verse osisID='Lev.25.35'>
          اگر يانينداکي وطنداشين يوخسوللاشيب و اؤزونو تأمئن اده بئلمئر، اونا کؤمک اتمه‌لي‌‌سن. او، سنئن يانيندا ياداِلّي، يا دا موسافئر کئمي ياشايا بئلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.36'>اوندان سَلَم، و منفعت آلما. تاريندان قورخ و قوي وطنداشين سنئن يانيندا ياشاياسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.37'>اونا منفعتله پول ورمه، منفعتئني گودمک اوچون ده يمک ورمه.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.38'>منم تارينيز رب کي، سئزه کَنَعان تورپاغيني ورمک اوچون و تارينيز اولماق اوچون سئزي مئصئر اؤلکه‌سئندن چيخارتديم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.25.39'>
          اگر يانينداکي وطنداشين يوخسوللاشيب سنه اؤزونو قول کئمي ساتسا، اونا قولون آغير ائشئني گؤردورمه.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.40'>او، سنئن يانيندا موزدلو ائشچي، يا دا قوناق کئمي اولاجاق. او، سنه آزادليق ائلئنه‌جک ائشلَيه‌جک،</verse>
        <verse osisID='Lev.25.41'>سونرا اوشاقلاري ائله بئرلئکده، عايئله‌سئنئن يانينا گده‌جک کي، آتالارينين مولکونه قاييتسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.42'>چونکي اونلار منئم مئصئر اؤلکه‌سئندن چيخارتديغيم قوللاريم‌دير؛ اونلار قول کئمي ساتيلمامالي‌ديرلار.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.43'>او وطنداشينا شئدّتله آغاليق اتمه. تاريندان قورخ.  </verse>
        <verse osisID='Lev.25.44'>
          قوللارينيز و کنئزلرئنئز اطرافينيزداکي مئلّتلردن اولسون. سئز اونلاردان نؤکر و کنئز ساتين آلا بئلرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.45'>آرانيزدا ياشايان موسافئر‌لردن و اونلارين اؤلکه‌نئزده دوغولموش عايئله عوضولرئندن ده ساتين آلا بئلرسئنئز. بونلار سئزئن مولکئيّه‌تئنئز اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.46'>سئز اؤزونوزدن سونرا بونلاري اوغوللارينيزا املاک کئمي وصئيّت اده بئلرسئنئز و اونلاري همئشه‌لئک قول کئمي ائشلَده بئلرسئنئز. آنجاق ائسرايئللي هموطنلرئنئز آراسيندا هچ کئم وطنداشينا شئدّتله آغاليق اتمه‌سئن.  </verse>
        <verse osisID='Lev.25.47'>
          اگر آرانيزدا اولان ياداِلّي و يا موسافئر بئري وارلي اولوب، يانينداکي وطنداشين يوخسوللاشسا و اؤزونو او وارلي ياداِلّي، يا دا موسافئر، و يا اونون عايئله‌سئندن بئرئنه قول کئمي ساتسا،</verse>
        <verse osisID='Lev.25.48'>ساتيلديقدان سونرا اونون گری آلما حوقوقي وار. قارداشلاريندان بئري اونو گری آلا بئلر؛</verse>
        <verse osisID='Lev.25.49'>عَمئسي، يا دا عَمئسي اوغلو دا اونو گری آلا بئلر. عايئله‌سئندن هر بئر ياخين قوحومو اونو گری آلا بئلر. اؤز گوجو چاتاندا، او آدام اؤزونو گری آلا بئلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.50'>بو آدام اَربابي ائله اؤزونو ساتديغي ائلدن آزادليق ائلئنه قدر، موزدلو ائشچئنئن ائش مودّتي کئمي حسابلاشار و ائللرئن سايينا گؤره قئيمتي قويولار.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.51'>اگر حله آزادليق ائلئنه چوخ ائل قالير، ساتين آلينديغي پولون بئر حئصّه‌سئني اونلارا گری قايتارار.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.52'>لاکئن اگر آزادليق ائلئنه آز قالير، او مودّته گؤره حساب ادئب گری آلينمانين قئيمتي اولاراق آز ورَر.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.53'>آغاسينين يانيندا ائل به ائل اولان موزدلو ائشچي کئمي ساييلار. آغاسي دا سنئن گؤزونونده اونا شئدّتله آغاليق اتمه‌مه‌لي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.54'>اگر او آدام بو يوللالا گری آلينماميشدير، گئنه ده آزادليق ائلئنده اوشاقلاري ائله بئرلئکده آزاد اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.25.55'>چونکي ائسرايئل اؤولادلاري منئم قوللاريم‌دير، اونلار منئم مئصئر اؤلکه‌سئندن چيخارتديغيم قوللاريم‌دير. تارينيز رب، منم.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.26'>
        <verse osisID='Lev.26.1'>
          اؤزونوزه بوتلر دوزلتمه‌يئن؛ اويما بوت، و يا موقدّس سوتون دا اؤزونوز اوچون قويمايين، اؤلکه‌نئزده يونولموش داش قويوب قاباغيندا سجده اتمه‌يئن؛ چونکي تارينيز رب، منم.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.2'>سَبّت گونلرئمي ساخلايين، موقدّس مکانيما دا حؤرمت ادئن. رب منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.26.3'>
          اگر قانونلاريملا ياشاياسينيز و امرلرئمي ائطاعت اده‌سئنئز کي، اونلاري يرئنه يتئره‌سئنئز،</verse>
        <verse osisID='Lev.26.4'>سئزه مؤوسومونده ياغيش گؤندره‌جيم کي، تورپاق اؤز محصولونو، زَمئده‌کي آغاجلار دا مئيوه‌لرئني ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.5'>سئزئن خرمنئنئز اوزوم ييغيمينا قدر داوام اده‌جک، اوزومونوز او قدر بول اولاجاق کي، اونون ييغيلماسي اَکئن واختينا قدر داوام اده‌جک. چؤره‌يئنئزي دويونجا يِيئب، اؤلکه‌نئزده آرخايين ياشاياجاقسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Lev.26.6'>
          اؤلکه‌نئزه صولح وره‌جيم؛ ياتاندا سئزي واهئمه‌يه سالان اولماياجاق. ييرتيجي حيوانلاري اؤلکه‌دن قوواجاغام و موحارئبه اوزو گؤرمَيه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.7'>دوشمنلرئنئزي قوواجاقسينيز و اونلار قيلينج ضربه‌لري ائله قاباغينيزدا يره ييخيلاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.8'>بِشئنئز يوز آدامي، يوزونوز اون مئن آدامي قوواجاق. دوشمنلرئنئز قيلينج ضربه‌لري ائله قاباغينيزدا يره ييخيلاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.9'>من اوزومو سئزه چوئره‌جيم، سئزي آرتيريب چوخالداجاغام، سئزئنله باغلاديغيم اؤز عهدئمي يرئنه يتئره‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.10'>ساخلاديغينيز محصولو يئيه‌جکسئنئز و تزه محصول اوچون کؤهنه‌ني بوشالداجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.11'>اوسته‌لئک، من آرانيزدا ساکئن اولاجاغام و جانيم سئزدن ائکراه اتمَيه‌جکدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.12'>من ده آرانيزدا ياشاييب سئزئن تارينيز اولاجاغام، سئز ده منئم خالقيم اولاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.13'>سئزي مئصئر تورپاغيندان چيخاردان و اونلارين نؤکرچئلئيئندن آزاد ادن، يوغونوزون گئره‌لرئني قيريب باشينيزي اوجالدان تارينيز رب، منم.  </verse>
        <verse osisID='Lev.26.14'>
          آمّا اگر مندن ائطاعت اتمه‌يئب بوتون بو امرلرئمه عمل اتميه‌سئنئز،</verse>
        <verse osisID='Lev.26.15'>اگر قانونلاريما خور باخيب حؤکملرئمي قَلبئنئزدن ردّ اده‌سئنئز، اله کي، منئم بوتون امرلرئمه عمل اتمه‌يئب، عهدئمي پوزاسينيز،</verse>
        <verse osisID='Lev.26.16'>من ده سئزه بونو اده‌جيم: اوستوزه دهشت سالاجاغام. سل و قيزديرما گؤزلرئنئزئن نورونو سؤندوره‌جک، جانينيزي گَمئره‌جک. توخوملارينيزي هدر يره اَکه‌جکسئنئز؛ اونلاردان عمله گلن محصولو دوشمنلرئنئز يئيه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.17'>اوزومو سئزدن دؤندره‌جيم اله کي، دوشمنلرئنئزئن موقابئلئنده وورولوب يره ييخيلاسينيز. سئزدن نئفرت ادنلر، اوستونوزده حؤکم سوره‌جکلر؛ سئزي قووان اولماسا دا، قاچاجاقسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Lev.26.18'>
          اگر بونلارا باخماييب گئنه مندن ائطاعت اتمَيه‌سئنئز، او واخت گوناهلارينيزا گؤره سئزي يدّي قات آرتيق جزالانديراجاغام.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.19'>گوجلو تکبّورونوزو قيراجاغام. باشينيز اوستونده اولان گؤيلر دمئر و آياغينيز آلتينداکي يري بورونج کئمي اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.20'>قووّتئنئز هدر يره تؤکَنه‌جک، چونکي نه تورپاغينيز محصول وره‌جک، نه ده اؤلکه‌ده‌کي آغاجلارينيز مئيوه وره‌جک.  </verse>
        <verse osisID='Lev.26.21'>
          اگر منئمله عداوت ادئب، سؤزلرئمدن حله ده ائطاعت اتمک ائستَميه‌سئنئز، من ده سئزه گوناهلارينيزا گؤره يدّي قات آرتيق بلا گؤندره‌رم.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.22'>اوستونوزه وحشي حيوانلار گؤندره‌رم کي، اؤولادلارينيزي اؤلدوروب مال-حيوانلارينيزي پارچالايالار و سايينيزي آزالدالار و يوللارينيز ترک اولونموش قالار.  </verse>
        <verse osisID='Lev.26.23'>
          اگر بونلاردان عئبرت درسي آلماييب منه دؤنمَيه‌سئنئز و حله ده منئمله عداوت اده‌سئنئز،</verse>
        <verse osisID='Lev.26.24'>من ده سئزئنله عداوت اده‌جيم و گوناهلارينيزا گؤره سئزي يدّي قات آرتيق جزالانديراجاغام.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.25'>عهدي پوزدوغونوزا گؤره قئصاص آلماق اوچون اوستونوزه قيلينج گؤندره‌جيم. شهرلرئنئزده سيغيناندا آرانيزا وَبا سالاجاغام کي، دوشمنئن اَلئنه دوشه‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.26'>چؤره‌يئنئزي کسدئيئم زامان، اون آرواد بئر تندئرده چؤرک پئشئره‌جک و اونو چکي ائله پايلاياجاقلار، اله کي، ييئب دويماياسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Lev.26.27'>
          اگر سئز بوندان سونرا دا مندن ائطاعت اتمَيه‌سئنئز و منئمله عداوت اده‌سئنئز،</verse>
        <verse osisID='Lev.26.28'>بو دفه من ده سئزئن حاقّيزدا قضبله عداوت اده‌جيم و من، بلی من، سئزي گوناهلارينيزا گؤره يدّي قات آرتيق تنبه اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.29'>اوغوللارينيز و قيزلارينيزين اَتئني يئيه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.30'>سجده‌گاهلارينيزي محو ادئب، بوخور قوربانگاهلارينيزي يوخ اده‌جيم، بوتلرئنئزي دِوئره‌جيم و سئزئن مِيئتلرئنئزي بوتلرئنئزئن مِيئتلرئنئن اوستونه سَره‌جيم، چونکي جانيم سئزدن ائيرَنه‌جکدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.31'>شهرلرئنئزي خارابا قوياجاغام، موقدّس مکانلارينيزي وئرانه‌لئيه دؤنده‌رئب، خوش عطئرلرئنئزي قبول اتميه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.32'>اؤلکه‌نئزي اله وئرانه قوياجاغام کي، اوراني ائشغال ادن دوشمنلرئنئز، دهشته دوشسونلر.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.33'>لاکئن سئزي مئلّتلر آراسينا داغيداجاغام و آرخانيزجا قيلينجلا دوشه‌جيم. تورپاغينيز وئرانه‌لئيه، شهرلرئنئز خاراباليغا دؤنه‌جک.  </verse>
        <verse osisID='Lev.26.34'>
          سئز دوشمن تورپاغيندا ياشايارکَن، اؤلکه بوتون وئرانليق گونلرئنده سَبّتلرئني توتاجاق؛ بوتون بو واخت عرضئنده اؤلکه دئنجه‌لئب سَبّت ائللرئني توتاجاق.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.35'>اؤلکه بو وئرانليق گونلرئنده، او راحاتليغي گؤره‌جک کي، سئزئن اورادا ياشاديغينيز سَبّتلرئنئزده گؤرمه‌دي.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.36'>دوشمن اؤلکه‌لرئنده سئزدن صاغ قانلارين اورَکلرئنه اومئدسئزلئک سالاجاغام و اونلار حتّا کولَکدن تَرپه‌نَن يارپاغين خيشيلتيسيندان قورخوب قاچاجاقلار. اونلاري قووان اولماسا دا، قيلينج قاباغيندان قاچان کئمي قاچيب ييخيلاجاقلار؛</verse>
        <verse osisID='Lev.26.37'>بئربئرئنئن اوستونه اله بودره‌يه‌جکلر کي، اله بئل، قيلينج قاباغيندان قاچيرلار، حال بو کي، هچ کئم اونلاري قووالامير؛ دوشمنلرئنئز موقابئلئنده دورماغا قووّتئنئز اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.38'>مئلّتلر آراسيندا هلاک اولاجاقسينيز، دوشمنلرئنئزئن تورپاغي سئزي اوداجاق.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.39'>سئزدن صاغ قالانلار دا دوشمن اؤلکه‌لرئنده هم اؤز خاطالاري اوچون، هم ده آتالارينين خاطالاريندان اؤتري اونلارلا چورويه‌جکلر.  </verse>
        <verse osisID='Lev.26.40'>
          اگر اؤزلرئنئن و آتالارينين خاطالارينا اعتئراف ادئب، منئم ضئدّئمه اتدئيي خَيانته، هم ده منئمله اتدئيي عداوته ائقرار اده‌لر،</verse>
        <verse osisID='Lev.26.41'>و بونا دا کي، من اونلارلا عداوت ادئب اونلاري دوشمنلرئنئن تورپاغينا آپارميشام. اگر اونلارين ختنه اولونماميش اورَکلري يومشاليب خاطالاريني قبول اده‌لر.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.42'>او زامان من يعقوبلا، ائسحاقلا، ائبراهئمله باغلاديغيم عهدئمي و اؤلکه‌ني خاطيرلاياجاغام.  </verse>
        <verse osisID='Lev.26.43'>
          چونکي اؤلکه‌ني ترک اده‌جکلر و تورپاق اونلارسيز وئران قاليب سَبّت دئنجلرئندن لذّت آپاراجاق. بو آرادا اونلار اؤز خاطالارينين جزاسيني چکه‌جکلر، چونکي حؤکملرئمي ردّ اتدئلر و جانلاري منئم قانونلاريمدان ائيرَندي.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.44'>بونا باخماييب، دوشمن اؤلکه‌سئنده ياشاديقلاري زامان، اونلارا خور باخيب ردّ اتميه‌جيم. بلجه من اونلاري محو ادئب باغلاديغيم عهدئمي پوزماياجاغام، چونکي اونلارين تاريسي رب، منم.</verse>
        <verse osisID='Lev.26.45'>آنجاق اونلارين حاقّيندا، اَجدادلاري ائله باغلاديغيم عهدي خاطيرلاياجاغام. او اجدالاريني کي، آيري مئلّتلرئن گؤزلري قاباغيندا، اونلارين تاريسي اولماق اوچون مئصئر تورپاغيندان چيخارتديم. رب منم.»"  </verse>
        <verse osisID='Lev.26.46'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Lev.27'>
        <verse osisID='Lev.27.1'>
          گئنه رب موسايا دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Lev.27.2'>"ائسرايئل اؤولادلاري ائله دانيشيب اونلارا دِه: «ائنسانلاري ربّه تقدئم ادن آدام، نذرئني بو دَيَرئنه گؤره وره بئلر:</verse>
        <verse osisID='Lev.27.3'>موقدّس مکانين شِکِلئنئن اؤلچوسونه گؤره، ائيئرمي ياشيندان آلتميش ياشينا قدر کئشئنئن دَيَري، اَلّي شِکِل گوموشدور؛</verse>
        <verse osisID='Lev.27.4'>آروادين دَيَري اوتوز شِکِلدئر؛</verse>
        <verse osisID='Lev.27.5'>بش ياشيندان ائيئرمي ياشينا قدر اوغلانين دَيَري، ائيئرمي شِکِل، قيزين دا اون شِکِلدئر؛</verse>
        <verse osisID='Lev.27.6'>بئر آيدان بش ياشا قدر اولان اوغلانين دَيَري بش شِکِل گوموش؛ قيزين دَيَري ده اوچ شِکِل گوموشدور؛</verse>
        <verse osisID='Lev.27.7'>آلتميش ياشيندان يوخاري اولان کئشئنئن دَيَري اون بش شِکِل، آروادين اون شِکِلدئر؛</verse>
        <verse osisID='Lev.27.8'>اگر نذرئنه عمل ادن آدام بله دَيَري ورمک اوچون چوخ کاسيبدير، قوي تقدئم اتدئيي آدامي کاهئنئن قاباغينا گتئرسئن کي، کاهئن اونو قئيمتلَندئرسئن. نذرئنه عمل اده‌نئن گوجو نَيه چاتير، کاهئن اونون قئيمتئني تعيئن اتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Lev.27.9'>
          اگر بئر نفر ربّه قوربان گتئرئلَن حيوانلاردان بئرئني تقدئم اتسه، بونلاردان ربّه ورئلَن هر بئري موقدّسدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.10'>او آدام حيواني دَيئشدئرمه‌سئن. نه پئسي ياخشي ائله، نه ياخشيسيني پئس ائله عوض اتمه‌سئن. اگر او، حيوانين عوضئنه حيواني دَيئشدئرئرسه، او و دَيئشدئرئلَن حيوان موقدّس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.11'>اگر ربّه قوربان گتئرميه لايئق اولمايان هر هانسي نجئس حيوانلاردان بئرئني تقدئم اتسه، قوي او حيواني کاهئنئن يانينا گتئرسئن؛</verse>
        <verse osisID='Lev.27.12'>کاهئن اونو ياخشي، و يا پئس اولدوغونا گؤره قئيمتلَندئرسئن؛ اونون دَيَرئني تعيئن ات و دَيَري او اولاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.13'>اگر حيواني تقدئم ادن اونو گری آلماق ائسته‌سه، اوندا سنئن تعيئن اتدئيئن دَيَره بِشده بئري قدر علاوه ادئب ورسئن.  </verse>
        <verse osisID='Lev.27.14'>
          بئر نفر اؤز اِوئني موقدّس تقدئم کئمي ربّه وقف ادنده، کاهئن اِوي ياخشي و يا پئس اولدوغونا گؤره قئيمتلَندئرسئن. قئيمت کاهئنئن تعيئن اتدئيي کئمي قالسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.15'>اگر او آدام اِوئني گری آلماق ائسته‌سه، اونون قئيمتئنه بِشده بئرئني علاوه ادئب ورسئن و اِو اونا قاييتسين.  </verse>
        <verse osisID='Lev.27.16'>
          اگر بئر نفر مولکو اولان زمي ساحه‌سئني ربّه وقف ادئر، اورادا اَکئلَن توخوم مئقدارينا گؤره، بئر حومِر آرپا اَکئلَن زمئنئن قئيمتي، اَلّي شِکِل گوموش اولسون.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.17'>اگر او آدام زمئسئني آزادليق ائلئندن باشلاييب وقف ادئر، اونون دَيَري تامام قالسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.18'>اگر زمئسئني آزادليق ائلئندن سونرا وقف ادئر، کاهئن اونونلا قئيمتئني سونراکي آزادليق ائلئنه قدر قالان مودّته گؤره حسابلاسين و دَيَري بله آشاغي سالينسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.19'>اگر زمئني وقف ادن آدام اونو گری آلماق ائسته‌سه، اونون قئيمتئنه بِشده بئرئني علاوه ادئب ورسئن و زمي اونا قاييتسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.20'>اگر زمئني گری آلمادان آيري بئرئنه ساتسا، سونرا اونو هچ واخت گری آلا بئلمز.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.21'>او زمي آزادليق ائلئنده آزاد اولاندا، تقدئم اولونموش بئر زمي کئمي، رب اوچون وقف ادئلمئش ساييلسين؛ او، کاهئنئن مولکو اولسون.  </verse>
        <verse osisID='Lev.27.22'>
          اگر بئر نفر اؤز مولکو اولماياراق، ساتين آلديغي بئر زمئني ربّه وقف اتسه،</verse>
        <verse osisID='Lev.27.23'>قوي کاهئن اونون اوچون دَيَرئني آزادليق ائلئنه قدر حسابلاسين. او آدام همئن گون قئيمتي رب اوچون وقف ادئلمئش بئر شي کئمي ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.24'>آزادليق ائلئنده همئن زمي ساتين آلينديغي آداما کي، زمئنئن صاحئبي ائدي، قايتاريلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.25'>بوتون دَيَر موقدّس مکانداکي شِکِله گؤره ساييلسين. بو شِکِل ائيئرمي گِرايا برابردئر.  </verse>
        <verse osisID='Lev.27.26'>
          حيوانلار آراسيندا ائلک دوغولان ربّه عاييددير. هِج کئم اونو وقف اتمه‌سئن. ائستر اؤکوز اولسون، ائستر قويون، اونلار ربّئندئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.27'>اگر نجئس حيوانين بالاسي اولسا، اونو گتئرن آدام اونون دَيَرئنه بِشده بئرئني علاوه ادئب گری آلا بئلر. اگر او گری آلينميرسا، دَيَرئنه گؤره ساتيلسين.  </verse>
        <verse osisID='Lev.27.28'>
          بئر نفرئن اؤز املاکيندان ائستر آدام، ائستر حيوان، ائستر مولکو اولان زمي ساحه‌سي، يعني، ربّه همئشه‌لئک تقدئم اتدئيي هر بئر شي نه ساتيلسين، نه ده گری آلينسين. همئشه‌لئک تقدئم اولونموش هر شي رب اوچون لاپ موقدّسدئر.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.29'>محو ادئلميه وقف اولونموش هچ کسه عوض ورئله بئلمز، گرک اؤلدورولسون.  </verse>
        <verse osisID='Lev.27.30'>
          تورپاغين محصولوندان، اونون وردئيي تاخيلدان و آغاجلارين مئيوه‌سئندن اوندا بئر حئصّه‌سي ربّه عاييددير و رب اوچون وقف اولونوب.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.31'>اگر بئر نفر اؤز اوندا بئر حئصّه‌سئني گری آلماق ائسته‌سه، قوي قئيمتئنه بِشده بئرئني علاوه ادئب ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.32'>بوتون رَمه‌نئن يا دا سورونون اوندا بئري اوچون، چوبان دَيَنَکئنئن آلتيندان کچن هر اونونجو حيوان، رب اوچون وقف اولونموش ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Lev.27.33'>حيوان صاحئبي حيوانلارا ياخشي و يا پئس فرق قويوب باخماسين؛ بئرئني او بئري ائله ديئشدئرمه‌سئن. اگر او بله ديئشدئرسه، او و ديئشدئرئلن حيوان موقدّس ساييليب گری آلينماز.»"  </verse>
        <verse osisID='Lev.27.34'/>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>