<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Azeri' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Azeri'>
        <title>Description_en=Southern Azeri Translation</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>About_en=Southern Azeri Translation</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Azeri</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Matt'>
      <chapter osisID='Matt.1'>
        <verse osisID='Matt.1.1'/>
        <verse osisID='Matt.1.2'>
          ائبراهئم ائسحاقين آتاسي ائدي،  ائسحاق يعقوبون آتاسي ائدي،يعقوب يهودا و اونون قارداشلارينين آتاسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.3'>يهودا تاماردان دوغولان پِرِص و زِرَخئن آتاسي ائدي،پِرِص خِصرونون آتاسي ائدي،خِصرون اَرامين آتاسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.4'>اَرام عَمّئنادابين آتاسي ائدي،عَمّئناداب نَخشونون آتاسي ائدي،نَخشون سَلمونون آتاسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.5'>سَلمون راخابدان دوغولان بوعَزئن آتاسي ائدي،بوعَز روتدان دوغولان عوبئدئن آتاسي ائدي،عوبئد يَسّه‌نئن آتاسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.6'>يَسّه‌ داوود پادشاهين آتاسي ائدي،داوود اوريانين آرواديندان دوغولان سولِيمانين آتاسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.7'>سولِيمان رِخوبعامين آتاسي ائدي،رِحوبعام اَبئيانين آتاسي ائدي،اَبئيا آسانين آتاسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.8'>آسا يِهوشافاطين آتاسي ائدي،يِهوشافاط يِهورامين آتاسي ائدي،يِهورام عوزّئيانين آتاسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.9'>عوزّئيا يوتامين آتاسي ائدي، يوتام آخازين آتاسي ائدي،آخاز خئزقئيانين آتاسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.10'>خئزقئيا مِنسّه​نئن آتاسي ائدي،مِنسّه آمونون آتاسي ائدي،آمون يوشئيانين آتاسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.11'>يوشئيا يِکونيا و اونون قارداشلارينين آتاسي ائدي کي، بابئله اسئرلئيه آپاريلان زامان دوغولموشدو. </verse>
        <verse osisID='Matt.1.12'>
          بابئله اسئرلئيه گدندن سونرا:  يکونيا سِعَلتي‌اِلئن آتاسي ائدي،سِعَلتي‌اِل زِروبّابئلئن آتاسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.13'>زِروبّابئل اَبئهودون آتاسي ائدي،اَبئهود اِلياقئمئن آتاسي ائدي،اِلياقئم عازورون آتاسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.14'>عازور صادوقون آتاسي ائدي،صادوق آخئمئن آتاسي ائدي،آخئم اِلئهودون آتاسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.15'>اِلئهود اِلئعازارين آتاسي ائدي،اِلئعازار ماتّانين آتاسي ائدي،ماتّان يعقوبون آتاسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.16'>يعقوب مريمئن اَري يوسئفئن آتاسي ائدي،مريمدن ده مسئح آدلانان عئسا دوغولدو. </verse>
        <verse osisID='Matt.1.17'/>
        <verse osisID='Matt.1.18'>
          عئسا مسئحئن آنادان اولماسي بله اولدو؛ آناسي مريم يوسئفه نئشانلانميش اولان زامان، نئکاه کسئلمه​مئشدن، آشکار اولدو کي، موقدّس روحدان حامئله​دئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.19'>اونون اَري يوسئف، صالح بئر آدام اولدوغونا گؤره، ائسته‌مئردي کي، اونو روسواي اتسئن و بو نئيّتده ائدي کي، گئزلئجه اونو بوشاسين.  </verse>
        <verse osisID='Matt.1.20'>
          لاکئن بونلاري دوشونَن زامان، ربّئن بئر مَله‌يي رؤيادا اونا ظاهئر اولوب، ددي: "داوود اوغلو يوسئف، مريمي اؤزونه آروادليغا قبول اتمکدن قورخما، چونکي اونون بطنئنده​کي موقدّس روحداندير.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.21'>مريم بئر اوغول دوغاجاق و اونون آديني عئسا قوياجاقسان. چونکي او، اؤز خالقيني گوناهلاريندان خئلاص اده​جک."  </verse>
        <verse osisID='Matt.1.22'>
          بوتون بونلار اوندان اؤتري باش وردي کي، ربّئن پيغمبر واسئطه​سئله ددئيي سؤز يرئنه يتئشسئن:</verse>
        <verse osisID='Matt.1.23'>"باخ، باکئره قيز بويلو اولوب، بئر اوغول دوغاجاق و اونون آديني عِمانوئل قوياجاقلار کي، معناسي بودور: تاري بئزئمله‌دئر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.1.24'>
          يوسئف يوخوسوندان اوياناندان سونرا، ربّئن مَله‌يئنئن بويوردوغو کئمي ادئب، آرواديني قبول اتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.1.25'>و ائلک اوغلونو دوغانا قدر مريمله ياخينليق اتمه‌دي؛ و اونون آديني عئسا قويدو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.2'>
        <verse osisID='Matt.2.1'>
          عئسا هئرود پادشاهين گونلرئنده، يهودئيه​نئن بيت‌لحمئنده آنادان اولان زامان، شرقدن موغلار اورشلئمه گلئب ددئلر:</verse>
        <verse osisID='Matt.2.2'>"آنادان اولموش يهودئلرئن پادشاهي هارادادير؟ چونکي اونون اولدوزونو شرقده گؤردوک و گلمئشئک کي، اونا پرستئش ادک."  </verse>
        <verse osisID='Matt.2.3'>
          هئرود پادشاه بونو اشئدن واخت پرئشان اولدو و بوتون اورشلئم اهالئسي ده اونونلا پرئشان اولدولار.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.4'>هئرود خالقين بوتون باش کاهئنلر و دئن عالئملرئني بئر يره ييغيب، اونلاردان مسئحئن هارادا دوغولاجاغيني سوروشدو.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.5'>اونلار دا اونا ددئلر: "يهودئيه​نئن بِيت‌لِخِمئنده، چونکي پيغمبرئن واسئطه​سئله بله يازيليب:</verse>
        <verse osisID='Matt.2.6'>و سن، اي بِيت‌لِخِم،يهودا دئياري،يهودا رَيئسلرئنئن آراسيندا،هچ ده کئچئک ديئلسن.چونکي سندن بئر رَيئس ظوهور اده​جک کي،منئم خالقيم ائسرايئله چوبان اولاجاقدير." </verse>
        <verse osisID='Matt.2.7'>
          او زامان هئرود موغلاري گئزلئجه چاغيريب، اونلاردان اولدوزون نه واخت چيخديغيني بئلدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.8'>و اونلاري بِيت​لِخِمه گؤنده‌رئب، ددي: "گدئن و اوشاغين حاقّيندا دئقّتله آختارين. اونو تاپديغينيز زامان منه خبر ورئن کي، من ده گلئب، اونو پرستئش ادئم."  </verse>
        <verse osisID='Matt.2.9'>
          اونلار پادشاهين سؤزونو اشئدئب، يولا دوشدولر. شرقده گؤردوکلري اولدوز اونلارين قاباغيندا گدئردي؛ او قدر کي، گلئب اوشاغين اولدوغو يرئن اوستونده دوردو.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.10'>اونلار دا اولدوزو گؤردوکلري زامان بؤيوک سوئنجله حددن آرتيق شادليق اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.2.11'>
          و اوه گئرئب، اوشاغي آناسي مريمله گؤردولر و يره دوشوب، اونو پرستئش اتدئلر. و خزئنه​لرئني آچيب اونا قيزيل، بوخور و مور هدئيّه وردئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.12'>و رؤيادا اونلارا تاري طرفئندن ائخطار ورئلدي کي، هئرودون يانينا قاييتماسينلار. اونلار دا آيري يوللا اؤز مملکتلرئنه گتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.2.13'/>
        <verse osisID='Matt.2.14'>
          يوسئف قالخيب اوشاق و آناسيني گجه ائله گؤتوردو و مئصئره گتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.15'>و هئرودون اؤلومونه قدر اورادا قالدي کي، ربّئن پيغمبرئنئن واسئطه​سئله ديئلن سؤز يرئنه يتئشسئن: "اوغلومو مئصئردن چاغيرديم."  </verse>
        <verse osisID='Matt.2.16'>
          هئرود موغلارين طرفئندن آلدانميش اولدوغونو گؤره‌نده، چوخ قضبلندي و آدام گؤنده‌رئب، موغلاردان بئلدئيي واختا گؤره، بيت‌لحم و اونون اطرافيندا اولان بوتون ائکي ياشيندا و داها آشاغي اولان اوغلان اوشاقلاريني اؤلدورتدو.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.17'>او واخت اِرِميا پيغمبرئن واسئطه​سئله ديئلن بو سؤز يرئنه يتئشدي:</verse>
        <verse osisID='Matt.2.18'>"رامادا بئر سس اشئدئلدي،آغلاشما و بؤيوک شئون.راحئل اوشاقلاري اوچون آغلايير،ائسته‌مئر ده کي، تسلّي تاپسين.چونکي اونلار يوخ اولدولار." </verse>
        <verse osisID='Matt.2.19'>
          لاکئن هئرود اؤلندن سونرا، ربّئن بئر مله‌يي مئصئرده يوسئفه رؤيادا ظاهئر اولوب،</verse>
        <verse osisID='Matt.2.20'>ددي: "دور، اوشاق و آناسيني گؤتور و ائسرايئل دئيارينا گت. چونکي اوشاغين جانيني آختارانلار اؤلوبلر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.2.21'>
          يوسئف ده قالخدي، اوشاق و آناسيني گؤتوروب، ائسرايئل دئيارينا گتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.22'>آمّا اشئدنده کي، آرخِلاعوس آتاسي هئرودون يرئنده يهودئيه​يه پادشاه اولوب، اورايا گتمَيه قورخدو و تاري طرفئندن رؤيادا ائخطار ورئلئب، جلئل سمتلرئنه گتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.2.23'>و گلئب ناصئره آدلي بئر شهرده ساکئن اولدو کي، پيغمبرلرئن واسئطه​سئله ديئلمئش سؤز يرئنه يتئشسئن: "او ناصئره​لي آدلاناجاق."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.3'>
        <verse osisID='Matt.3.1'>
          او گونلرده تعمئد ورن يحيا ظوهور اتدي و يهودئيه چؤلونده وعظ ادئب، ديئردي:</verse>
        <verse osisID='Matt.3.2'>"تؤوبه ادئن، چونکي گؤيون پادشاهليغي ياخيندير."</verse>
        <verse osisID='Matt.3.3'>بو، او شخص ائدي کي، اشعيا پيغمبرئن واسئطه​سئله ديئلمئشدي:  "چؤلده بئرئنئن سسي نئدا ادئر:ربّئن يولونو حاضيرلايين،يوللاري اونون اوچون دوز ادئن." </verse>
        <verse osisID='Matt.3.4'>
          يحيانين دَوه توکوندن پالتاري، بلئنده ده دَرئدن قاييشي وار ائدي؛ يدئيي چيئرتکه و چؤل بالي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.5'>اورشلئمدن، بوتون يهودئيه​دن و اوردونون بوتون اطرافلاريندان خالق اونون يانينا گلئردي</verse>
        <verse osisID='Matt.3.6'>و گوناهلارينا اعتئراف ادئب، اوردون چاييندا اوندان تعمئد آليردي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.3.7'>
          لاکئن او زامان کي، يحيا فرئسئلر و صادوقئلردن بئر چوخلوسونو گؤردو کي، تعمئد آلماق اوچون اونون يانينا گلئرلر، اونلارا ددي: "اي افعئلر نسئلي! کئم سئزي خبردار اتدي کي، گله​جک قضبدن قاچاسينيز؟!</verse>
        <verse osisID='Matt.3.8'>ائندي تؤوبه​يه لايئق ثمره گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.9'>و اؤزونوز-اؤزونوزده دوشونمه‌يئن کي، «آتاميز ائبراهئمدئر.» سئزه ديئرم: تاري قادئردئر کي، بو داشلاردان ائبراهئمه اؤولاد ياراتسين.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.10'>آرتيق بالتا آغاجلارين کؤکونه ياتير؛ بلجه ياخشي بار وِرمه‌ين هر آغاج کسئلئر و اودا آتيلير.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.11'>من سئزي تؤوبه اوچون سو ائله تعمئد ورئرم، آمّا مندن سونرا گلن، مندن داها قووّتلي‌دئر. من اونون آياق‌قابيسيني داشيماغا بله لايئق ديئلم. او، سئزي، موقدّس روح و اودلا تعمئد وره​جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.12'>اونون شنه​سي الئنده​دئر. خرمنئني تمئز سووروب، بوغداسيني آنبارا ييغاجاق، لاکئن ساماني سؤنمه‌ين اودلا يانديراجاقدير."  </verse>
        <verse osisID='Matt.3.13'>
          او زامان عئسا جلئلدن اوردونا، يحيانين يانينا گلدي کي، اوندان تعمئد آلسين.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.14'>لاکئن يحيا قويماييب، ددي: "من سنئن طرفئندن تعمئد آلماغا مؤحتاجام، سن منئم يانيما گلئرسن؟!"  </verse>
        <verse osisID='Matt.3.15'/>
        <verse osisID='Matt.3.16'>
          عئسا تعمئد آليب درحال سودان چيخدي. او آندا گؤيلر آچيلدي و تارينين روحونو گؤردو کي، گؤيرچئن کئمي انئب اونون اوستونه قوندو.</verse>
        <verse osisID='Matt.3.17'>و گؤيدن بئر سس ددي: "بو منئم سوگئلي اوغلومدور، اوندان چوخ راضي‌يام."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.4'>
        <verse osisID='Matt.4.1'>
          بوندان سونرا موقدّس روح عئساني چؤله آپاردي کي، ائبلئس طرفئندن وسوسه اولونسون.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.2'>عئسا قيرخ گون-قيرخ گجه اوروج توتاندان سونرا آجيقدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.3'>اونو وسوسه ادن، اونون يانينا گلئب، ددي: "اگر تارينين اوغلوسان، امر ات کي، بو داشلار چؤره‌يه دؤنسون."  </verse>
        <verse osisID='Matt.4.4'/>
        <verse osisID='Matt.4.5'>
          سونرا ائبلئس اونو موقدّس شهره گتئردي و معبدئن بورجو اوستونه آپاريب،</verse>
        <verse osisID='Matt.4.6'>ددي: "اگر تارينين اوغلوسان، اؤزونو آشاغي آت؛ چونکي يازيليب کي،  «او سنئن حاقّيندا ملکلرئنه امر اده​جک،و اونلار سني اللري اوستونده گؤتوره​جکلر کي،مبادا آياغيني داشا ووراسان.»" </verse>
        <verse osisID='Matt.4.7'/>
        <verse osisID='Matt.4.8'>
          ائبلئس گئنه عئساني چوخ اوجا بئر داغين اوستونه آپاردي و اونا دونيانين بوتون اؤلکه​لرئني و اونلارين بوتون شؤوکتلرئني گؤرسدئب،</verse>
        <verse osisID='Matt.4.9'>ددي: "اگر يره دوشوب، منه سجده اده​سن، بونلارين هاميسيني سنه وره​رم."  </verse>
        <verse osisID='Matt.4.10'/>
        <verse osisID='Matt.4.11'/>
        <verse osisID='Matt.4.12'>
          عئسا يحيانين توتولماسيني اشئدن واخت جلئله قاييتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.13'>و ناصئره​ني ترک ادئب، زِبولون و نفتالي بؤلگه​سئنده گؤل قيراغيندا اولان کفرناحومدا ساکئن اولدو کي،</verse>
        <verse osisID='Matt.4.14'>اشعيا پيغمبرئن واسئطه​سئله ديئلن سؤز يرئنه يتئشسئن:</verse>
        <verse osisID='Matt.4.15'>"زبولون دئياري، نفتالي دئياري،دهنز قيراغي يولدا،اوردون چايينين او تاييندا،قيري‌يهودئلرئن جلئلئنده!</verse>
        <verse osisID='Matt.4.16'>قارانليقدا ياشايان خالق بؤيوک بئر نور گؤردو،اؤلومون کؤلگه سالديغي دئياردا ياشايانلارا ائشيق دوغدو." </verse>
        <verse osisID='Matt.4.17'/>
        <verse osisID='Matt.4.18'>
          عئسا جلئل گؤلونون قيراغيندا گزنده، ائکي قارداشي، پِطروس آدلانان شَمعونو و اونون قارداشي آندرياسي گؤردو کي، گؤله تور آتيرديلار. اونلار باليق اووچوسو ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.19'>عئسا اونلارا ددي: "منئم داليمجا گلئن. من سئزي ائنسان اووچوسو اِده‌رم."</verse>
        <verse osisID='Matt.4.20'>اونلار دا او آندا تورلاريني قويوب اونون دالينجا گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.21'>اورادان ائره​لي گدئب، داها ائکي قارداشي، زِبِديئن اوغلو يعقوب و قارداشي يوحنّاني گؤردو کي، آتالاري زِبِدي‌‌له قاييقدا تورلاريني تعمئر ادئرلر. و اونلاري چاغيردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.22'>اونلار دا او آندا قاييق و آتالاريني قويوب عئسانين دالينجا گتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.4.23'>
          عئسا بوتون جلئلي دولانيب، اونلارين کنئسه​لرئنده تعلئم ورئردي و گؤيون پادشاهليغينين موژده​سئني وعظ ادئب، خالق آراسيندا هر جور مرض و ناخوشلوغو صاغالديردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.24'>اونون حاقّينداکي خبر بوتون سورئيه دئيارينا ياييلدي و جوربه​جور ناخوشلوق و دردلره دوچار اولان ناخوشلاري، ناپاک روحلارا توتولانلاري، غشّئلري، و ائفلئجلري اونون يانينا گتئردئلر و اونلارا شفا وردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.4.25'>جلئلدن، دکاپولئسدن، اورشلئمدن، يهودئيه​دن، و اوردون چايينين اوتاييندان بؤيوک بئر جاماعات اونون دالينجا گدئردي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.5'>
        <verse osisID='Matt.5.1'>
          عئسا جاماعاتي گؤرن زامان داغا چيخيب، اورادا اوتوردو. شاگئردلري ده يانينا گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.2'>و اونلارا تعلئم ورمه‌يه باشلاييب، ددي:</verse>
        <verse osisID='Matt.5.3'>"خوش روحدا يوخسول اولانلارين حالينا،چونکي گؤيون پادشاهليغي اونلاريندير.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.4'>خوش ياسلي اولانلارين حالينا،چونکي اونلار تسلّي تاپاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.5'>خوش حلئملرئن حالينا،چونکي اونلار يري مئراث آلاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.6'>خوش صالحلئيه آج و سوسوز اولانلارين حالينا،چونکي اونلار دوياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.7'>خوش رحم ادنلرئن حالينا،چونکي اونلارا رحم اولوناجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.8'>خوش اوره‌يي تمئز اولانلارين حالينا،چونکي اونلار تاريني گؤره​جکلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.9'>خوش باريشي ساخلايانلارين حالينا،چونکي اونلارا تارينين اوغوللاري ديئله​جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.10'>خوش او آداملارين حالينا کي، صالحلئک اوچون سئتم چکئرلر،چونکي گؤيون پادشاهليغي اونلاريندير. </verse>
        <verse osisID='Matt.5.11'>
          خوش سئزئن حالينيزا او زامان کي، منه گؤره سئزي تحقئر ادئرلر، عذاب ورئرلر، و سئزه هر جور بؤهتان آتيرلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.12'>سوئنئن و شادليق ادئن، چونکي گؤيده​کي اَجرئنئز بؤيوکدور! دوغرودان دا کي، سئزدن قاباق پيغمبرلره ده بله عذاب ورئبلر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.5.13'/>
        <verse osisID='Matt.5.14'>
          سئز دونيانين نوروسونوز. داغ اوستونده قورولان شهر گئزلي قالا بئلمز.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.15'>آداملار دا چيراق يانديريب، اونو قابين آلتينا قويمازلار. چيراقدانا قويارلار کي، اِوده اولانلارين هاميسينا ائشيق ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.16'>بلجه قويون سئزئن نورونوز ائنسانلارين حوضوروندا اله شاخسين کي، ياخشي عمللرئنئزي گؤرسونلر و گؤيده‌کي آتانيزا حمد اتسئنلر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.5.17'>
          گومان اتمه‌يئن کي، من شرئعتي و يا پيغمبرلرئن يازيلاريني پوزماغا گلمئشم؛ پوزماق اوچون يوخ، تاماملاماق اوچون گلمئشم.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.18'>چونکي دوغروسونو سئزه ديئرم، گؤي و ير آرادان گده‌نه کئمي، شرئعتدن لاپ کئچئک بئر حرف و يا نؤقطه بله يوخ اولماياجاق، اله کي، هاميسي يرئنه يتئشسئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.19'>بونا گؤره، هرکس بو لاپ کئچئک حرفلردن بئرئني پوزسا و بله اتمه‌يي ائنسانلارا اؤيرتسه، گؤيون پادشاهليغيندا او، لاپ کئچئک آدلاناجاق. لاکئن هرکس اونلارا عمل ادئب اؤيرتسه، گؤيون پادشاهليغيندا بؤيوک آدلاناجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.20'>چونکي سئزه ديئرم کي، اگر سئزئن صالحلئيئنئز دئن عالئملري و فرئسئلرئن صالحلئيئندن آرتيق اولماسا، گؤيون پادشاهليغينا اصلا گئرميه​جکسئنئز.  </verse>
        <verse osisID='Matt.5.21'>
          اشئدئبسئنئز کي، قدئم زامانلارين آداملارينا ديئلمئشدي: «آدام اؤلدورمه؛ کئم آدام اؤلدورسه، گَرَک موحاکئمه اولونسون!»</verse>
        <verse osisID='Matt.5.22'>آمّا من سئزه ديئرم؛ کئم قارداشينا سببسئز حئرصلَنسه، گَرَک موحاکئمه اولونسون. و کئم قارداشينا آخماق دسه، مئلّت محکمه​سئنئن قاباغيندا خاطاکار اولاجاق. و کئم «سن، اي آخماق» دسه، جهنّم اودونا موستحق اولاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.23'>بونا گؤره، اگر قوربانيني قوربانگاهين يانينا گتئردئيئن واخت، اورادا يادينا دوشسه کي، قارداشينين سندن بئر شئکايتي وار،</verse>
        <verse osisID='Matt.5.24'>قوربانيني اورادا، قوربانگاهين يانيندا قوي. گت، اوّلجه قارداشينلا باريش و اوندان سونرا گل، قوربانيني تقدئم ات.  </verse>
        <verse osisID='Matt.5.25'>
          سندن شئکايتي اولان آداملا، يولدا ائکن تز صولح ات، يوخسا سني حاکئمه وِرَر، حاکئم ده سني مأمورا ورر و زئندانا آتيلارسان.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.26'>دوغروسونو سنه ديئرم، آخير قارا پولونو ورمه‌دن، اورادان اصلا چيخماياجاقسان.  </verse>
        <verse osisID='Matt.5.27'>
          اشئدئبسئنئز کي، قدئم زامانلارين آداملارينا ديئلئب: «زئنا اتمه!»</verse>
        <verse osisID='Matt.5.28'>آمّا من سئزه ديئرم: بئر آروادا شهوتله باخان هر آدام، اوره‌يئنده اونونلا زئنا اتمئش اولور.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.29'>اگر صاغ گؤزون سني پئس يولا چکسه، اونو چيخارت و اؤزوندن آت‌‌​گتسئن. چونکي سنئن اوچون عوضولرئندن بئرئنئن يوخ اولماسي، بوتون بدنئنئن جهنّمه آتيلماسيندان داها ياخشي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.30'>اگر صاغ الئن سني پئس يولا چکسه، اونو کس و اؤزوندن آت‌‌​گتسئن. چونکي سنئن اوچون عوضولرئندن بئرئنئن يوخ اولماسي، بوتون بدنئنئن جهنّمه آتيلماسيندان داها ياخشي‌دير.  </verse>
        <verse osisID='Matt.5.31'>
          اشئدئبسئنئز کي، ديئلئب: «کئم آرواديني بوشاسا، اونا بوشانما کاغيذي ورسئن!»</verse>
        <verse osisID='Matt.5.32'>آمّا من سئزه ديئرم، هرکس کي، آرواديني زئنادان باشقا، اؤزگه بئر سببه گؤره بوشاسا، اونو زئنايا سالير. هر کس ده کي، بوشانميش آروادلا اِوله‌نئر، اونونلا زئنا ادئر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.5.33'>
          گئنه، اشئدئبسئنئز کي، قدئم زامانلارين آداملارينا ديئلئب: «يالان يره آند ائچمه و ربّه اتدئيئن نذئرلري يرئنه يتئر!»</verse>
        <verse osisID='Matt.5.34'>آمّا من سئزه ديئرم: هچ واخت آند ائچمه‌يئن؛ نه گؤيه، چونکي او، تارينين تختئدئر،</verse>
        <verse osisID='Matt.5.35'>نه يره، چونکي اونون آياقلاري اوچون آياق​​آلتي‌دير، نه ده اورشلئمه، چونکي او، بؤيوک پادشاهين شهري‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.36'>باشينيزا دا آند ائچمه‌يئن، چونکي بئر دنه ده اولسا، ساچي آغ و يا قارا اده بئلمزسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.37'>آنجاق «بَلئنئز، بلي» اولسون و «خِيرئنئز، خير»؛ بوندان آرتيغي شرئردندئر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.5.38'>
          اشئدئبسئنئز کي، ديئلئب: «گؤزه گؤز، دئشه دئش.»</verse>
        <verse osisID='Matt.5.39'>آمّا من سئزه ديئرم: پئسلئيئن قاباغيندا موقاوئمت اِتمه‌‌يئن. کئم اوزونوزون صاغ طرفئنه وورسا، اونا سول طرفئني ده چوئرئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.40'>و اگر بئري محکمه​يه گدئب، کؤينه‌يئنئزي آلماق ائسته‌سه، اونا اوست پالتاريني دا ورئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.41'>کئم سني مئن مئل يول گِتمَيه زور اتسه، اونونلا ائکي مئن مئل گت.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.42'>سندن بئر شي ائسته‌ينه ور و سندن بورج ائسته‌ينه اوز چوئرمه.  </verse>
        <verse osisID='Matt.5.43'>
          اشئدئبسئنئز کي، ديئلئب: «اؤز قونشونو سِو و دوشمنئندن نئفرت ات.»</verse>
        <verse osisID='Matt.5.44'>آمّا من سئزه ديئرم: دوشمنلرئنئزي سوئن و سئزي ائنجئدئب، اذئيّت ورنلر اوچون دوعا ادئن کي،</verse>
        <verse osisID='Matt.5.45'>گؤيده اولان آتانيزين اوغوللاري اولاسينيز. چونکي او، اؤز گون ائشيغيني هم يامان آداملارين، هم ده ياخشي آداملارين اوستونه سالير. ياغيشني دا هم صالح اولانلارين، هم ده صالح اولمايانلارين اوستونه ياغديرير.</verse>
        <verse osisID='Matt.5.46'>اگر آنجاق سئزي سِوَنلري سِوه​سئنئز، سئزئن نه اجرئنئز اولاجاق؟! مگر باج ييغانلار دا بله اتمئرلر؟!</verse>
        <verse osisID='Matt.5.47'>و اگر آنجاق اؤز قارداشلارينيزي سالاملاياسينيز، نه آرتيق بئر شي ادئرسئنئز؟! مگر بوتپرستلر ده اله اتمئرلر؟!</verse>
        <verse osisID='Matt.5.48'>بونون اوچون، گؤيده‌کي آتانيز کئمي، سئز ده کامئل اولون.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.6'>
        <verse osisID='Matt.6.1'>
          دئقّت ادئن کي، ياخشي عمل‌لرئنئز ائنسانلارا اؤزونوزو گؤرسدمک اوچون اولماسين. يوخسا گؤيلرده اولان آتانيزين يانيندا اجرئنئز اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.2'>اونا گؤره، صدقه وردئيئن زامان، اونو شيپورلارلا جار چکمه، نجه کي، رئياکار آداملار، خالقين يانيندا حؤرمت قازانماق اوچون، کنئسه​لر و کوچه​لرده ادئرلر. دوغروسونو سئزه ديئرم؛ اونلار بوتون اجرلرئني آليبلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.3'>لاکئن سن، صدقه وردئيئن واخت، قوي سول الئن ساغ الئنئن نه اتدئيئني بئلمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.4'>صدقن گئزلي اولسون؛ گئزلئني گؤرن آتان دا سنه عوضئني وره​جک.  </verse>
        <verse osisID='Matt.6.5'>
          دوعا ادنده رئياکار آداملار کئمي اولما. چونکي اونلار سوئرلر کي، اؤزلرئني آيري آداملارا گؤرسدمک اوچون، کنئسه​لرده و کوچه​لرئن آغزيندا دوروب، دوعا اتسئنلر. دوغروسونو سئزه ديئرم؛ اونلار بوتون اجرلرئني آليبلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.6'>لاکئن سن، دوعا اتدئيئن واخت، اؤز اوتاغينا گئر و قاپيني باغلاييب، گئزلئنده اولان آتانا دوعا ات. گئزلئني گؤرن آتان دا سنه عوضئني وره​جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.7'>دوعا اتدئيئن واخت، بوتپرستلر کئمي بوش سؤزلر دمه؛ چونکي اونلار اله گومان ادئرلر کي، سؤزلرئنئن چوخلوغو ائله دوعالاري اشئدئله​جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.8'>اونلارا اوخشامايين؛ چونکي آتانيز سئزئن نَلره مؤحتاج اولدوغونوزو، سئز اوندان ائستمه‌دن، بئلئر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.6.9'>
         اي گؤيلرده اولان آتاميز،  سنئن آدين موقدّس اولسون.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.10'>سلطنتئن گلسئن.سنئن ائسته‌دئيئن، گؤيده اولدوغو کئمي،يرده ده اولسون.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.11'>گونده​لئک چؤره‌يئمئزي بو گون بئزه ور.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.12'>و بئزئم بورجلاريميزي بئزه باغيشلا،نجه کي، بئز ده، بئزه بورجلو اولانلاري باغيشلاييريق.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.13'>بئزي ائمتاحانا چکمه،لاکئن شردن خئلاص ات.چونکي سلطنت، قودرت و عئزّت ابده کئمي سنئندئر. آمئن. </verse>
        <verse osisID='Matt.6.14'>
          چونکي اگر ائنسانلارين سئزه اتدئيي گوناهلاريني باغيشلاياسينيز، گؤيلرده اولان آتانيز دا سئزي باغيشلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.15'>آمّا اگر ائنسانلارين سئزه اتدئيي گوناهلاريني باغيشلاماياسينيز، آتانيز دا سئزئن گوناهلارينيزي باغيشلاماز.  </verse>
        <verse osisID='Matt.6.16'>
          اوروج توتدوغونوز زامان رئياکار آداملار کئمي قاشقاباقلي گزمه‌يئن؛ چونکي اونلار، اؤزلرئني ائنسانلارا گؤرسدمک اوچون، گؤرونوشلرئني ديئشئرلر. دوغروسونو سئزه ديئرم؛ اونلار بوتون اجرلرئني آليبلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.17'>لاکئن سن، اوروج توتدوغون واخت، باشينا ياغ سورت و اوزونو يو؛</verse>
        <verse osisID='Matt.6.18'>اله کي، آداملارا يوخ، گئزلئنده اولان آتانا اوروجلو گؤرونه​سن. و گئزلئني گؤرن آتان دا سنه عوضئني وره​جک.  </verse>
        <verse osisID='Matt.6.19'>
          ير اوزونده اؤزونوزه خزئنه​لر ييغمايين؛ اورادا گووه و پاس اونلاري محو ادر؛ و اوغرولار اوراني ياريب اوغورلارلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.20'>آمّا اؤزونوزه گؤيده خزئنه​لر ييغين کي، اورادا نه گووه محو ادر نه پاس؛ نه ده اوغرولار اورايا گئرئب اوغورلارلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.21'>چونکي خزئنه‌نئزهارادا اولسا، اوره‌يئنئز ده اورادا اولاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.22'>بدنئن چيراغي گؤزدور؛ اونا گؤره، گؤزون صاغ اولسا، بوتون بدنئن ده ائشيقلي اولار.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.23'>اگر گؤزون پئس اولسا، بوتون بدنئن قارانليق اولار. بلجه اگر سنده‌کي ائشيق قارانليق اولسا، او قارانليق نه بؤيوکدور!  </verse>
        <verse osisID='Matt.6.24'/>
        <verse osisID='Matt.6.25'>
          بونون اوچون سئزه ديئرم: جانينيز اوچون نئگاران اولمايين کي، نه ييئب نه ائچه​جکسئنئز، يا دا نه گِيه​جکسئنئز. مگر جان يمکدن و بدن گيمکدن داها افضل ديئل؟!</verse>
        <verse osisID='Matt.6.26'>گؤيون قوشلارينا باخين؛ اونلار نه اکئرلر، نه بئچئرلر، نه ده آنبارلارا ييغيرلار. لاکئن گئنه ده، گؤيلرده اولان آتانيزدير کي، اونلاري دويورور. مگر سئز اونلاردان داها افضل ديئلسئنئز؟!</verse>
        <verse osisID='Matt.6.27'>سئزلردن کئم وار کي، نئگاران اولماقلا عؤمرونه بئر ساعات آرتيرا بئلسئن؟!</verse>
        <verse osisID='Matt.6.28'>نه اوچون پالتاردان اؤتري نئگاران اولورسونوز؟ زَمي زانباقلارينين نجه بؤيودوکلرئنه باخين؛ نه زحمت چکئرلر، نه ده ائپلئک ايئرئرلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.29'>آمّا سئزه ديئرم؛ سوليمان بله، بوتون شؤوکتئنده بونلاردان بئري کئمي گيئنمه​مئشدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.30'>اگر تاري بو گون مؤوجود اولوب صاباح اوجاغا آتيلان اوتو بله گيئندئرئر، آيا سئزي داها آرتيق گيئندئرميه​جک، اي آز ائمانلي‌لار؟!  </verse>
        <verse osisID='Matt.6.31'>
          بلجه «نه يئه​جه‌يئک؟»، «نه ائچه​جه‌يئک؟»، «نه گئيه​جه‌يئک؟» ديئب، نئگاران اولمايين.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.32'>چونکي بوتون بو شيلري بوتپرستلر آختاريرلار و گؤيده اولان آتانيز سئزئن بو شيلره مؤحتاج اولدوغونوزو بئلئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.33'>لاکئن سئز اوّلجه تارينين پادشاهليغيني و اونون صالحلئيئني آختارين و بونلارين هاميسي سئزه آرتيقليقلا ورئله​جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.6.34'>بونا گؤره، صاباح اوچون نئگاران اولمايين؛ چونکي صاباحکي گون اؤزو، اؤز فئکرئنده اولاجاق. هر گونون اؤزو اوچون اؤز نئگارانچيليغي وار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.7'>
        <verse osisID='Matt.7.1'>
          حؤکم اتمه‌يئن کي، سئزه ده حؤکم اولونماسين.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.2'>چونکي نه حؤکمله موحاکئمه اده​سئنئز، اونونلا دا موحاکئمه اولوناجاقسينيز؛ و هانسي اؤلچو ائله اؤلچه​سئنئز، او اؤلچو ائله ده سئزه اؤلچوله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.3'>نه اوچون قارداشينين گؤزونده‌کي چؤپو گؤرورسن، لاکئن اؤز گؤزونده اولان تئري سچمئرسن؟!</verse>
        <verse osisID='Matt.7.4'>اؤز گؤزونده تئر اولدوغو حالدا، قارداشينا نجه ديئرسن کي، قوي گؤزونده‌کي چؤپو چيخارديم؟!</verse>
        <verse osisID='Matt.7.5'>اي رئياکار! قاباقجا اؤز گؤزوندن تئري چيخارت، او زامان ياخشي گؤررسن کي، قارداشينين گؤزونده‌کي چؤپو نجه چيخارداسان.  </verse>
        <verse osisID='Matt.7.6'/>
        <verse osisID='Matt.7.7'>
          ائسته‌يئن، سئزه ورئله​جک؛ آختارين، تاپاجاقسينيز؛ قاپيني دؤيون، سئزه آچيلاجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.8'>چونکي هر ائسته‌ين آلير؛ آختاران تاپير؛ و قاپي، اونو دؤينه آچيلير.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.9'>سئزدن کئم وار کي، اوغلو اوندان چؤرک ائسته‌ين واخت، اونا داش ورسئن؟!</verse>
        <verse osisID='Matt.7.10'>و يا باليق ائسته‌ين واخت، اونا ائلان ورسئن؟!</verse>
        <verse osisID='Matt.7.11'>بلجه، اگر سئز، پئس اولدوغونوز حالدا، اؤولادلارينيزا ياخشي هدئيّه​لر ورمه‌يي بئلئرسئنئز، نه قدر آرتيق گؤيده اولان آتانيز اوندان ائسته‌ينلره ياخشي شيلر وره​جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.12'>بونا گؤره، ائنسانلارين سئزئنله نجه رفتار اتمکلرئني ائسته‌يئرسئنئز، سئز ده اونلارلا اله رفتار ادئن. چونکي شرئعت و پيغمبرلرئن ددئکلري بودور.  </verse>
        <verse osisID='Matt.7.13'>
          دار قاپيدان گئرئن؛ چونکي هلاکا آپاران قاپي گنئش و يول اِنلئدئر؛ بو قاپيدان گئرنلر چوخدور.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.14'>حياتا آپاران قاپي دار و يول اِنسئزدئر؛ بو يولو تاپانلار آزديرلار.  </verse>
        <verse osisID='Matt.7.15'>
          يالانچي پيغمبرلردن اؤزونوزو اوزاق ساخلايين کي، يانينيزا قويون جئلدئنده گلئرلر، آمّا باطئنده وحشي قورددورلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.16'>اونلاري ميوه​لرئندن تانيياجاقسينيز. مگر تئکانلاردان اوزوم و قانقالدان انجئر دررلر؟!</verse>
        <verse osisID='Matt.7.17'>بلجه، هر ياخشي آغاج ياخشي ميوه ورر؛ لاکئن پئس آغاج پئس ميوه گتئرر.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.18'>ياخشي آغاج پئس ميوه وره بئلمز؛ پئس آغاج دا ياخشي ميوه وره بئلمز.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.19'>ياخشي ميوه ورمه‌ين هر آغاج کسئلر و اودا آتيلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.20'>بلجه، يالانچي پيغمبرلري ميوه​لرئندن تانيياجاقسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Matt.7.21'>
          منه «يارب، يارب» دئين هرکس گؤيلرئن پادشاهليغينا گئرميه​جک. اورايا آنجاق او آداملار گئره​جکلر کي، گؤيده‌کي آتامين ائراده‌سئنه عمل ادئرلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.22'>او گونده بئر چوخو منه دئيه​جک: «يارب، يارب، مگر بئز سنئن آديندا نبئلئک اتمه‌دئک؟! مگر سنئن آديندا ناپاک روحلاري ائنسانلارين ائچئندن قووماديق؟! مگر سنئن آديندا بئر چوخ مؤجوزه اتمه‌دئک؟!»</verse>
        <verse osisID='Matt.7.23'>او زامان اونلارا دئيه​جه‌يم: .من سئزي هچ واخت تانيماميشام. گؤزومون قاباغيندان ائتئن، سئز اي حاقسيزليق ادنلر!»  </verse>
        <verse osisID='Matt.7.24'>
          بلجه، منئم بو سؤزلرئمي کئم اشئدئب اونلارا عمل اتسه، اونو او آغيلّي آداما بنزه‌دئرم کي، اوئني داش اوستونده تئکدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.25'>ياغيش ياغدي، سللر گلدي، يللر اسدي و او اِوه هوجوم اتدي. آمّا اِو اوچمادي. چونکي بونؤوره​سي داش اوستونده قويولموشدو.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.26'>لاکئن منئم بو سؤزلرئمي کئم اشئدئب اونلارا عمل اتمه‌سه، اونو او آغيلسيز آداما بنزه‌دئرم کي، اوئني قوم اوستونده تئکدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.27'>ياغيش ياغدي، سللر گلدي، يللر اسدي و او اوه هوجوم اتدي. و اِو اوچدو و اونون ييخيلماسي بئر موصئبت اولدو."  </verse>
        <verse osisID='Matt.7.28'>
          عئسا بو سؤزلري بئتئرندن سونرا، خالق اونون تعلئمئندن حيران قالميشدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.7.29'>چونکي اونلارا دئن عالئملري کئمي يوخ، ائقتئدار صاحئبي کئمي تعلئم ورئردي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.8'>
        <verse osisID='Matt.8.1'>
          داغدان اندئيي واخت، عئسانين دالينجا بؤيوک بئر جاماعات گتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.2'>بو آرادا بئر جوذاملي گلدي و اونون قاباغيندا سجده ادئب ددي: "يارب، اگر ائستيه​سن، مني بو ناخوشلوقدان تمئز اده بئلرسن."  </verse>
        <verse osisID='Matt.8.3'>
         جوذاملي آدام درحال جوذامدان تمئزلندي.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.4'>عئسا اونا ددي: "باخ، هچ کسه بئر سؤز دمه، آنجاق گت، اؤزونو کاهئنه گؤرسد و موسانين بويوردوغو قورباني تقدئم ات کي، ائنسانلارا شهادت اولسون."  </verse>
        <verse osisID='Matt.8.5'>
          عئسا کفر ناحوما گئرن واخت، بئر يوزباشي اونا ياخينلاشيب يالواردي:</verse>
        <verse osisID='Matt.8.6'>"يارب، نؤکرئم فلج اولوب، اِوده ياتير و چوخ عذاب چکئر."</verse>
        <verse osisID='Matt.8.7'>عئسا اونا ددي: "گلئب اونو صاغالدارام."</verse>
        <verse osisID='Matt.8.8'>يوزباشي جاواب ورئب ددي: "يارب، لايئق ديئلم کي، سن منئم داميم آلتينا گئره​سن. آنجاق بئر سؤز بويور و نؤکرئم صاغالار.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.9'>چونکي من ده امر آلتيندا اولان بئر آدامام و امرئم آلتيندا عسگرلر وار. بئرئنه «گت» دِسَم، گدر. او بئرئنه «گل» دِسَم، گلر. و قولوما «بونو ات» دسم، ادر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.8.10'>
          عئسا بونو اشئدن واخت تعجّوبلندي و آرخاسيندا گلنلره ددي: "دوغروسونو سئزه ديئرم؛ ائسرايئلده بله، بو قدر بؤيوک ائمانا راست گلمه‌دئم.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.11'>سئزه ديئرم کي، شرقدن و قربدن چوخ آدام گله​جک و گؤيلرئن پادشاهليغيندا ائبراهئم، ائسحاق، و يعقوبلا بئرلئکده سوفره​يه اوتوراجاق،</verse>
        <verse osisID='Matt.8.12'>لاکئن بو پادشاهليغين اوغوللاري چؤل قارانليغينا آتيلاجاق؛ اورادا آغلاشما و دئش قيجيرتماسي اولاجاقدير."</verse>
        <verse osisID='Matt.8.13'>سونرا عئسا يوزباشي‌يا ددي: "گت، ائنانديغين کئمي اولسون." </verse>
        <verse osisID='Matt.8.14'>
          عئسا پطروسون اوئنه گئرئب، گؤردو کي، اونون قايناناسي قيزديرما ائچئنده ياتيب.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.15'>اونون الئندن توتدو و آروادين قيزديرماسي کسئلدي. او دا قالخيب، اونلارا خئدمت اتمه‌يه باشلادي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.8.16'>
          آخشام اولاندا ناپاک روحلارا اسئر اولموش بئر چوخ آداملاري اونون يانينا گتئردئلر. و عئسا، بئر سؤزله روحلاري قوودو و ناخوشلارين هاميسينا شفا ورئردي کي،</verse>
        <verse osisID='Matt.8.17'>اشعيا پيغمبرئن واسئطه​سئله ديئلن سؤز يرئنه يتئشسئن:  "بئزئم ضعئفلئکلرئمئزي او، گؤتوردو،بئزئم ناخوشلوقلاريميزي او، داشيدي." </verse>
        <verse osisID='Matt.8.18'>
          عئسا اطرافيندا بؤيوک بئر جاماعاتي گؤرن واخت، بويوردو کي، گؤلون او تايينا کچسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.19'>بو زامان بئر دئن عالئمي گلئب، اونا ددي: "اوستاد! هارايا گده​سن، سنئن دالينجا گله​جه‌يم."</verse>
        <verse osisID='Matt.8.20'>عئسا اونا ددي: "تولکولرئن يوواسي وار، گؤي قوشلارينين دا يوواسي؛ لاکئن ائنسان اوغلونون باشيني داياماغا بئر يري يوخدور."  </verse>
        <verse osisID='Matt.8.21'>
          آيري بئر شاگئرد عئسايا ددي: "يارب، منه ائجازه ور، اوّلجه گدئم آتامي باسديريم."</verse>
        <verse osisID='Matt.8.22'>لاکئن عئسا اونا ددي: "سن منئم داليمجا گل. قوي اؤلولر، اؤلولرئني باسديرسينلار."  </verse>
        <verse osisID='Matt.8.23'>
          عئسا قاييغا مئندئيي زامان، شاگئردلري ده اونون دالينجا گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.24'>بئردن​بئره گؤلده بؤيوک بئر کولک باشلادي، اله کي، قاييق شپه​لر​له اؤرتولدو. لاکئن عئسا ياتميشدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.25'>شاگئردلر ياخينلاشديلار و عئساني اوياديب ددئلر: "بئزي خئلاص ات يارب، هلاک اولوروق."  </verse>
        <verse osisID='Matt.8.26'>
          عئسا اونلارا ددي: "اي آز ائمانلي‌لار! نه اوچون قورخورسونوز؟» سونرا دوروب، کوله‌يه و گؤله آجيقلاندي و بؤيوک بئر آرامليق دوشدو.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.27'>آداملار مات قاليب ديئردئلر: "بو، کئمدئر کي، هم کولک، هم ده گؤل اوندان ائطاعت ادئر؟"  </verse>
        <verse osisID='Matt.8.28'>
          عئسا، گؤلون او تاييندا اولان "جَدَرئلَرئن" دئيارينا گلدئيي زامان، ائکي نفره راست گلدي کي، قبئرلئک ماغارالاردان چيخيرديلار. ائبلئس الئنده اسئر ائدئلر. اونلار چوخ دلي ائدئلر و هچ کئم او يولدان کچه بئلمزدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.29'>بئردن باغيريب ددئلر: "اي تارينين اوغلو، بئزدن نه ائسته‌يئرسن؟ مگر گلئبسن کي، واختيندان قاباق بئزه عذاب وره​سن؟"  </verse>
        <verse osisID='Matt.8.30'>
          اونلاردان اوزاقدا بؤيوک بئر دونگوز سوروسو اوتلاييردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.31'>ائبلئسلر عئسايا يالوارديلار: "اگر بئزي قوواجاقسان، ائجازه ور کي، بو دونگوز سوروسونه گئرک."</verse>
        <verse osisID='Matt.8.32'>عئسا اونلارا ددي: "گئرئن." اونلار دا چيخيب، دونگوز سوروسونه گئردئلر. او آندا سورونون هاميسي اوچورومدان گؤله آتيليب، سودا بوغولدولار.  </verse>
        <verse osisID='Matt.8.33'>
          اونلاري اوتارانلار قاچديلار و شهره گئرن واخت، بونلارين هاميسيني و ائبلئس الئنه توتولموشلارين باشينا گلن احوالاتي خبر وردئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.8.34'>بونا گؤره، شهرئن بوتون خالقي عئسانين پئشوازينا چيخديلار و اونو گؤرن زامان يالوارديلار کي، اونلارين دئياريندان گتسئن.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.9'>
        <verse osisID='Matt.9.1'>
          عئسا بئر قاييغا مئندي و گؤلون بو تايينا کچئب، اؤز شهرئنه گلدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.2'>اونون يانينا ياتاقدا ياتان ائفلئج بئر آدامي گتئردئلر. عئسا اونلارين ائمانيني گؤروب ائفلئجه ددي: "اوغول، اوره‌يئن اوزولمه‌سئن! گوناهلارين باغيشلاندي."  </verse>
        <verse osisID='Matt.9.3'>
          دئن عالئملرئندن بعضئلري اؤز-اؤزونه ددئلر: "بو آدام کوفر ديئر!"</verse>
        <verse osisID='Matt.9.4'>عئسا اونلارين نه فئکر اتدئکلرئني بئلئب ددي: "نه اوچون اوره‌يئنئزده پئس شيلر دوشونورسونوز؟</verse>
        <verse osisID='Matt.9.5'>هانسي آساندير؛ «گوناهلارين باغيشلاندي» دمک، يوخسا؛ «دور، يري» دمک؟</verse>
        <verse osisID='Matt.9.6'>لاکئن اونون اوچون کي، بئله​سئنئز ائنسان اوغلونون ير اوزونده گوناهلاري باغيشلاماغا قودرتي وار…" او واخت ائفلئجه ددي: "دور، ياتاغيني گؤتور و اِوئنه گت."</verse>
        <verse osisID='Matt.9.7'>ائفلئج ده دوروب اِوئنه گتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.8'>خالق بونو گؤرنده قورخويا دوشوب، بله قودرتي آداملارا ورن تارييا حمد اتدي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.9.9'/>
        <verse osisID='Matt.9.10'>
          متّانين اِوئنده سوفره باشيندا اوتوران واخت، بئر چوخ باج ييغانلار و گوناهکارلار گلدئلر و عئسا و شاگئردلری ائله سوفره باشيندا اوتوردولار.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.11'>فرئسئلر بونو گؤرنده، اونون شاگئردلرئنه ددئلر: "نه اوچون اوستادينيز باج ييغانلار و گوناهکارلارلا يمک ييئر؟"  </verse>
        <verse osisID='Matt.9.12'>
          آمّا عئسا بونو اشئدن واخت ددي: "صاغ آداملار يوخ، ناخوش آداملار طبئبه مؤحتاجديرلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.13'>گدئن بو سؤزون معناسيني اؤيره‌نئن کي، ديئر: </verse>
        <verse osisID='Matt.9.14'/>
        <verse osisID='Matt.9.15'>
          عئسا اونلارا ددي: "مگر اولار کي، بَيئن دوستلاري، بَي حله اونلارلا اولان واخت ياس توتسونلار؟ لاکئن او گونلر گله​جک کي، بَي اونلارين الئندن آلينسين. اونلار او زامان اوروج توتاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.16'>هچ کئم کؤهنه پالتارا تزه قوماشدان ياماق وورماز؛ سالينان ياماق کؤهنه پالتاردان قوپار و ييرتيق داها پئس اولار.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.17'>الجه ده، تزه شرابي کؤهنه تولوقلارا تؤکمزلر. بله اِتسه​لر، تولوقلار پارتلار، شراب تؤکولر، تولوقلار دا آرادان گدر. يوخ، تزه شرابي تزه تولوقلارا تؤکرلر؛ او زامان هر ائکئسي ده حئفظ اولونار."  </verse>
        <verse osisID='Matt.9.18'/>
        <verse osisID='Matt.9.19'>
          عئسا دوروب شاگئردلرئله اونون دالينجا گتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.20'>اله او واخت، بئر آرواد کي،​ اون​‌​ائکي ائل قان آخينماسينا دوچار ائدي، آرخاسيندان گلئب، عئسانين پالتارينين اَته‌يئنه ال سورتدو.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.21'>چونکي اؤز-‌​اؤزونه ديئردي: "آنجاق پالتارينا دَيسم بله، صاغالاجاغام."  </verse>
        <verse osisID='Matt.9.22'/>
        <verse osisID='Matt.9.23'>
          عئسا ريئسئن اوئنه گلدئيي واخت، نوحه‌چئلر و شئون ادن جاماعاتي گؤردو.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.24'>و اونلارا ددي: "چکئلئن بورادان، چونکي قيز اؤلمه‌يئب، آنجاق ياتيب." اونلار عئسايا گولدولر.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.25'>لاکئن جاماعات اشئيه چيخارديلاندان سونرا، عئسا ائچه‌ري گئردي و قيزين الئندن توتدو. قيز آياغا قالخدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.26'>بونون خبري بوتون او دئيارا ياييلدي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.9.27'>
          عئسا اورادان قاييدان واخت، دالينجا گدن ائکي کور قيشقيرديلار: "اي داوود اوغلو، بئزه يازيغين گلسئن!"</verse>
        <verse osisID='Matt.9.28'>اِوه گئرندن سونرا کورلار اونون يانينا گلدئلر. عئسا اونلارا ددي: "آيا ائنانيرسينيز کي، بونو اتمه‌يه قودرتئم وار؟» کورلار ددئلر: "بلي آغا!"</verse>
        <verse osisID='Matt.9.29'>او زامان عئسا اونلارين گؤزلرئنه ال قويوب ددي: "سئزه ائمانينيزا گؤره اولسون."</verse>
        <verse osisID='Matt.9.30'>کورلارين گؤزلري آچيلدي. عئسا اونلارا جئدّي تاپشيريب ددي: "باخين، هچ کئم بو باره​ده بئر شي بئلمه‌سئن."</verse>
        <verse osisID='Matt.9.31'>آمّا اونلار چيخيب، اونون حاقّينداکي خبري او دئيارين هر يرئنه يايديلار.  </verse>
        <verse osisID='Matt.9.32'>
          اونلار چيخاندان سونرا، ائبلئس الئنه توتولموش لال بئر آدامي عئسانين يانينا گتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.33'>ائبلئس قوولاندان سونرا، لال دانيشماغا باشلادي. خالق مات قاليب ددي: "ائسرايئلده بله بئر شي هچ واخت گؤرونمه‌يئب."</verse>
        <verse osisID='Matt.9.34'>آمّا فرئسئلر ديئردئلر: "او، ائبلئسلر ريئسئنئن گوجو ائله ائبلئسلري قوور."  </verse>
        <verse osisID='Matt.9.35'>
          عئسا بوتون شَهَرلر و کندلري گزئب اونلارين کنئسه​لرئنده تعلئم ورئردي و پادشاهليغين خوش خبرئني وعظ ادئب، هر جور ناخوشلوغا و هر جور مرئضلئيه شفا ورئردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.36'>جاماعاتي گؤرن واخت، اونلارا اوره‌يي يانيردي، چونکي چوبانسيز قويونلار کئمي پرئشان و چاره​سئز ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.37'>او واخت عئسا شاگئردلرئنه ددي: "محصول چوخ، آمّا ائشچي آزدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.9.38'>اونا گؤره ده محصولون صاحئبي ربّه يالوارين کي، محصولونو ييغماق اوچون ائشچئلر گؤنده‌رسئن."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.10'>
        <verse osisID='Matt.10.1'>
          عئسا اون‌ائکي شاگئردئني يانينا چاغيريب، اونلارا قودرت وردي کي، ناپاک روحلاري قووسونلار و هر جور ناخوشلوق و مرضه شفا ورسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.2'>اون‌ائکي حوارئنئن آدلاري بونلاردير: بئرئنجئسي پطروس چاغيريلان شمعون، و اونون قارداشي آندرياس. زِبِدِيئن اوغلو يعقوب و قارداشي يوحنّا.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.3'>فئلئپوس، و بارتولماي. توما، و باج ييغان متّا. حالفايين اوغلو يعقوب، و تاداي.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.4'>وطنپرست شمعون، و عئسايا خيانت ادن يهودا ائسکاريوت.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.5'>عئسا بو اون​​ائکي​لري گؤنده‌ردي و اونلارا امر ادئب ددي: "قيري‌​يهودئلره گدن يولا چيخمايين و سامئره​لي​لرئن شهرلرئندن هچ بئرئنه گئرمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.6'>بونون يرئنه ائسرايئل خالقينين ائتمئش قويونلارينين يانينا گدئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.7'>و گتدئکجه وعظ ادئب ديئن کي، گؤيلرئن پادشاهليغي ياخيندير.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.8'>ناخوشلارا شفا ورئن، اؤلولري دئرئلدئن، جوذاملي‌لاري صاغالدين، ائبلئسلري ائنسانلاردان قووون. موفته آليبسينيز، موفته ورئن.  </verse>
        <verse osisID='Matt.10.9'>
          قاييشلارينيزدا قيزيل، گوموش، يا دا مئس پول گؤتورمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.10'>سفر اوچون نه توربا گؤتورون، نه آرتيق کؤينک، نه چاريق، نه ده دَيَنک. چونکي ائشچي اؤز روزئسئنه لايئقدئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.11'>هانسي شهره، يا دا کنده گئره​سئنئز، دَيَرلي بئرئني آختارين و يولا چيخانا قدر اورادا قالين.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.12'>اِوه گئرنده، اِوده​​کئلري سالاملايين.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.13'>اگر او اِوده​کئلر بونا لايئق اولسالار، وردئيئنئز سالام اونلارين اوستونده قالار. لايئق اولماسالار، سالامينيز اؤزونوزه قاييدار.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.14'>کئم سئزي قبول اتمه‌سه و سؤزلرئنئزه قولاق آسماسا، او اِودن و يا شهردن چيخان واخت، آياقلارينيزداکي توزو چيرپين.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.15'>دوغروسونو سئزه ديئرم؛ سودوم و گومورا دئيارينين حالي، قئيامت گونونده، او شهرئن حاليندان داها آسان اولاجاق."  </verse>
        <verse osisID='Matt.10.16'>
          باخين، قوردلار آراسينا سئزي قويونلار کئمي گؤنده‌رئرم؛ اونا گؤره ده، ائلان کئمي عاغيلّي، گؤيَرچئن کئمي ده ساده اولون.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.17'>لاکئن ائنسانلاردان اؤزونوزو گؤزله‌يئن؛ چونکي اونلار سئزي محکمه​لره تسلئم اده​جکلر و کنئسه​لرئنده سئزي دؤيه​جکلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.18'>مندن اؤتري والي‌لرئن و حؤکمدارلارين يانينا آپاريلاجاقسينيز کي، اونلارا و قيري​‌​يهودئلره شهادت اولسون.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.19'>سئزلري تسلئم ادن زامان، نجه و يا نه دئيه​جه‌يئنئزئن فئکرئنه قالمايين؛ چونکي نه دئيه​جه‌يئنئز او آندا سئزه بئلدئرئله​جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.20'>دوغرودان دا کي، دانيشان سئز ديئلسئنئز، سئزده دانيشان، آتانيزين روحودور.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.21'>قارداش قارداشي و آتا اؤولاديني اؤلومه تسلئم اده​جک. اؤولادلار آتا-آنالارينين ضئدّئنه قالخاجاقلار و اونلاري اؤلدورده​جکلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.22'>منئم آديما گؤره هامي سئزدن نئفرت اده​جک، آمّا آخيرا قدر صبر ادن نئجات تاپاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.23'>بئر شهرده سئزي قوودوقلاري زامان، او بئرئسئنه قاچين. چونکي دوغروسونو سئزه ديئرم، سئز، ائسرايئل شهرلرئني دولانيب قورتارماميش، ائنسان اوغلو گله​جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.24'>شاگئرد موعلّئمئندن افضل ديئل؛ قول دا آغاسيندان افضل ديئل.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.25'>شاگئردئن اؤز موعلّئمي کئمي اولماسي، قولون دا اؤز آغاسي کئمي اولماسي اونلارا کئفايتدئر. اگر اِو صاحئبئنه بعل-زبول دسه‌لر، اونون او اهلئنه نه قدر آرتيق دئيه‌جکلر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.10.26'>
          اونا گؤره، اونلاردان قورخمايين؛ چونکي اله گئزلي بئر شي يوخدور کي، آچيغا چيخماسين و اله اؤرتولو شي ده يوخدور کي، بئلئنمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.27'>سئزه قارانليقدا نه ديئرم، اونو آيدينليقدا ديئن؛ قولاغينيزا پيچيلداناني دا داملاردان اعلان ادئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.28'>اونلاردان قورخمايين کي، بدني اؤلدوروب، جاني اؤلدوره بئلمئرلر. آنجاق اوندان قورخون کي، هم جاني، هم ده بدني جهنّمده هلاک اتمه‌يه قادئردئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.29'>مگر ائکي سرچه بئر قارا پولا ساتيلمير؟ لاکئن آتانيزين حؤکمو اولمادان، بونلاردان تک بئري يره دوشمز.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.30'>سئزئن باشينيزداکي توکلر ده ساييليب.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.31'>اودور کي، قورخمايين. سئز بئر چوخ سرچه​دن داها افضلسئنئز.  </verse>
        <verse osisID='Matt.10.32'>
          کئم مني ائنسانلار قاباغيندا ائقرار اتسه، من ده اونو گؤيلرده اولان آتامين قاباغيندا ائقرار اده​جه‌يم.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.33'>آمّا کئم مني ائنسانلار قاباغيندا ائنکار اتسه، من ده اونو گؤيلرده اولان آتامين حوضوروندا ائنکار اده‌جه‌يم.  </verse>
        <verse osisID='Matt.10.34'>
          گومان اتمه‌يئن کي، ير اوزونه صولح گتئرميه گلمئشم؛ صولح يوخ، قيلينج گتئرميه گلمئشم.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.35'>چونکي من گلمئشم کی، اوغولو آتادان، قيزي آنادان، و گلئني قاينانادان آييريم.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.36'>آدامين دوشمنلري، اؤز اِوئنئن خالقي اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.37'>آتاسيني و يا آناسيني مندن آرتيق سون، منه لايئق ديئل؛ اوغلونو و يا قيزيني مندن آرتيق سون منه لايئق ديئل.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.38'>چارميخيني گؤتوروب منئم داليمجا گلمه‌ين، منه لايئق ديئل.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.39'>جانيني حئفظ ادن اونو ائتئره​جک؛ منئم اوچون جانيندان کچن، اونو حئفظ اده​جکدئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.40'>سئزي قبول ادن، مني قبول ادئر؛ و مني قبول ادن، مني گؤنده‌رني قبول ادئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.41'>پيغمبري پيغمبر آدي ائله قبول ادن، پيغمبر اجرئني آلاجاق و صالحي صالح آدي ائله قبول ادن، صالح اجرئني آلاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.10.42'>کئم بو کئچئکلردن بئرئنه، شاگئردئم اولدوغو اوچون، بئر کاسا سويوق سو ائچئرتسه، دوغروسونو سئزه ديئرم کي، اجرسئز قالماياجاقدير.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.11'>
        <verse osisID='Matt.11.1'>
          عئسا اون ​ائکي شاگئردئنه نصئحت ورندن سونرا اورادان گتدي کي، اونلارين شهرلرئنده تعلئم ورئب، وعظ اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.2'>يحيا زئنداندا مسئحئن اتدئيي ائشلري اشئدن واخت، شاگئردلرئندن بعضئسئني گؤنده‌ردي کي،</verse>
        <verse osisID='Matt.11.3'>عئسادان سوروشسونلار: "آيا گلمه‌لي اولان سن​سن، يوخسا اؤزگه بئرئني گؤزله‌يک؟"  </verse>
        <verse osisID='Matt.11.4'>
          عئسا جاوابيندا اونلارا ددي: "گدئن نه اشئتدئيئنئزي و نه گؤردويونوزو يحيايا بئلدئرئن؛</verse>
        <verse osisID='Matt.11.5'>کورلار گؤرورلر، آخساقلار يرئيئرلر، جوذاملي‌لار شفا تاپيرلار، کارلار اشئدئرلر، اؤلولر دئرئلئرلر، و يوخسوللارا ائنجئلئن خوش خبري ورئلئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.6'>خوش او آدامين حالينا کي، منئم باره​مده بودره‌مئر!"  </verse>
        <verse osisID='Matt.11.7'>
          يحيانين شاگئردلري گدن واخت، عئسا جاماعاتا يحيانين حاقّيندا دانيشماغا باشلادي: "چؤله نه گؤرمه‌يه گتدئنئز؟ يلئن ترپتدئيي بئر قاميشي؟</verse>
        <verse osisID='Matt.11.8'>اگر يوخ، بس نه گؤرمه‌يه گتدئنئز؟ ظرئف پالتار گيئنمئش بئر آدامي؟ ظرئف پالتار گِينلر کي، پادشاهلارين سارايلارينداديرلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.9'>بس نه گؤرمه‌يه گتدئنئز؟ بئر پيغمبر؟ بلي، سئزه ديئرم، حتّا پيغمبردن اوستون اولاني.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.10'>بو، او آدامدير کي، اونون حاقّيندا يازيليب:  «باخ، سندن قاباق من اؤز الچئمي گؤنده‌ره​جه‌يم.او، سنئن يولونو سنئن قاباغيندا حاضيرلاياجاق.» </verse>
        <verse osisID='Matt.11.11'>
          دوغروسونو سئزه ديئرم؛ آرواددان دوغولانلار آراسيندا تعمئد ورن يحيادان داها بؤيوکو اولماييب؛ لاکئن گؤيلرئن پادشاهليغيندا لاپ کئچئک اولان، اوندان بؤيوکدور.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.12'>تعمئد ورن يحيانين گونلرئندن ائندئيه کئمي گؤيلرئن پادشاهليغي زورلا برقرار اولور و زورلو آداملار اونو اَله گتئرئرلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.13'>چونکي بوتون پيغمبرلر و شرئعت، يحيايا قدر اولاجاقلاري نبئلئک اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.14'>و اگر بونو قبول اتمک ائسته‌يئرسئنئز، يحيا اؤزو هَمَن گلمه‌لي اولان ائليادير.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.15'>قولاغي اولان قوي اشئتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Matt.11.16'>
          بو نسئلي نه‌يه بنزه‌دئم؟ بازار ميدانيندا اوتوران اوشاقلارا بنزه‌يئرلر کي، يولداشلاريني چاغيريب ديئرلر:</verse>
        <verse osisID='Matt.11.17'>«سئزه توتک چالديق، سئز اوينامادينيز،قملي ماهني‌لار اوخودوق، سئز آغلامادينيز.» </verse>
        <verse osisID='Matt.11.18'>
          چونکي يحيا گلدي، نه ييئردي نه ده ائچئردي. و ديئرلر کي، «اوندا ائبلئس وار.»</verse>
        <verse osisID='Matt.11.19'>ائنسان اوغلو گلئب، هم يِيئر هم ده ائچئر و ديئرلر: «باخ بو قارينقولو و شراب ائچن آداما؛ باج ييغانلارين و گوناهکارلارين دوستو!» حال بو کي، حئکمت گؤرستدئيي عمللرله تصدئق اولونور."  </verse>
        <verse osisID='Matt.11.20'/>
        <verse osisID='Matt.11.21'>
          "واي سنه اي خورازئن! واي سنه اي بيت​صيدا! چونکي سئزده باش ورن مؤجوزه​لر صور و صيدوندا باش ورسَيدي، اونلار چوخدان چولا بورونوب، کول اوستونده تؤوبه ادردئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.22'>لاکئن سئزه ديئرم، قئيامت گونونده صور و صيدونون حالي سئزئنکئندن داها آسان اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.23'>و سن اي کفرناحوم، مگر گؤيه قدر اوجالاجاقسان؟! يوخ، اؤلولر دئيارينا قدر آلچالاجاقسان. چونکي سنده باش ورن مؤجوزه​لر سودومدا باش ورسَيدي، او، حله ده بو گونه کئمي دوراردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.24'>لاکئن سنه ديئرم کي، قئيامت گونو سودومون حالي سنئنکئندن داها آسان اولاجاق."  </verse>
        <verse osisID='Matt.11.25'>
          بوندان سونرا عئسا بله ددي: "اي آتا، گؤيون و يرئن ربّي، شوکور ادئرم سنه کي، بو شيلري آغيلّي‌لاردان و عالئملردن گئزله‌دئب، کئچئک اوشاقلارا بلّي ادئرسن!</verse>
        <verse osisID='Matt.11.26'>بلي آتا! چونکي سنئن ريضان بله ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.11.27'>
          هر شي آتام طرفئندن منه ورئلئب. هچ کس اوغولو تانيماز مگر آتا، و هچ کس ده آتاني تانيماز مگر اوغول و او آداملار کي، اوغول اونلاري آتاني تانيماق اوچون سچئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.28'>اي بوتون يورغونلار، اي يوکلري آغير اولانلار، منئم يانيما گلئن و من سئزه راحاتليق وره​رم.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.29'>منئم يوغومو گؤتورون و مندن اؤيره‌نئن: چونکي من حلئم و اورکدن تواضؤعکارام. و جانينيزا راحاتليق تاپارسينيز.</verse>
        <verse osisID='Matt.11.30'>چونکي يوغوم آسان و يوکوم يونگولدور."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.12'>
        <verse osisID='Matt.12.1'>
          او زامان عئسا سبّت گونو اکئن زمئلرئندن کچئردي. شاگئردلري آج ائدئلر و سونبول​لري درئب يمه‌يه باشلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.2'>لاکئن فرئسئلر بونو گؤرن زامان اونا ددئلر: "باخ، شاگئردلرئن سبّت گونو جائز اولمايان ائشي گؤرورلر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.12.3'>
          عئسا اونلارا ددي: "مگر اوخوماييبسينيز کي، داوود نه اتدي او زامان کي، هم اؤزو آج ائدي، هم ده اونونلا اولانلار؟</verse>
        <verse osisID='Matt.12.4'>نجه تارينين اوئنه گئردي و پروردئگارا تقدئم اولموش چؤرکلري يدئلر. حال بو کي، بونلاري يمه‌يه نه اؤزونون حاقّي وار ائدي نه ده اونونلا اولانلارين؟ بونو آنجاق کاهئنلر اده بئلردئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.5'>و يا شرئعت کئتابيندا اوخوماييبسينيز کي، کاهئنلر معبدده سبّتي پوزورلار، لاکئن گوناهکار ساييلميرلار؟</verse>
        <verse osisID='Matt.12.6'>آمّا سئزه ديئرم کي، بورادا معبددن داها افضل بئري وار.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.7'>لاکئن سئز اگر بو کلامين معناسيني بئلسَيدئنئز کي، ديئر: «من قوربان يوخ، مرحمت ائسته‌يئرم»، تقصئرسئزلري محکوم اتمزدئنئز.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.8'>چونکي ائنسان اوغلو سبّت گونونون ده صاحئبي‌دئر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.12.9'>
          عئسا اورادان گدئب، اونلارين کنئسه​لرئنه گئردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.10'>اورادا اَلي قوروموش بئر آدام وار ائدي. عئسايا بؤهتان وورماق اوچون اوندان سوروشدولار: "آيا سبّت گونو شفا ورمک جائزدئر؟"  </verse>
        <verse osisID='Matt.12.11'>
          عئسا دا اونلارا ددي: "سئزلردن کئم وار کي، بئرجه قويونو اولسون و قويون سبّت گونو چوخورا دوشسون و آدام اونو توتوب چيخارتماسين؟!</verse>
        <verse osisID='Matt.12.12'>ائنسان قويوندان داها افضلدئر. بونا گؤره سبّت گونو ياخشيليق اتمک جائزدئر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.12.13'>
          او واخت عئسا اَلي قوروموش آداما ددي: "الئني اوزات." آدام الئني اوزاتدي و او ال، او بئري اَلي کئمي صاغ اولدو.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.14'>لاکئن فرئسئلر چؤله چيخيب، مصلحتلشدئلر کي، عئساني نجه هلاک اتسئنلر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.12.15'>
          عئسا بونو بئلئب، اورادان اوزاقلاشدي. اونون دالينجا چوخ آدام گتدي و عئسا اونلارين هاميسينا شفا وردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.16'>و اونلارا جئدّي تاپشيردي کي، اونون کئم اولدوغونو بئلدئرمه‌سئنلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.17'>اله کي، اشعيا پيغمبرئن واسئطه​سئله ديئلمئش سؤز يرئنه يتئشسئن:</verse>
        <verse osisID='Matt.12.18'>«بودور منئم سچدئيئم قول؛منئم سوگئلئم کي،جانيم اوندان راضي‌دير.روحومو اونون اوستونه قوياجاغام،و او، مئلّتلره عدالتي اعلان اده​جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.19'>او، نه ساواشاجاق،نه ده چيغيراجاق،و هچ کئم کوچه​لرده اونون سسئني اشئتمه‌يه​جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.20'>ازئلمئش قاميشي قيرماياجاق،توستولنن پئلته‌ني سؤندورمه‌يه​جکو آخيريندا عدالتي ظفره چاتديراجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.21'>و خالقلار اونون آدينا اومئد باغلاياجاقلار.» </verse>
        <verse osisID='Matt.12.22'>
          او واخت ائبلئس الئنده اسئر اولموش کور و لال بئرئني عئسانين يانينا گتئردئلر و عئسا اونا شفا وردي. اِله کي، کور و لال اولان بو آدام، هم گؤرمه‌يه هم ده دانيشماغا باشلادي.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.23'>بوتون خالق حيرته گلئب ددي: "آيا بو، داوود اوغلو ديئل؟!"  </verse>
        <verse osisID='Matt.12.24'/>
        <verse osisID='Matt.12.25'>
          عئسا اونلارين فئکئرلرئني بئلئب، اونلارا ددي: "اؤز ائچئنده بؤلونموش هر سلطنت وئران اولار؛ اؤز ائچئنده بؤلونموش هچ بئر شهر و اِو ده داوام گتئرمز.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.26'>اگر شيطان شيطاني قووسا، اؤز ائچئنده بؤلونموش اولور؛ بس اونون سلطنتي نجه داوام گتئرر؟</verse>
        <verse osisID='Matt.12.27'>اگر من ائبلئسلري بعلزبولون گوجو ائله قوورام، بس سئزئن آداملارينيز کئمئن گوجو ائله قوورلار؟ اونا گؤره ده، سئزه حؤکم ادن اونلار اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.28'>آمّا اگر من ائبلئسلري تارينين روحو ائله قووورام، دمه‌لي تارينين پادشاهليغي سئزه يتئشئب.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.29'>بئر آدام قووّتلي بئرئنئن اوئنه گئرئب، اونون ماليني نجه اوغورلايا بئلر؟ مگر اوّل اونون قوللاريني باغلاسين. او زامان اِوئني اوغورلايا بئلر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.12.30'>
          منئمله اولمايان منئم ضئدّئمه‌دئر و منئمله ييغمايان داغيدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.31'>بونا گؤره سئزه ديئرم: ائنسانلارين هر گوناه و کوفرو باغيشلانار، لاکئن موقدّس روحون ضئدّئنه ديئلن کوفر باغيشلانماز.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.32'>کئم ائنسان اوغلونون ضئدّئنه دانيشسا، باغيشلانار؛ آمّا کئم موقدّس روحون ضئدّئنه دانيشسا، نه بو عالمده باغيشلانار، نه ده گله‌جکده.  </verse>
        <verse osisID='Matt.12.33'>
          آغاجي ياخشي اِدئن، ميوه‌سي ده ياخشي اولار، و يا آغاجي پئس ادئن، ميوه‌سي ده پئس اولار؛ چونکي آغاج ميوه‌سئندن تانينار.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.34'>اي افعئلر نسئلي، سئز پئس اولدوغونوز حالدا، نجه ياخشي شيلر دانيشا بئلرسئنئز؟! چونکي آغيز اورکدن داشاني دانيشير.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.35'>ياخشي آدام ياخشيليق خزئنه​سئندن ياخشي شيلر چيخاردير؛ و پئس آدام پئسلئک خزئنه​سئندن پئس شيلر چيخاردير.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.36'>آمّا سئزه ديئرم: قئيامت گونونده ائنسانلار، دانيشديقلاري هر بوش سؤز اوچون حساب وره​جکلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.37'>چونکي اؤز سؤزلرئنئزه گؤره بوراخيلاجاقسينيز، و اؤز سؤزلرئنئزه گؤره ده محکوم اولاجاقسينيز."  </verse>
        <verse osisID='Matt.12.38'/>
        <verse osisID='Matt.12.39'>
          عئسا جاوابيندا اونلارا ددي: "پئس و زئناکار نسئل بئر علامت آختارير؛ لاکئن اونا يونوس پيغمبرئن علامتئندن باشقا هچ بئر علامت ورئلمه‌يه​جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.40'>چونکي نجه يونوس اوچ گون-اوچ گجه نهنگئن قارنيندا قالدي، ائنسان اوغلو دا اوچ گون-اوچ گجه يرئن ائچئنده اِله قالاجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.41'>نينوانين خالقي قئيامت گونونده بو نسل‌له قالخاجاق و اونو محکوم اده​جک. چونکي اونلار يونوسون وعظي ائله تؤوبه اتدئلر؛ و باخ ائندي، يونوسدان داها بؤيوکو بورادادير.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.42'>جنوب ملکه​سي قئيامت گونونده بو نسلله قالخاجاق و اونو محکوم اده​جک. چونکي او، دونيانين او باشيندان گلدي کي، سوليمانين حئکمتلي سؤزلرئني اشئتسئن؛ و باخ ائندي، سوليماندان داها بؤيوکو بورادادير.  </verse>
        <verse osisID='Matt.12.43'>
          ناپاک روح، آدامدان چيخاندان سونرا، قورو يرلرده دولانيب راحاتليق آختارار، لاکئن تاپماز.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.44'>او زامان دئير: «چيخديغيم اوئمه دؤنوم.» و گلدئيي واخت اونو بوش، سوپورولموش، و بزنمئش تاپار.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.45'>او زامان گِدَر، اؤزوندن داها پئس اولان يدّي اؤزگه روحو اؤزو ائله گتئرر و اورايا گئرئب، ياشايارلار؛ و او آدامين آخير حالي اوّلکئندن داها پئس اولار. بو پئس نسئله ده بله اولاجاق."  </verse>
        <verse osisID='Matt.12.46'>
          عئسا خالقا حله دانيشيردي کي، آناسي و قارداشلاري اشئکده دوروب، اونونلا دانيشماق ائسته‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.12.47'>و بئري عئسايا ددي: "باخ، آنان و قارداشلارين چؤلده دوروبلار و ائسته‌يئرلر کی، سنئنله دانيشسينلار."  </verse>
        <verse osisID='Matt.12.48'>
          لاکئن عئسا بو سؤزو دئين آداما جاواب ورئب ددي: "منئم آنام و قارداشلاريم کئملردئر؟"</verse>
        <verse osisID='Matt.12.49'>و الئني شاگئردلرئنه طرف اوزاديب ددي: "باخين، منئم آنام و قارداشلاريم!</verse>
        <verse osisID='Matt.12.50'>چونکي کئم منئم گؤيلرده اولان آتامين ائراده​سئني يرئنه يتئرسه، منئم قارداشيم، باجيم، و آنام دا اودور."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.13'>
        <verse osisID='Matt.13.1'>
          او گون عئسا اِودن چيخدي و گدئب، گؤل قيراغيندا اوتوردو.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.2'>يانينا اله چوخ آدام ييغيلدي کي، اؤزو بئر قاييغا مئنئب، اورادا اَيلَشدي و بوتون خالق ساحئلده دوردو.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.3'>عئسا اونلارا مثل​لر​له چوخ شي دانيشيب، ديئردي: "باخين، بئر اکئنچي توخوم سپمه‌يه چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.4'>سَپَن واخت توخوملاردان بعضئسي يول قيراغينا دوشدو و قوشلار گلئب اونلاري يدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.5'>بعضئسي تورپاغي چوخ اولمايان داشليق يرلره دوشدو. تورپاغين درئنلئيي اولماديغينا گؤره، تز بئتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.6'>لاکئن گون چيخان واخت سولدو و کؤکو اولماديغينا گؤره قورودو.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.7'>توخوملاردان بعضئسي تئکانلار آراسينا دوشدو. تئکانلار بئتئب، اونلاري بوغدولار.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.8'>آمّا قالانلاري ياخشي تورپاغا دوشدولر؛ بعضئسي بئره يوز، بعضئسي بئره آلتميش، بعضئسي ده بئره اوتوز ثمره وردئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.9'>قولاغي اولان اشئتسئن."  </verse>
        <verse osisID='Matt.13.10'/>
        <verse osisID='Matt.13.11'>
          عئسا جاوابيندا اونلارا ددي: "سئزه بو قابئلئيّت ورئلئب کي، گؤيلرئن پادشاهليغينين سئرّلرئني آنلاسينيز، لاکئن اونلارا ورئلمه‌يئب.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.12'>چونکي کئمده وارسا، اونا داها چوخ ورئله​جک و او بوللوق ائچئنده اولاجاقدير؛ آمّا کئمده يوخسا، الئنده اولان دا اوندان آليناجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.13'>اونلارا مثل​لر​له دانيشديغيمين سببي بودور؛ دوغرودان دا کي،  «گؤردوکلري حالدا گؤرمزلر،اشئتدئکلري حالدا اشئتمزلر،آنلامازلار دا.»</verse>
        <verse osisID='Matt.13.14'>اشعيا پيغمبرئن اونلارين حاقّيندا ددئيي سؤز يرئنه يتئشئر کي، دمئشدي:«قولاغينيزلا اشئدرسئنئز، لاکئن باشا دوشمزسئنئز،گؤزلرئنئزله باخارسينيز، آمّا گؤرمزسئنئز،</verse>
        <verse osisID='Matt.13.15'>چونکي بو خالقين اوره‌يي برک اولوب.قولاقلاري ائله آغير اشئدئرلر،گؤزلرئني يوموبلار کي،گؤزلري ائله گؤرمه‌سئنلر،قولاقلاري ائله اشئتمه‌سئنلر،اورکلري ائله آنلاييب منه دؤنمه‌سئنلر کي،من اونلارا شفا ورئم.» </verse>
        <verse osisID='Matt.13.16'>
          لاکئن سئزئن گؤزلرئنئزئن خوش حالينا، چونکي گؤرورلر؛ قولاقلارينيزين خوش حالينا، چونکي اشئدئرلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.17'>دوغروسونو سئزه ديئرم: چوخ پيغمبرلر و صالح آداملار بو آرزودا اولدولار کي، سئزئن گؤردويونوز شيلري گؤرسونلر، آمّا گؤرمه‌دئلر؛ سئزئن اشئتدئيئنئز شيلري اشئتسئنلر، آمّا اشئتمه‌دئلر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.13.18'>
          ائندي سئز اکئنچي حاقّينداکي مثله قولاق آسين:</verse>
        <verse osisID='Matt.13.19'>کئم پادشاهليق باره​ده‌کي کلامي اشئدئب آنلاماسا، شرئر گلئب اوره‌يئنه سَپئلمئشي اوغورلايار. يول قيراغينا سپئلمئش بودور.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.20'>داشليق يرلره سپئلمئش اولان دا اودور کي، کلامي اشئدئر و آنَن اونو شادليقلا قبول ادئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.21'>لاکئن اؤز-اؤزونده کؤک سالماديغينا گؤره، آز بئر مودّت قالير و او زامان کي، بو کلامدان اؤتري دارليق و اذئيّت باش ورئر، آنَن بودره‌يئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.22'>تئکانلار آراسينا سپئلمئش اولان اودور کي، کلامي اشئدئر؛ آمّا دونيانين فئکئري و وارليليغين توولاتماسي کلامي بوغور و کلام ثمره‌سئز اولور.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.23'>ياخشي تورپاغا سپئلمئش اولان دا اودور کي، کلامي اشئدئر، آنلايير؛ بعضئسي بئره يوز، بعضئسي بئره آلتميش، بعضئسي ده بئره اوتوز ثمره ورئر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.13.24'>
          عئسا اونلارا آيري بئر مثل ده نقل ادئب ددي: "گؤيلرئن پادشاهليغي او آداما دا بنزر کي، زمئسئنه ياخشي توخوم سپدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.25'>آمّا آداملار ياتاندان سونرا، اونون دوشمني گلدي و بوغدالارين آراسينا آلاق اوت سپئب، گتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.26'>بوغدا بؤيويوب ثمره وردئيي زامان، آلاقلار دا گؤروندو.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.27'>زمي صاحئبئنئن قوللاري گلئب اونا ددئلر: </verse>
        <verse osisID='Matt.13.28'/>
        <verse osisID='Matt.13.29'>
         «خير، مبادا آلاقلاري ييغان واخت، اونلارلا بوغداني دا قوپارداسينيز.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.30'>قويون بئچئنه قدر هر ائکئسي ده بؤيوسونلر. بئچئن واختي من بئچئنچئلره دئيرم: اوّلجه آلاق اوتلاري ييغين و يانديرماق اوچون اونلاري دسته-دسته باغلايين. آمّا بوغداني آنبارلاريما ييغين.»"  </verse>
        <verse osisID='Matt.13.31'>
          عئسا اونلارا آيري بئر مثل ده نقل ادئب ددي: "گؤيلرئن پادشاهليغي خاردال توخومونا بنزر کي، بئر آدام گؤتوروب، اونو زمئسئنده اکدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.32'>خاردال، بوتون توخوملارين لاپ کئچئيي اولسا دا، بؤيوين واخت باغچادا بئتن بوتون بئتکئلردن بؤيوک اولار؛ لاپ آغاج بويدا اولار. اله کي، گؤيون قوشلاري گلئب، اونون بوداقلاريندا يووا تئکرلر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.13.33'/>
        <verse osisID='Matt.13.34'>
          عئسا بوتون بو شيلري خالقا مثل​لر​له ديئردي و اونلارا مثلسئز هچ بئر شي دمئردي کي،</verse>
        <verse osisID='Matt.13.35'>نبي‌لر واسئطه​سئله ديئلن بو سؤز يرئنه يتئشسئن:  «آغزيمي مثل​لرله آچاجاغام،او شيلري بيان اده​جه‌يم کي، دونيا ياراناندان بري گئزلي‌دئر.» </verse>
        <verse osisID='Matt.13.36'/>
        <verse osisID='Matt.13.37'>
          عئسا جاوابيندا اونلارا ددي: "ياخشي توخومو سپن ائنسان اوغلودور؛</verse>
        <verse osisID='Matt.13.38'>زمي دونيادير؛ ياخشي توخوم پادشاهليغين اؤولادلاري‌دير. آلاق اوتلاري دا شرئرئن اؤولادلاري‌ديرلار</verse>
        <verse osisID='Matt.13.39'>آلاق اوتو سَپَن دوشمن، ائبلئسدئر؛ بئچئن واختي بو عالمئن آخيري‌دير و بئچئنچئلر ملکلردئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.40'>اونا گؤره نجه کي، آلاق اوتلار ييغيليب، اوددا يانديريلير، بو عالمئن آخيريندا دا اله اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.41'>ائنسان اوغلو ملکلرئني گؤنده‌ره​جک و اونلار گوناها چکن بوتون شيلري و پئسلئک ادن هر آدامي اونون پادشاهليغيندان ييغاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.42'>و اونلاري اود تندئرئنه آتاجاقلار. اورادا آغلاشما و دئش قيجيرتماسي اولاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.43'>او واخت صالح آداملار آتالارينين پادشاهليغيندا گون کئمي شاخاجاقلار. قولاقلاري اولان قوي اشئتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Matt.13.44'/>
        <verse osisID='Matt.13.45'>
          گئنه، گؤيلرئن پادشاهليغي گؤزل مئرواري آختاران بئر تاجئره بنزر کي،</verse>
        <verse osisID='Matt.13.46'>چوخ قئيمتلي بئر مئرواري تاپيب، گتدي و بوتون وار-يوخونو ساتيب، اونو آلدي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.13.47'>
          گئنه، گؤيلرئن پادشاهليغي دهنزه آتيلان بئر تورا بنزر کي، هر جور باليق توتدو.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.48'>دولدوغو زامان اونو ساحئله چکدئلر و اوتوروب، ياخشي‌لاري قابلارا ييغديلار و پئسلري اِشئيه آتديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.49'>بو عالمئن آخيريندا دا بله اولاجاق. ملکلر گلئب، پئسلري صالح آداملارين آراسيندان آييراجاقلار</verse>
        <verse osisID='Matt.13.50'>و اونلاري اود تندئرئنه آتاجاقلار. اورادا آغلاشما و دئش قيجيرتماسي اولاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.51'>آيا بوتون بو شيلري آنلادينيز؟" </verse>
        <verse osisID='Matt.13.52'/>
        <verse osisID='Matt.13.53'>
          عئسا بو مثل​لري بئتئرندن سونرا اورادان آيريلدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.13.54'>و اؤز دئيارينا گلئب، اوراداکي کنئسه​لرده خالقا تعلئم ورئردي. اله کي، اونلار حيران قاليب ديئردئلر: "بو آدام بله حئکمتي، بله موجوزه​لي قودرتي هارادان آليب؟</verse>
        <verse osisID='Matt.13.55'>مگر بو، دولگر اوغلو ديئل؟ مگر آناسينين آدي مريم ديئل؟ مگر قارداشلاري يعقوب، يوسئف، شمعون و يهودا ديئل​لر؟</verse>
        <verse osisID='Matt.13.56'>مگر بوتون باجيلاري آراميزدا ديئل​لر؟ بس بو آداما بوتون بو شيلر هارادان گلدي؟"</verse>
        <verse osisID='Matt.13.57'>و اوندان ناراحات اولدولار.  لاکئن عئسا اونلارا ددي: "هچ بئر پيغمبر هچ يرده حؤرمتسئز ديئل، مگر اؤز وطنئنده و اؤز اِوئنده."</verse>
        <verse osisID='Matt.13.58'>و اونلارين ائمانسيزليغي اوزوندن اورادا چوخ مؤجوزه اتمه‌دي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.14'>
        <verse osisID='Matt.14.1'>
          او زامان هئرود تِترارخ عئسانين حاقّيندا اولان خبرلري اشئتدي</verse>
        <verse osisID='Matt.14.2'>و نؤکرلرئنه ددي: "بو، تعمئد ورن يحيادير؛ او، اؤلولردن دئرئلئب. بونا گؤره ده اوندا بله مؤجوزه​لي قودرت گؤرونور."</verse>
        <verse osisID='Matt.14.3'>هئرود، يحياني قارداشي فئلئپئن آروادي هئرودئياسين اوزوندن توتموشدو و باغلاييب، زئندانا آتميشدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.4'>چونکي يحيا هئرودا دمئشدي: "اونونلا اِولَنمک سنه جائز ديئل."</verse>
        <verse osisID='Matt.14.5'>هئرود ائسته‌مئشدي کي، يحياني اؤلدورسون، لاکئن خالقدان قورخموشدو؛ چونکي خالق يحياني پيغمبر ساييردي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.14.6'>
          هئرودون آنادان اولان گونو، هئرودئياسين قيزي مجلئسده اوينادي و بو دا هئرودون خوشونا گلدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.7'>بو سببدن ده آند ائچئب وعده وردي کي، قيز نه ائسته‌سه، اونا وره​جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.8'>آمّا قيز آناسينين تحرئکي ائله ددي: "تعمئد ورن يحيانين باشيني بورادا بئر سئني ائچئنده منه ور."</verse>
        <verse osisID='Matt.14.9'>پادشاه قمگئن اولدو؛ آمّا آند ائچدئيئنه و مجلئسده اوتورانلارا گؤره امر اتدي کي، قيزين ائسته‌دئيئني ورسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.10'>و آدام گؤنده‌رئب، زئنداندا يحيانين باشيني کسدئردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.11'>يحيانين باشي بئر سئني ائچئنده گتئرئلدي و قيزا ورئلدي. قيز دا آناسينا آپاردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.12'>يحيانين شاگئردلري گلدئلر، و اونون بدنئني گؤتوروب باسديرديلار. و گلئب عئسايا بو باره​ده خبر وردئلر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.14.13'>
          عئسا بونو اشئدئب، اورادان تک باشينا قاييقلا ساکئت بئر يره گتدي. خالق بونو اشئدن واخت، شهرلردن پئيادا اونون دالينجا گتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.14'>عئسا قاييقدان اِنَنده بؤيوک بئر جاماعاتي گؤردو و اونلارا يازيغي گلئب، ناخوشلارينا شفا وردي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.14.15'>
          آخشاما ياخين، شاگئردلر اونون يانينا گلئب ددئلر: "بورا چولدور، واخت دا آرتيق گِجدئر؛ خالقي مورخّص ات کي، کندلره گدئب اؤزلرئنه يمک آلسينلار."</verse>
        <verse osisID='Matt.14.16'>آمّا عئسا اونلارا ددي: "گتمکلري لازيم ديئل. اونلارا سئز يمک ورئن."</verse>
        <verse osisID='Matt.14.17'>شاگئردلر عئسايا ددئلر: "بورادا بش چؤرک و ائکي باليقدان باشقا بئر شيئمئز يوخدور."</verse>
        <verse osisID='Matt.14.18'>عئسا ددي: "اونلاري بورايا منئم يانيما گتئرئن."</verse>
        <verse osisID='Matt.14.19'>و خالقا امر اتدي کي، اوت اوستونده اوتورسونلار. بش چؤرکله ائکي باليغي گؤتوردو، گؤيه باخيب، برکتله‌دي و چؤرکلري بؤلوب شاگئردلره وردي، شاگئردلر ده خالقين آراسيندا پايلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.20'>هامي يِيئب دويدو و آرتيق قالان تئکه​لردن اون‌ائکي دولو سبد ييغديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.21'>يئين آداملارين ساييسي، آروادلار و اوشاقلاردان باشقا، بش مئن نفره ياخين ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.14.22'>
          عئسا آنَن شاگئردلرئنه امر اتدي کي، قاييغا مئنئب، اؤزوندن قاباق او تايا گتسئنلر کي، او دا جاماعاتي مورخّص اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.23'>خالقي يولا سالاندان سونرا، عئسا دوعا اتمک اوچون تک باشينا داغا چيخدي؛ آخشام دوشن واخت، اورادا تک ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.24'>بو آرادا، قاييق ساحئلدن چوخ اوزاقدا، کوله‌يئن اوزلرئنه اَسدئيي اوچون، شپه​لرله دؤيوشوردو.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.25'>گجه​نئن دؤردونجو نؤوبه​سئنده عئسا گؤلون اوستونده يرئيه-يرئيه اونلارين يانينا گلدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.26'>لاکئن شاگئردلر اونون گؤل اوستونده يرئمه‌سئني گؤرن واخت قورخوب ددئلر: "بو بئر روحدور." و دهشتدن چيغيرماغا باشلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.27'>آمّا عئسا او آندا اونلارلا دانيشيب ددي: "اوره‌يئنئز اوزولمه‌سئن. منم، قورخمايين."</verse>
        <verse osisID='Matt.14.28'>پطروس اونون جاوابيندا ددي: "يارب، اگر سن​سن، امر ات کي، سو اوزونده سنئن يانينا گلئم."  </verse>
        <verse osisID='Matt.14.29'>
         پطروس دا قاييقدان چيخيب، عئسانين يانينا گتمک اوچون سو اوستونده يرئمه‌يه باشلادي.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.30'>آمّا کوله‌يئن شئدّتلي اَسدئيئني گؤرن واخت قورخدو و باتماغا باشلاياندا چيغيردي: "يارب، منه نئجات ور."  </verse>
        <verse osisID='Matt.14.31'>
          عئسا او آندا الئني اوزاديب، اونو توتدو و ددي: "اي آز ائمانلي آدام، نه اوچون شک اتدئن؟"</verse>
        <verse osisID='Matt.14.32'>و قاييغا مئندئکلري زامان کولک ساکئتلشدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.33'>قاييقدا اولانلار گلدئلر و اونا سجده ادئب ددئلر: "دوغرودان دا سن تارينين اوغلوسان."  </verse>
        <verse osisID='Matt.14.34'>
          اونلار گؤلون او تايينا کچئب، جِنئسارِت دئيارينا گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.35'>او يرئن آداملاري، عئساني تانيديقلاري زامان، اطرافا خبر يايديلار و ناخوش آداملارين هاميسيني عئسانين يانينا گتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.14.36'>و اونا يالوارديلار کي، آنجاق پالتارينين اَته‌يئنه توخونماغا ائجازه ورسئن. و توخونانلارين هاميسي صاغالدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.15'>
        <verse osisID='Matt.15.1'>
          او زامان فرئسئلر و دئن عالئملري اورشلئمدن عئسانين يانينا گلئب ددئلر:</verse>
        <verse osisID='Matt.15.2'>"نه اوچون شاگئردلرئن، آغساقّاللارين حدئثئني پوزورلار؟ چونکي چؤرک يئين زامان اَللرئني يومورلار؟"  </verse>
        <verse osisID='Matt.15.3'>
          عئسا جاوابيندا اونلارا ددي: "بس سئز نه اوچون اؤز حدئثئنئزدن اؤتري تارينين امرئني پوزورسونوز؟</verse>
        <verse osisID='Matt.15.4'>چونکي تاري بويوروب: «آتانا و آنانا حؤرمت ات» و «آتاسينا يا دا آناسينا يامان دئين آدام گرک اؤلدورولسون.»</verse>
        <verse osisID='Matt.15.5'>لاکئن سئز ديئرسئنئز: «کئم آتاسينا يا دا آناسينا دسه: مندن سنه يتئشن کؤمک تارييا تقدئم ادئلئب،</verse>
        <verse osisID='Matt.15.6'>آرتيق آتاسينا حؤرمت اتمک مجبورئيّتئنده ديئل.» بلجه سئز، اؤز حدئثلرئنئزدن اؤتري تارينين امرئني باطئل ادئرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.7'>اي رئياکارلار! اشعيا پيغمبر سئزئن اوچون نه ياخشي ديئب:</verse>
        <verse osisID='Matt.15.8'>«بو خالق دوداقلاري ائله منه حؤرمت ادئر،آمّا اور‌کلري مندن اوزاقدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.9'>منه بوش يره عئبادت ادئرلر،چونکي ائنسان امرلرئني، احکام آديندا تعلئم ورئرلر.»"  </verse>
        <verse osisID='Matt.15.10'>
          عئسا جاماعاتي يانينا چاغيريب، اونلارا ددي: "قولاق آسين و آنلايين!</verse>
        <verse osisID='Matt.15.11'>آغيزا گئرن شي، ائنساني ناپاک اتمز؛ آغيزدان چيخان شي‌دئر کي، ائنساني ناپاک ادر."</verse>
        <verse osisID='Matt.15.12'>او واخت شاگئردلر گلئب، اونا ددئلر: "آيا بئلئرسن کي، فرئسئلر بو سؤزو اشئدن واخت حئرصلَندئلر؟"  </verse>
        <verse osisID='Matt.15.13'>
          عئسا جاواب ورئب، اونلارا ددي: "گؤيده‌کي آتامين اَکمه‌دئيي هر بئتکي، کؤکوندن قوپاريلاجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.14'>اونلاري بوراخين. اونلار کورلارين کور بلدچئلري‌دئرلر؛ کور، کورا يول گؤرسدسه، هر ائکئسي ده قويويا دوشر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.15.15'/>
        <verse osisID='Matt.15.16'>
          عئسا ددي: "آيا سئز ده حله باشا دوشمه‌يئبسئنئز؟</verse>
        <verse osisID='Matt.15.17'>آنلاميرسينيز کي، آغيزا گئرن هر شي آدامين قارنينا گدئر و ائفراز اولونور؟</verse>
        <verse osisID='Matt.15.18'>آمّا آغيزدان چيخان، اورکدن چيخار و ائنساني ناپاک ادر.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.19'>چونکي اورکدن پئس فئکئرلر، آدام اؤلدورمک، زئناکارليق، عئفّتسئزلئک، اوغورلوق، يالانچي شاهئدلئک و کوفر چيخار.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.20'>ائنساني ناپاک ادن شيلر بونلاردير. يويولماميش اللر​له يمک، ائنساني ناپاک اتمز."  </verse>
        <verse osisID='Matt.15.21'>
          عئسا اورادان چيخيب، صور و صيدون بؤلگه​سئنه گتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.22'>کَنَعانلي بئر آرواد او طرفلردن گلئب، چيغيرا-چيغيرا ددي: "آغا، اي داوود اوغلو، منه يازيغين گلسئن. قيزيم ائبلئس اَلئنه توتولوب و پئس بئر حالدادير."  </verse>
        <verse osisID='Matt.15.23'/>
        <verse osisID='Matt.15.24'/>
        <verse osisID='Matt.15.25'/>
        <verse osisID='Matt.15.26'/>
        <verse osisID='Matt.15.27'/>
        <verse osisID='Matt.15.28'/>
        <verse osisID='Matt.15.29'>
          عئسا اورادان چيخيب، جلئل گؤلونون ياخينليغينا گلدي و داغين باشينا چيخيب اورادا اوتوردو.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.30'>اونون يانينا بؤيوک بئر جاماعات ييغيلدي و آرالاريندا توپاللار، چولاقلار، کورلار، لاللار، و بونلاردان باشقا چوخلاري دا وار ائدي. اونلاري عئسانين آياقلاري يانينا قويدولار و عئسا اونلارا شفا وردي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.15.31'/>
        <verse osisID='Matt.15.32'/>
        <verse osisID='Matt.15.33'/>
        <verse osisID='Matt.15.34'/>
        <verse osisID='Matt.15.35'>
          او واخت عئسا خالقا امر اتدي کي، يره اوتورسونلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.36'>يدّي چؤرکله باليقلاري گؤتوروب شوکور اتدي و بؤلوب شاگئردلرئنه وردي. شاگئردلر ده خالقا پايلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.37'>هامي ييئب دويدو و آرتيق قالان تئکه​لردن يدّي دولو زنبئل ييغديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.38'>يئينلر آروادلار و اوشاقلاردان باشقا دؤرد مئن نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.15.39'>عئسا خالقي مورخّص اتدي و قاييغا مئنئب مجدل دئيارينا گلدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.16'>
        <verse osisID='Matt.16.1'>فرئسئلر‌له صادوقئلر ياخينلاشيب، عئساني ائمتاحان اتمک اوچون اوندان ائسته‌دئلر کي، اونلارا گؤيدن بئر علامت گؤرسدسئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.2'>آمّا عئسا اونلارا جاواب ورئب ددي: "آخشام اولاندا ديئرسئنئز کي، «هاوا ائستي اولاجاق، چونکي گؤي قيزاريبدير.»</verse>
        <verse osisID='Matt.16.3'>سحر واختي دا ديئرسئنئز: «بو گون کولک اولاجاق، چونکي گؤي قيزارميش و توتقوندور.» گؤيون حاليني سچه بئلئرسئنئز، لاکئن زامانين علامتلرئني سچه بئلمئرسئنئز؟</verse>
        <verse osisID='Matt.16.4'>پئس و زئناکار نسئل بئر علامت آختارير؛ لاکئن اونا يونوس پيغمبرئن علامتئندن باشقا بئر علامت ورئلمه‌يه​جک." و اونلاري بوراخيب گتدي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.16.5'>
          شاگئردلر گؤلون او تايينا کچنده، چؤرک گؤتورمه‌يي ياددان چيخارتميشديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.6'>عئسا اونلارا ددي: "دئقّتلي اولون! فرئسئلر و صادوقئلرئن خمئرماياسيندان اؤزونوزو اوزاق ساخلايين."</verse>
        <verse osisID='Matt.16.7'>شاگئردلر آرالاريندا موباحئثه ادئب ديئردئلر: "چؤرک گؤتورمه‌دئيئمئزه گؤره بله ديئر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.16.8'>
          عئسا بونو باشا دوشوب اونلارا ددي: "اي آز ائمانلي‌لار! نه اوچون چؤرک گؤتورمه‌دئيئنئز حاقدا آرانيزدا موباحئثه ادئرسئنئز؟</verse>
        <verse osisID='Matt.16.9'>حله آنلاميرسينيز؟ بش مئن آدام اوچون بش چؤره‌يي و نچه سبد ييغديغينيزي خاطيرلاميرسينيز؟</verse>
        <verse osisID='Matt.16.10'>دؤرد مئن آدام اوچون يدّي چؤره‌يي و نچه زنبئل ييغديغينيزي دا خاطيرلاميرسينيز؟</verse>
        <verse osisID='Matt.16.11'>نجه آنلاميرسينيز کي، من سئزه فرئسئلرئن و صادوقئلرئن خمئرماياسيندان اؤزونوزو اوزاق ساخلايين دئينده، چؤره‌يي نظرده توتماميشديم؟"  </verse>
        <verse osisID='Matt.16.12'/>
        <verse osisID='Matt.16.13'/>
        <verse osisID='Matt.16.14'/>
        <verse osisID='Matt.16.15'/>
        <verse osisID='Matt.16.16'/>
        <verse osisID='Matt.16.17'>
          عئسا اونا ددي: «خوش سنئن حالينا، اي يونا اوغلو شمعون! چونکي بونو سنه بئلدئرن جئسم و قان يوخ، گؤيلرده اولان آتامدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.18'>من ده سنه ديئرم کي، سن پطروس​سان و من کئلئسامي بو داش اوستونده بئنا اِده​جه‌يم و اؤلولر دئيارينين قاپيلاري اونا قالئب گله بئلمه‌يه​جکلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.19'>گؤيلرئن پادشاهليغينين آچارلاريني سنه وره​جه‌يم؛ ير اوزونده باغلاديغين هر شي، گؤيلرده باغلانميش اولور و ير اوزونده آچاجاغين هر شي، گؤيلرده آچيلميش اولور."</verse>
        <verse osisID='Matt.16.20'>او واخت عئسا شاگئردلرئنه جئدّي تاپشيردي کي، اونون مسئح اولدوغونو هچ کسه دمه‌سئنلر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.16.21'>
          بو زاماندان عئسا باشلاييب شاگئردلرئنه خبر وردي کي، اونون اورشلئمه گتمه‌سي، آغساقّاللار، باش کاهئنلر، و دئن عالئملرئنئن الئندن چوخ عذاب چکمه‌سي، اؤلدورولمه‌سي، و اوچونجو گونده دئرئلمه‌سي لازيمدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.22'>پطروس اونو بئر يانا چکدي و اعتئراض ادئب ددي: "حاشا آغا! سنئن باشينا بله بئر شي اصلا گلمز!"  </verse>
        <verse osisID='Matt.16.23'/>
        <verse osisID='Matt.16.24'>
          او زامان عئسا شاگئردلرئنه ددي: "کئم ائسته‌يئر منئم داليمجا گلسئن، گرک اؤزونو ائنکار اتسئن و چارميخيني گؤتوروب داليمجا گلسئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.25'>چونکي کئم جانيني خئلاص اتمک ائسته‌سه، اونو ائتئره​جک؛ لاکئن کئم جانيني منئم يولومدا ائتئرسه، اونو قازاناجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.26'>آداما نه فايداسي وار کي، بوتون دونيايا صاحئب اولسون، آمّا جانيني ائتئرسئن. و يا ائنسان اؤز جاني عوضئنه نه وره بئلر؟</verse>
        <verse osisID='Matt.16.27'>چونکي ائنسان اوغلو آتاسينين شؤوکتئنده اؤز ملکلری ائله گله​جک و او زامان هر کسه اؤز عملئنه گؤره عوض وره​جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.16.28'>دوغروسونو سئزه ديئرم: بورادا دورانلاردان بعضئسي وار کي، ائنسان اوغلونون اؤز پادشاهليغيندا گلمه‌سئني گؤرمه‌دن اؤلومو دادماياجاق."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.17'>
        <verse osisID='Matt.17.1'>
          عئسا آلتي گوندن سونرا پطروس، يعقوب، و قارداشي يوحنّاني اؤزو ائله گؤتوروب، اونلاري آيريجا اوجا بئر داغين باشينا آپاردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.2'>اونلارين قاباغيندا عئسانين گؤرونوشو ديئشئلدي؛ اوزو گون کئمي پارلادي و پالتاري ائشيق کئمي آغ اولدو.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.3'>بئردن شاگئردلرئن گؤزونه عئسا ائله موسا و ائليا گؤروندولر. اونلار عئسا ائله صؤحبت ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.4'>پطروس عئسايا ددي: "يارب، بورادا اولماغيميز نه ياخشي اولدو! اگر ائسته‌يئرسن، بورادا اوچ چادير قوراق؛ بئري سنه، بئري موسايا، بئري ده ائليايا."</verse>
        <verse osisID='Matt.17.5'>پطروس حله دانيشيردي کي، نورلو بئر بولود اونلارين اوستونه کؤلگه سالدي. بئردن بولودلاردان بئر سس ددي: "بو منئم سوگئلي اوغلومدور. اوندان چوخ راضي‌يام. اونا قولاق آسين."  </verse>
        <verse osisID='Matt.17.6'>
          شاگئردلر بونو اشئدن واخت، قورخو ائچئنده اوزو-اوسته يره ييخيلديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.7'>عئسا گلدي و اونلارا اَل قويوب ددي: "قالخين، قورخمايين."</verse>
        <verse osisID='Matt.17.8'>اونلار دا گؤزلرئني قالديرديلار و عئسادان باشقا هچ کسي گؤرمه‌دئلر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.17.9'/>
        <verse osisID='Matt.17.10'/>
        <verse osisID='Matt.17.11'>
          عئسا جاواب ورئب ددي: "دوزدور، اوّلجه ائليا گله​جک و هر شيي قايدايا سالاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.12'>آمّا سئزه ديئرم: ائليا گلدي و اونو تانيماديلار. لاکئن ائسته‌دئکلري هر شيي اونا اتدئلر. ائنسان اوغلو دا اونلارين اَلئندن اله عذاب چکه​جک."</verse>
        <verse osisID='Matt.17.13'>شاگئردلر او زامان باشا دوشدولر کي، عئسا بو سؤزلري اونلارا، تعمئد ورن يحيا حاقّيندا ديئردي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.17.14'>
          خالقين يانينا يتئشن زامان، بئر آدام گلدي و عئسانين قاباغيندا دئز چؤکوب ددي:</verse>
        <verse osisID='Matt.17.15'>"يارب! اوغلوما يازيغين گلسئن، چونکي غشّئدئر و چوخ اذئيّت چکئر، چونکي تز-تز گاه اودا، گاه دا سويا دوشور.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.16'>اونو سنئن شاگئردلرئنئن يانينا گتئردئم، لاکئن صاغالدا بئلمه‌دئلر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.17.17'>
          عئسا جاواب ورئب ددي: "اي ائمانسيز و ترسه نسئل! داها نه واختا قدر سئزئنله اولاجاغام؟ نه واختا قدر سئزه دؤزه​جه‌يم؟ اونو منئم يانيما گتئرئن."</verse>
        <verse osisID='Matt.17.18'>و ائبلئسه آجيقلاندي و ائبلئس اوشاقدان اشئيه چيخدي. اوغلان او آندا صاغالدي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.17.19'/>
        <verse osisID='Matt.17.20'>
          عئسا اونلارا ددي: "ائمانينيزين آز اولدوغو اوچون. دوغروسونو سئزه ديئرم: اگر بئر خاردال توخومو قدر ائمانينيز اولا و بو داغا «بورادان اورايا کؤچ» دئيه​سئنئز، داغ کؤچر. سئزئن اوچون مومکون اولمايان هچ بئر شي اولماز.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.21'>(لاکئن بو جئنس چيخماز، مگر دوعا و اوروجلا.)"  </verse>
        <verse osisID='Matt.17.22'>
          جلئلده اولان زامان، عئسا اونلارا ددي: "ائنسان اوغلو آداملارين الئنه تسلئم ادئله​جک،</verse>
        <verse osisID='Matt.17.23'>اونو اؤلدوره​جکلر و اوچونجو گون دئرئله​جکدئر." شاگئردلر بونا چوخ پرت اولدولار.  </verse>
        <verse osisID='Matt.17.24'>
          کفرناحوما گلدئکلري واخت، معبد وِرگئسئني ييغانلار پطروسا ياخينلاشيب ددئلر: "سئزئن اوستادينيز ائکي دئرهم ورگئني ورمئر؟"</verse>
        <verse osisID='Matt.17.25'>پطروس ددي: "ورئر." اِوه گلن زامان، عئسا اونو قاباقلاييب ددي: "شمعون، سن نجه دوشونورسن؟ يرئن پادشاهلاري ورگي، يا دا باجي کئملردن آليرلار؟ اؤز اوغوللاريندان، يوخسا قرئبلردن؟"  </verse>
        <verse osisID='Matt.17.26'>
         عئسا دا اونا ددي: "اگر بله‌دئر، اوندا اوغوللار آزادديرلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.17.27'>لاکئن اونلاري ائنجئتمه‌يک. گؤله گت و چنگلئني آت. ائلک چيخان باليغي گؤتور؛ اونون آغزيني آچ، دؤرد دئرهملئک تاپارسان. اونو گؤتور، منئمله سئزئن عوضئنئزده اونلارا ور."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.18'>
        <verse osisID='Matt.18.1'/>
        <verse osisID='Matt.18.2'>
          عئسا بئر اوشاغي يانينا چاغيردي و اونو اورتايا قويوب،</verse>
        <verse osisID='Matt.18.3'>ددي: "دوغروسونو سئزه ديئرم، اگر سئز دؤنوب کؤرپه اوشاقلار کئمي اولماياسينيز، گؤيلرئن پادشاهليغينا اصلا گئره بئلمزسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.4'>اونا گؤره، کئم اؤزونو بو اوشاق کئمي آلچاق اِتسه، گؤيلرئن پادشاهليغيندا لاپ بؤيوک اودور.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.5'>و کئم بله بئر اوشاغي منئم آديمين خاطئري اوچون قبول اتسه، مني قبول اتمئش اولور.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.6'>آمّا کئم منه ائنانان بو کئچئکلردن بئرئني بودره‌تسه، اونون اوچون داها ياخشي اولار کي، بوينونا ائري بئر ديئرمان داشي آسيب، دهنزئن دئبئنه آتيلسين.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.7'>ائنسانلاري بودره‌دن شيلر اوچون واي بو دونيانين حالينا! بله شيلرئن گلمه‌سي گرکدئر، لاکئن واي او آدامين حالينا کي، بو شيلر اونون واسئطه​سئله گلئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.8'>اگر اَلئن، يا دا آياغين سني پئس يولا چکئر، اونو کس و اؤزوندن آت؛ سنئن اوچون توپال يا دا چولاق حياتا گئرمک، ابدي اودا ائکي اَل يا دا ائکي آياقلي آتيلماقدان داها ياخشي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.9'>اگر گؤزون سني پئس يولا چکئر، اونو چيخارت و اؤزوندن آت؛ سنئن اوچون حياتا تک گؤزلو گئرمک، جهنّم اودونا ائکي گؤزلو آتيلماقدان داها ياخشي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.10'>دئقّت ادئن کي، بو کئچئکلردن بئرئنه بله حقارتله باخماياسينيز. چونکي سئزه ديئرم، گؤيده، اونلارين ملکلري، گؤيده اولان آتامين اوزونو دائم گؤرورلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.11'>چونکي ائنسان اوغلو گلئب کي، ائتمئش اولانلاري نئجات ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.12'>سئز نه گومان ادئرسئنئز؟ اگر بئر آدامين يوز قويونو اولسا و اونلاردان بئري يولونو آزسا، مگر دوخسان‌دوقّوزونو داغلاردا قويوب، ائتمئئش قويونو آختارماغا گتمز؟</verse>
        <verse osisID='Matt.18.13'>و اگر اونو تاپا بئلسه، دوغروسونو سئزه ديئرم، او، يولونو آزمايان دوخسان‌دوقّوزوندان داها چوخ، اونون اوچون سوئنر.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.14'>بلجه ده، گؤيلرده‌کي آتانيزين اله بئر ائسته‌يي يوخدور کي، بو کئچئکلردن بئري هلاک اولسون. </verse>
        <verse osisID='Matt.18.15'>
          اگر قارداشين سنئن حاقّيندا خاطا اتسه، گت و خاطاسيني اونا گؤرسد. هر شي آنجاق اؤز آرانيزدا قالسين. اگر سنه قولاق آسسا، قارداشيني قازانيبسان.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.16'>آمّا اگر قولاق آسماسا، يانينا داها بئر و يا ائکي نفر آل کي، ديئلن هر سؤز ائکي و يا اوچ شاهئدئن آغزي ائله تصدئق اولونسون.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.17'>و اگر اونلارين سؤزونه قولاق آسماق ائستمه‌سه، کئلئسايا ده. اگر کئلئسانين سؤزونه ده قولاق آسماق ائستمه‌سه، قوي او سنئن اوچون بوتپرست و يا باج ييغان کئمي اولسون.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.18'>دوغروسونو سئزه ديئرم؛ ير اوزونده باغلاديغينيز هر شي، گؤيده باغلانميش اولاجاق. و ير اوزونده آچديغينيز هر شي، گؤيده آچيلميش اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.19'>سئزه گئنه ديئرم کي، اگر سئزدن ائکي نفر ير اوزونده ائستيه​جکلري هر هانسي بئر شي اوچون موتّفئق اولالار، گؤيلرده اولان آتام اونلار اوچون اده​جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.20'>چونکي هارادا ائکي و يا اوچ نفر منئم آديمدا بئر يره ييغيلسالار، من اورادا، اونلارين آراسيندايام."  </verse>
        <verse osisID='Matt.18.21'/>
        <verse osisID='Matt.18.22'>
          عئسا اونا ددي: "سنه ديئرم: يدّي دفه يوخ، يتمئش دفه يدّي دفه!</verse>
        <verse osisID='Matt.18.23'>چونکي گؤيون پادشاهليغي او پادشاها بنزر کي، نؤکرلری ائله حسابلاشماق ائسته‌دي.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.24'>حسابلاشماغا باشلاديغي زامان، اونون يانينا بئر نؤکر گتئرئلدي کي، اون مئن تالانت بورجو وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.25'>بورجونو ورمه‌يه بئر شيي اولماديغي اوچون، آغاسي امر وردي کي، او، آروادي و اوشاقلاري و بوتون وار-يوخو ساتيلسين و بورجو گري آلينسين.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.26'>او زامان نؤکر يره دوشدو و اونا سجده ادئب ددي: «منه مؤهلت ور، بورجومون هاميسيني وره​رم.»  </verse>
        <verse osisID='Matt.18.27'>
          آغاسينين قولا رحمي گلدي. اونو آزاد ادئب، بورجونو دا باغيشلادي.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.28'>آمّا او نؤکر چؤله چيخيب، اونا يوز دئنار بورجلو اولان بئر يولداشيني تاپدي. اونو ياخالادي و بوغازيندان ياپيشيب ددي: «بورجونو ور!»  </verse>
        <verse osisID='Matt.18.29'>
          يولداشي آياقلارينا دوشوب يالواردي: «منه مؤهلت ور، بورجومو وره​رم.»</verse>
        <verse osisID='Matt.18.30'>لاکئن نؤکر قبول اتمه‌يئب، بورجونو وره‌نه قدر اونو زئندانا سالديردي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.18.31'>
          بو آدامين يولداشلاري، باش وِرَن حادئثه​ني گؤرن واخت، چوخ پرت اولدولار و گدئب بوتون اولانلاري آغالارينا خبر وردئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.32'>او زامان آغاسي نؤکري يانينا چاغيريب، ددي: «اي پئس نؤکر، يالوارديغين اوچون بوتون او بورجو سنه باغيشلاديم.</verse>
        <verse osisID='Matt.18.33'>من سنه رحم اتدئيئم کئمي، مگر سن ده يولداشينا رحم اتمه‌لي ديئلدئن؟!»</verse>
        <verse osisID='Matt.18.34'>و قضبله‌نئب بوتون بورجونو وره‌نه قدر، اونو ائشکنجه ورنلرئن الئنه وردي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.18.35'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.19'>
        <verse osisID='Matt.19.1'>
          عئسا بو سؤزلري بئتئرندن سونرا، جلئلدن چيخيب اوردونون او بئري تايينا، يهودئيه دئيارينا گلدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.2'>بؤيوک بئر جاماعات اونون دالينجا گتدي و عئسا اورادا اونلارا شفا وردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.3'>فرئسئلر اونو ائمتاحان اتمک اوچون اونون يانينا گلئب ددئلر: "آيا کئشئيه جائزدئر کي، آرواديني هر سببه گؤره بوشاسين؟"  </verse>
        <verse osisID='Matt.19.4'>
          عئسا جاواب ورئب ددي: "مگر اوخوماييبسينيز کي، «باشلانيشدا خالئق اونلاري کئشي و آرواد ياراتدي.»</verse>
        <verse osisID='Matt.19.5'>و ددي: «بونا گؤره کئشي آتا-آناسيندان آيريليب، آروادينا ياپيشاجاق و ائکئسي بئر بدن اولاجاقلار.»</verse>
        <verse osisID='Matt.19.6'>اله کي، اونلار آرتيق ائکي يوخ، بئر بدندئرلر. بلجه، تارينين بئرلشدئردئيئني، ائنسان آييرمامالي‌دير."  </verse>
        <verse osisID='Matt.19.7'/>
        <verse osisID='Matt.19.8'>
          عئسا اونلارا ددي: "اورکلرئنئزئن برکلئيئنه گؤره موسا ائجازه وردي کي، آروادلارينيزي بوشايا بئله​سئنئز. لاکئن باشلانيشدان بله ديئلدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.9'>سئزه ديئرم: کئم آرواديني زئنادان باشقا اؤزگه بئر سببه گؤره بوشاييب، آيري بئر آروادلا اِولنسه، زئنا ادئر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.19.10'/>
        <verse osisID='Matt.19.11'>
          آمّا عئسا اونلارا ددي: "هرکس بو سؤزو قبول اده بئلمز، مگر او آداملار کي، بو قابئلئيّت اونلارا ورئلئب.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.12'>چونکي اله خاجه​لر وار کي، آنا قارنيندان اله دوغولوبلار؛ و اله خاجه​لر ده وار کي، ائنسانلار طرفئندن اله ادئلئبلر. گؤيون پادشاهليغي اوچون اؤزلرئني خاجه سايانلار دا واردير. بونو قبول اده بئلن قبول اتسئن."  </verse>
        <verse osisID='Matt.19.13'>
          او واخت اوشاقلار عئسانين يانينا گتئرئلدي کي، اونلارا ال قويوب برکت ورسئن، آمّا شاگئردلري اونلارا آجيقلانديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.14'>عئسا ددي: "قويون اوشاقلار منئم يانيما گلسئنلر! اونلارا مانع اولمايين، چونکي گؤيون پادشاهليغي بله​لرئنکئدئر."</verse>
        <verse osisID='Matt.19.15'>و اونلارين اوستونه ال قويوب، اورادان گتدي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.19.16'/>
        <verse osisID='Matt.19.17'/>
        <verse osisID='Matt.19.18'>
         عئسا دا ددي: "آدام اؤلدورمه؛ زئنا اتمه؛ اوغورلوق اتمه؛ يالان شهادت ورمه؛</verse>
        <verse osisID='Matt.19.19'>آتا و آنانا حؤرمت ات؛ و قونشونو اؤزون کئمي سو."  </verse>
        <verse osisID='Matt.19.20'/>
        <verse osisID='Matt.19.21'/>
        <verse osisID='Matt.19.22'>
          آمّا جاوان اوغلان بو سؤزو اشئدن واخت، پرت اولوب گتدي، چونکي چوخ مال-دؤولتي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.23'>عئسا شاگئردلرئنه ددي: "دوغروسونو سئزه ديئرم: وارلي آدام گؤيون پادشاهليغينا چتئنلئکله گئره​جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.24'>گئنه سئزه ديئرم: دَوه​نئن ائينه دِشئيئندن کچمه‌سي، وارلي بئر آدامين تارينين پادشاهليغينا گئرمه‌سئندن داها آساندير."  </verse>
        <verse osisID='Matt.19.25'/>
        <verse osisID='Matt.19.26'/>
        <verse osisID='Matt.19.27'/>
        <verse osisID='Matt.19.28'>
          عئسا دا اونلارا ددي: "دوغروسونو سئزه ديئرم: او زامان کي، ائنسان اوغلو هر شيئن تزه​لنمه‌سئنده شؤوکتلي تختئنه اوتورور، منئم داليمجا گلن سئزلر ده اون‌ائکي تختئن اوستونده اوتوروب، ائسرايئلئن اون‌​ائکي قبئله​سئنه حؤکم اده​جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.29'>و هر کئم منئم آديم اوزوندن اِوئني، قارداشلاريني، باجيلاريني، آتاسيني، آناسيني، اوشاقلاريني و يا زمئلرئني بوراخميش اولسا، يوز دفه آرتيق آلاجاق، هم ده ابدي حياتا وارئث اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.19.30'>لاکئن چوخ بئرئنجي‌لر آخيرکي و چوخ آخيرکي‌لار بئرئنجي اولاجاقلار."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.20'>
        <verse osisID='Matt.20.1'>
          "دوغرودان دا گؤيون پادشاهليغي تورپاق صاحئبي اولان بئر آداما بنزر کي، سحر ارکن دوروب، اوزوم باغي اوچون ائشچي توتماغا چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.2'>ائشچئلر‌له گونو بئر دئنارا راضيلاشيب، اونلاري اوزوم باغينا گؤنده‌ردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.3'>گونون اوچونجو ساعاتينا ياخين چيخيب، اؤزگه ائشچئلري ميداندا گؤردو کي، ائشسئز دوروبلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.4'>اونلارا ددي: «سئز ده اوزوم باغينا گدئن و حاقّينيزي وره​رم.»  اونلار دا گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.5'>گونون آلتينجي و دوقّوزونجو ساعاتينا ياخين گئنه چيخيب بله اتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.6'>گونون اون‌بئرئنجي ساعاتينا ياخين چيخيب، ائشسئز دوران اؤزگه ائشچئلري تاپدي و اونلارا ددي: «نه اوچون بورادا بوتون گون آوارا دوروبسونوز؟»  </verse>
        <verse osisID='Matt.20.7'/>
        <verse osisID='Matt.20.8'/>
        <verse osisID='Matt.20.9'>
          اون‌بئرئنجي ساعاتا ياخين ائشه گلنلر، هر بئري بئر دئنار آلديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.10'>اونا گؤره ده، اوّلکي‌لر اله دوشوندولر کي، داها چوخ آلاجاقلار. لاکئن اونلار دا هر بئري بئر دئنار آلدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.11'>آلاندان سونرا، باغ صاحئبئنه شئکايت ادئب،</verse>
        <verse osisID='Matt.20.12'>ددئلر: «بو آخيرکي‌لار آنجاق بئر ساعات ائشله‌دئلر، آمّا سن اونلاري بئزئمله کي، گونون آغيرليق و ائستئلئيئني چکمئشئک، بئر توتدون.»  </verse>
        <verse osisID='Matt.20.13'>
          لاکئن باغ صاحئبي جاواب ورئب، اونلارين بئرئنه ددي: «دوستوم! من سنه حاقسيزليق اتمئرم. مگر سن منئمله بئر دئنارا راضيلاشمادين؟</verse>
        <verse osisID='Matt.20.14'>موزدونو آل، گت. ائسته‌يئرم کي، بو آخيرکي‌لارا دا سنه وردئيئم قدر ورئم.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.15'>آيا ائختئياريم يوخدور کي، اؤز ماليملا نه ائسته‌دئيئمي اِدئم؟ آيا سن منئم سخاوتلي اولدوغوما پاخيلّيق ادئرسن؟»  </verse>
        <verse osisID='Matt.20.16'/>
        <verse osisID='Matt.20.17'>
          عئسا اورشلئمه طرف يولا دوشنده اون‌​ائکي شاگئردي بئر يانا آپاريب، اونلارا ددي:</verse>
        <verse osisID='Matt.20.18'>"باخين، اورشلئمه گدئرئک. ائنسان اوغلو باش کاهئنلر و دئن عالئملرئنئن اَلئنه ورئله​جک. اونو اؤلومه محکوم ادئب</verse>
        <verse osisID='Matt.20.19'>قيري​يهودئلره تسلئم اده​جکلر کي، اونلار اونو اَله سالسينلار، قامچي ائله دؤيوب، چارميخا چکسئنلر. آمّا او، اوچونجو گون دئرئله​جکدئر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.20.20'>
          او زامان، زِبِدِي اوغوللارينين آناسي، اوغوللاري ائله عئسانين يانينا گلئب، تعظئم اتدي و ددي کي، اوندان بئر خاهئشي وار.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.21'>عئسا اونا ددي: "نه ائسته‌يئرسن؟" </verse>
        <verse osisID='Matt.20.22'/>
        <verse osisID='Matt.20.23'/>
        <verse osisID='Matt.20.24'>
          اون شاگئرد، بونو اشئدن واخت، ائکي قارداشا قضبلندئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.25'>آمّا عئسا اونلاري يانينا چاغيريب ددي: "بئلئرسئنئز کي، قيري​يهودئلرئن ريئسلري اونلارا حؤکمدارليق ادرلر و آغالاري اونلارين اوستونه حاکئمئيّت سوررلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.26'>آمّا سئزئن آرانيزدا گرک بله اولماسين. سئزئن آرانيزدا بؤيوک اولماق ائسته‌ين هر کس، او بئرئلرئن نؤکري اولسون.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.27'>و آرانيزدا بئرئنجي اولماق ائسته‌ين، او بئرئلرئن قولو اولسون.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.28'>چونکي ائنسان اوغلو گلمه‌يئب کي، اونا خئدمت اولونسون. گلئب کي، خئدمت اتسئن و بئر چوخلاري اوچون جانيني فئدئيه ورسئن."  </verse>
        <verse osisID='Matt.20.29'>
          ارئحادان چيخاندا بؤيوک بئر جاماعات عئسانين دالينجا گتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.20.30'>يول قيراغيندا اوتوران ائکي کور، عئسانين کچدئيئني اشئدن واخت، باغيرديلار: "آغا، اي داوود اوغلو! بئزه يازيغين گلسئن."  </verse>
        <verse osisID='Matt.20.31'/>
        <verse osisID='Matt.20.32'/>
        <verse osisID='Matt.20.33'/>
        <verse osisID='Matt.20.34'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.21'>
        <verse osisID='Matt.21.1'>
          اونلار اورشلئمه ياخينلاشيب زيتون داغينين يانيندا اولان بيت فاجي‌يا گلن زامان، عئسا ائکي شاگئردئنه بو سؤزلري ديئب اونلاري گؤنده‌ردي:</verse>
        <verse osisID='Matt.21.2'>"قاباغينيزداکي کنده گدئن. گئردئکده باغلي بئر اششکله بئر سيپاني تاپاجاقسينيز. اونلاري آچيب منه گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.3'>اگر کئمسه سئزه بئر شي دسه، دئيرسئنئز کي، ربّئن بونا احتئياجي وار، آنَن گري گؤنده‌ره​جک."  </verse>
        <verse osisID='Matt.21.4'>
          بو، اونون اوچون باش وردي کي، پيغمبر واسئطه​سئله ديئلن سؤز يرئنه يتئشسئن:</verse>
        <verse osisID='Matt.21.5'>"صحيون قيزينا ديئن،باخ، پادشاهين سنئن يانينا گلئر؛او حلئمدئر، اِششه‌يه مئنمئش،سيپايا مئنمئش، اششه‌يئن بالاسينا مئنمئش." </verse>
        <verse osisID='Matt.21.6'>
          شاگئردلر گدئب عئسانين اونلارا ددئيي کئمي اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.7'>اششکله سيپاني گتئردئلر، پالتارلاريني اونلارين اوستونه قويدولار و عئسا اونلارين اوستونه مئندي.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.8'>جاماعاتين چوخلاري پالتارلاريني يولا دؤشه​دئلر و اؤزگه​لر ده آغاجلارين بوداقلاريني کسئب يولا سردئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.9'>عئسانين قاباغيندا گدن و دالينجا گلن جاماعات قيشقيريرديلار: </verse>
        <verse osisID='Matt.21.10'>
          عئسانين اورشلئمه گئردئيي زامان، بوتون شهر جوشا گلئب سوروشدو: "بو کئمدئر؟"</verse>
        <verse osisID='Matt.21.11'>جاماعات ديئردئ: "بو جلئلئن ناصئره شهرئندن اولان عئسا پيغمبردئر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.21.12'>
          عئسا معبده گئردي و آليش-ورئش ادنلرئن هاميسيني اشئيه قوودو؛ صرّافلارين مئزلرئني و گؤيرچئن ساتانلارين کورسولرئني چوئردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.13'>و اونلارا ددي: "يازيليب کي، «منئم اِوئمه دوعا اِوي ديئله​جک، آمّا سئز اونو اوغرولار يوواسينا دؤنده‌رئرسئنئز.»"  </verse>
        <verse osisID='Matt.21.14'>
          معبدده کورلار و توپاللار اونون يانينا گلدئلر و عئسا اونلارا شفا وردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.15'>لاکئن باش کاهئنلر و دئن عالئملري اونون عجايئب ائشلرئني و معبدده "هوسانّا، داوودون اوغلونا" باغيران اوشاقلاري گؤرن واخت، قضبله‌نئب ددئلر:</verse>
        <verse osisID='Matt.21.16'>"بونلارين نه ددئکلرئني اشئدئرسن؟" </verse>
        <verse osisID='Matt.21.17'/>
        <verse osisID='Matt.21.18'>
          سحر ارکن عئسا شهره قاييداندا آجيقدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.19'>يول قيراغيندا بئر انجئر آغاجي گؤروب اونا ياخينلاشدي، آمّا اوندا يارپاقدان باشقا هچ بئر شي تاپمادي. او زامان اونا ددي: "قوي بوندان سونرا سندن هچ ميوه چيخماسين!" و انجئر آغاجي او آندا قورودو.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.20'>شاگئردلري بونو گؤرن واخت، تعجّوب ادئب ددئلر: "انجئر آغاجي بئر آندا نجه قورودو؟!"</verse>
        <verse osisID='Matt.21.21'>عئسا اونلارا جاواب ورئب ددي: "دوغروسونو سئزه ديئرم: اگر ائمانينيز اولوب شوبهه اتميه​سئنئز، نه ائنکي انجئر آغاجينا ادئله‌ني اده بئلرسئنئز، بو داغا دئيه​سئنئز ده کي، «قالخ، دهنزه آتيل»، اولاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.22'>اگر ائمان اده​سئنئز، دوعادا نه ائستيه​سئنئز، آلاجاقسينيز."  </verse>
        <verse osisID='Matt.21.23'/>
        <verse osisID='Matt.21.24'>
          عئسا اونلارا جاواب ورئب ددي: "من ده سئزدن بئر سوآل سوروشاجاغام. اگر منه جاواب وره​سئنئز، او زامان من ده سئزه دئيه​جه‌يم کي، بو ائشلري کئمئن ائقتئداري​ائله گؤرورم.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.25'>يحيانين تعمئدي هارادان ائدي؟ گؤيدن ائدي يوخسا ائنسانلاردان؟"  اونلار آرالاريندا مصلحتله‌شئب ددئلر: "اگر «گؤيدن ائدي دسک»، دئيه​جک: «بس نه اوچون اونا ائمان گتئرمه‌دئنئز؟»</verse>
        <verse osisID='Matt.21.26'>آمّا اگر «ائنسانلاردان ائدي دسک»، جاماعاتدان قورخوروق، چونکي هامي يحياني بئر پيغمبر سايير."</verse>
        <verse osisID='Matt.21.27'>اونا گؤره ده عئسايا بله جاواب وردئلر: "بئلمئرئک." </verse>
        <verse osisID='Matt.21.28'/>
        <verse osisID='Matt.21.29'>
          اوغول جاواب وردي: «ائسته‌مئرم.» لاکئن سونرا، پشمان اولوب گتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.30'>آدام ائکئنجئسئنئن يانينا دا گلئب همن سؤزو ددي. اوغول جاواب وردي: «گده‌رم، آغا.» آمّا گتمه‌دي.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.31'>بو ائکئسئندن هانسي آتاسينين ائسته‌دئيئني يرئنه يتئردي؟"  عئسا اونلارا ددي: "دوغروسونو سئزه ديئرم: باج ييغانلار و فاحئشه​لر تارينين پادشاهليغينا سئزدن قاباق گئررلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.32'>چونکي يحيا سئزه صالحلئک يولوندا گلدي، سئز اونا ائنانمادينيز. لاکئن باج ييغانلار و فاحئشه​لر ائنانديلار. بونو گؤرندن سونرا بله پشمان اولوب اونا ائنانمادينيز.  </verse>
        <verse osisID='Matt.21.33'>
          آيري بئر مثل اشئدئن: بئر مالئک وار ائدي کي، اوزوم باغي اکدي. باغين اطرافينا حاصار چکدي. اوزومو سيخماق اوچون ائچئنده بئر حوووض قازدي و بئر بورج تئکئب باغي باغبانلارا ائجاره​يه وردي و سفره چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.34'>محصول زاماني يتئشن واخت، باغبانلارين يانينا نؤکرلرئني گؤنده‌ردي کي، محصولو آلسينلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.35'>آمّا باغبانلار نؤکرلري توتوب بئرئني دؤيدولر، بئرئني اؤلدوردولر، بئرئني ده داشا باسديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.36'>باغ صاحئبي بو دفه اوّلکئندن داها چوخ نؤکر گؤنده‌ردي. باغبانلار بونلارا دا اله اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.37'>آخيردا باغ صاحئبي اونلارين يانينا اوغلونو گؤنده‌ردي و ديئردي کي، اوغلوما حؤرمت اِدَرلر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.21.38'/>
        <verse osisID='Matt.21.39'>
          و اوغولو توتدولار، باغدان اشئيه ساليب اؤلدوردولر.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.40'>بلجه، باغين صاحئبي گلنده بو باغبانلارا نه اده​جک؟"  </verse>
        <verse osisID='Matt.21.41'/>
        <verse osisID='Matt.21.42'/>
        <verse osisID='Matt.21.43'>
          بونا گؤره، سئزه ديئرم کي، تارينين پادشاهليغي سئزدن آلينيب اله بئر خالقا ورئله​جک کي، حاصئلي يتئشدئره بئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.44'>بو داشين اوستونه دوشن تئکه-تئکه اولاجاق، آمّا داش کئمئن اوستونه دوشسه، اونو اَزه​جکدئر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.21.45'>
          باش کاهئنلر و فرئسئلر اونون مثل​لرئني اشئدن واخت، آنلاديلار کي، بو سؤزلري اونلارين حاقّيندا ديئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.21.46'>اونو توتماغا قصد اتدئلر، لاکئن جاماعاتدان قورخدولار، چونکي اونلار عئساني پيغمبر حساب ادئردئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.22'>
        <verse osisID='Matt.22.1'>
          عئسا گئنه اونلارا مثل​لر​له دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.2'>"گؤيون پادشاهليغي اوغلونا توي ضئيافتي ورن بئر پادشاها بنزر.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.3'>او، قوللاريني گؤنده‌ردي کي، توي ضئيافتئنه دعوت اولونانلاري چاغيرسينلار، آمّا اونلار گلمک ائستمه‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.4'>پادشاه اؤزگه قوللاري بئر داها گؤنده‌رئب اونلارا ددي: «دعوت اولونانلارا ديئن کي: {باخين، سوفرم حاضيردير؛ اؤکوزلر و بسلنمئش ماللار کسئلمئش، هر شي حاضيردير. توي مجلئسئنه گلئن.}»  </verse>
        <verse osisID='Matt.22.5'>
          لاکئن اونلار اعتئنا اتمه‌يئب اؤز يوللارينا گتدئلر؛ بئرئسي زمئسئنه، بئرئسي تئجارتئنه گتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.6'>قالانلاري دا اونون قوللاريني توتدولار و تحقئر ادئب اؤلدوردولر.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.7'>پادشاه قضبلندي و قوشونلاريني گؤنده‌رئب، او قاتئل​لري محو اتدي، شهرلرئني ده يانديردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.8'>او زامان قوللارينا ددي: «توي مجلئسي حاضيردير، لاکئن چاغيريلميش قوناقلار بونا لايئق ديئلدئرلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.9'>کوچه​لر باشينا گدئن و تاپديغينيز هر آدامي توي مجلئسئنه دعوت ادئن.»  </verse>
        <verse osisID='Matt.22.10'>
          بلجه، قوللار يوللارا چيخديلار، ياخشيدان پئسدن تاپديقلاري هر کسي ييغديلار و توي مجلئسي قوناقلارلا دولدو.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.11'>پادشاه قوناقلاري گؤرمک اوچون مجلئسه گئرنده، اورادا توي پالتاري گيمه​مئش بئر نفري گؤردو.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.12'>و اونا ددي: «دوستوم! توي پالتاري گيمه​مئش بورايا نجه گئردئن؟»  آدامين دئلي توتولدو.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.13'>او زامان پادشاه نؤکرلرئنه ددي: «اونون ال-آياغيني باغلايين و گؤتوروب چؤل قارانليغينا آتين؛ او يره کي، اورادا آغلاشما و دئش قيجيرتماسي اولاجاق.»</verse>
        <verse osisID='Matt.22.14'>چونکي دعوت اولونموشلار چوخ، آمّا سچئلمئشلر آزديرلار."  </verse>
        <verse osisID='Matt.22.15'>
          او زامان فرئسئلر موشاوئره اتدئلر کي، اونو سؤز اوستونده نجه توتسونلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.16'>اؤز شاگئردلرئني هئرودچولارلا بئر يرده عئسانين يانينا گؤنده‌رئب ددئلر: "اوستاد! بئلئرئک کي، سن صادئق بئر آدامسان و تارينين يولونو دوغرولوقلا اؤيره‌دئرسن و هچ کسدن ده طرفدارليق اتمئرسن، چونکي هچ کسئن نه طبقه​دن اولدوغونا باخميرسان.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.17'>ائندي بئزه ده گؤرک، سنئن نظرئن نه‌دئر؟ قيصره باج ورمک جائزدئر يا يوخ؟"  </verse>
        <verse osisID='Matt.22.18'>
          لاکئن عئسا اونلارين پئس نئيّتلرئني بئلدئيئندن اونلارا ددي: "مني نه اوچون ائمتاحان ادئرسئنئز، اي رئياکارلار؟</verse>
        <verse osisID='Matt.22.19'>باج وردئيئنئز سئکّه​ني منه گؤرسدئن."  اونلار اونا بئر دئنار گتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.20'>عئسا اونلارا ددي: "سئکّه​نئن اوستونده‌کي بو صورت و يازي کئمئندئر؟"  </verse>
        <verse osisID='Matt.22.21'/>
        <verse osisID='Matt.22.22'/>
        <verse osisID='Matt.22.23'>
          همئن گون "دئرئلمه يوخدور" دئين صادوقئلر عئسانين يانينا گلئب اوندان سوروشدولار:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.24'>"اوستاد! موسا ديئب: «اگر بئر آدام اوشاغي اولمادان اؤلسه، قارداشي اونون دولونو آليب اؤلن قارداشينا نسئل يتئشدئرسئن.»</verse>
        <verse osisID='Matt.22.25'>بئزئم آراميزدا يدّي قارداش وار ائدي. بئرئنجئسي اِولندي و اؤلدو. اوشاغي اولماديغيندان آرواديني قارداشي اوچون قويدو.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.26'>ائکئنجئسي و اوچونجوسو، حتّا يدّئنجئسئنه قدر اِله اولدو.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.27'>هاميسيندان سونرا دا او آرواد اؤلدو.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.28'>ائندي قئيامت گونونده، آرواد او يدّي نفردن کئمئن آروادي اولاجاق؟ چونکي هاميسي اونونلا اولنمئش ائدئلر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.22.29'>
          عئسا جاواب ورئب اونلارا ددي: "سئز سهو ادئرسئنئز، چونکي نه موقدّس يازيلاري بئلئرسئنئز نه ده تارينين قودرتئني.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.30'>اونا گؤره کي، قئيامت گونونده نه اِوله‌نرلر، نه ده اَره گِدَرلر. آنجاق گؤيده‌کي ملکلر کئمي اولارلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.31'>مگر اؤلولرئن دئرئلمه‌سي حاقّيندا تاري طرفئندن سئزه ديئلن سؤزو اوخوماييبسينيز:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.32'>«من ائبراهئمئن تاريسي، ائسحاقين تاريسي، و يعقوبون تاريسي‌يام!» تاري اؤلولرئن يوخ، دئرئلرئن تاريسي‌دير."  </verse>
        <verse osisID='Matt.22.33'/>
        <verse osisID='Matt.22.34'>
          فرئسئلر، عئسانين صادوقئلرئن آغيزلاريني باغلاديغيني اشئدن واخت، بئر يره ييغيلديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.35'>اونلاردان بئري کي، شرئعت عالئمي ائدي، عئساني ائمتاحان اتمک اوچون اوندان سوروشدو:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.36'>"اوستاد! شرئعتئن لاپ بؤيوک امري هانسي‌دير؟"  </verse>
        <verse osisID='Matt.22.37'>
          عئسا اونا ددي: "رب تاريني بوتون اوره‌يئنله، بوتون جانينلا، و بوتون فئکرئنله سو.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.38'>بو، بئرئنجي و لاپ بؤيوک امردئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.39'>بونا بنزه‌ين ائکئنجئسي ده بودور: قونشونو اؤزون کئمي سو.</verse>
        <verse osisID='Matt.22.40'>بوتون شرئعت و پيغمبرلرئن سؤزلري بو ائکي حؤکمون اوستونده دورور."  </verse>
        <verse osisID='Matt.22.41'>
          فرئسئلر بئر يره ييغيلاندا عئسا اونلاردان سوروشدو:</verse>
        <verse osisID='Matt.22.42'>"مسئح حاقّيندا نه دوشونورسونوز؟ او، کئمئن اوغلودور؟" </verse>
        <verse osisID='Matt.22.43'>
          عئسا اونلارا ددي: "اگر اِله‌دئر، بس نه اوچون داوود روحدان ائلهام آليب، اونا رب خئطاب ادئر و ديئر کي،</verse>
        <verse osisID='Matt.22.44'>ربّ منئم ربّئمه ددي:«دوشمنلرئني آياقلارينين آلتينا قويانا قدر،صاغيمدا اوتور.» </verse>
        <verse osisID='Matt.22.45'/>
        <verse osisID='Matt.22.46'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.23'>
        <verse osisID='Matt.23.1'>
          بوندان سونرا عئسا جاماعاتا و اؤز شاگئردلرئنه ددي:</verse>
        <verse osisID='Matt.23.2'>"دئن عالئملري و فرئسئلر موسانين کورسوسونده اوتورورلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.3'>بونا گؤره ده، سئزه امر اتدئيي هر شيي گرک يرئنه يتئره​سئنئز. لاکئن اونلارين اتدئکلرئني اتمه‌يئن، چونکي وعظ اتدئکلرئنه عمل اتمئرلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.4'>اونلار آغير يوکلر باغلاييب ائنسانلارين چئيئنلرئنه قويورلار، آمّا اونلاري داشيماق اوچون ائسته‌مئرلر کی، اؤزلرئنئن بئر بارماغيني بله ترپتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.5'>عمل اتدئکلرئنئن هاميسيني، اونون اوچون ادئرلر کي، ائنسانلارا نومايئش ورسئنلر. دوعا بازوبندلرئني اِنلي و پالتارلارينين ساجاقلاريني اوزون ادئرلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.6'>ضئيافتلرده مجلئسئن باشيني، کنئسه​لرده ده باش کورسولري توتماغي سوئرلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.7'>بازار ميدانلاريندا سلاملار آلماغي و ائنسانلارين اونلارا اوستاد آديندا خئطاب اتمه‌سئني سوئرلر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.23.8'>
          لاکئن سئز اوستاد چاغيريلمامالي​سينيز، چونکي سئز هامينيز قارداشسينيز و آنجاق بئر موعلّئمئنئز وار.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.9'>ير اوزونده هچ کسه ده آتا دمه‌يئن. چونکي بئر آتانيز وار، او دا گؤيده​دئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.10'>هچ کئم سئزي موعلّئم چاغيرماسين، چونکي بئر موعلّئمئنئز وار، او دا مسئحدئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.11'>آرانيزدا بؤيوک اولان، او بئرئلرئن نؤکري اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.12'>چونکي اؤزونو قالديران آلچالاجاق، و اؤزونو آلچاق ادن اوجالاجاقدير.  </verse>
        <verse osisID='Matt.23.13'>
          واي سئزه، اي دئن عالئملري و فرئسئلر، اي رئياکارلار! سئز گؤيون پادشاهليغينين قاپيسيني ائنسانلارين اوزونه باغلاييرسينيز. نه اؤزونوز گئرئرسئنئز، نه ده گئرمک ائسته‌ينلري قويورسونوز.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.14'>واي سئزه، اي دئن عالئملري و فرئسئلر، اي رئياکارلار! چونکي سئز دول آروادلارين اِوئني غارت ادئرسئنئز و اؤزلرئنئزي گؤرسدمک اوچون اوزون دوعالار ادئرسئنئز. بونون اوچون ده، داها آغير محکومئيّته محکوم اولاجاقسينيز.  </verse>
        <verse osisID='Matt.23.15'/>
        <verse osisID='Matt.23.16'>
          واي سئزه، اي کور بلدچئلر! ديئرسئنئز: «کئم معبده آند ائچسه، اهمئيّتلي بئر شي ديئلدئر، آمّا کئم معبدئن قيزيلينا آند ائچسه، اؤز آندينا باغلي اولور.»</verse>
        <verse osisID='Matt.23.17'>سئز اي آخماقلار، اي کورلار! هانسي داها بؤيوکدور؟ قيزيل، يوخسا قيزيلي موقدّس ادن معبد؟</verse>
        <verse osisID='Matt.23.18'>ديئرسئنئز: «کئم قوربانگاها آند ائچسه، اهمئيّتلي بئر شي ديئلدئر، آمّا کئم قوربانگاهين اوستونده‌کي قوربانا آند ائچسه، اؤز آندينا باغلي اولور.»</verse>
        <verse osisID='Matt.23.19'>سئز، اي کورلار! هانسي داها بؤيوکدور؟ قوربان، يوخسا قورباني موقدّس ادن قوربانگاه؟</verse>
        <verse osisID='Matt.23.20'>بلجه، قوربانگاها آند ائچن، اونا و اونون اوستونده اولان بوتون شيلره آند ائچئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.21'>معبده آند ائچن، اونا و اوندا ساکئن اولانا آند ائچئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.22'>گؤيه آند ائچن تارينين تختئنه و اونون اوستونده اوتورانا آند ائچئر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.23.23'>
          واي سئزه، اي دئن عالئملري و فرئسئلر، اي رئياکارلار! چونکي نانَع، شويود، و زئره​نئن اوندا بئرئني ورئرسئنئز، لاکئن شرئعتئن داها موهوم ائشلرئني، عدالتي، مرحمتي، و ائماني آتيرسينيز. اوندا​بئر حئصّه​ني ورمکده اهمال اتمه‌دن، سئزه گرکدئر کي، اساس بونلارا عمل اده‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.24'>اي کور بلدچئلر! مئلچه‌يي سوزورسونوز، لاکئن دَوه​ني اودورسونوز.  </verse>
        <verse osisID='Matt.23.25'>
          واي سئزه، اي دئن عالئملري و فرئسئلر، اي رئياکارلار! چونکي سئز فئنجان و بوشقابين چؤلونو تمئزله‌يئرسئنئز، آمّا اونلارين ائچي قارت و طاماحکارليقلا دولودور.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.26'>سن، اي کور فرئسي، اوّلجه فئنجان و بوشقابين ائچئني تمئزله کي، چؤلو ده تمئز اولسون.  </verse>
        <verse osisID='Matt.23.27'>
          واي سئزه، اي دئن عالئملري و فرئسئلر، اي رئياکارلار! چونکي سئز آغارديلميش مقبره​لره بنزه‌يئرسئنئز: چؤلو گؤزل گؤرونور، آمّا ائچي اؤلو سوموکلري و هر جور کئفئرله دولودور.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.28'>سئز ده ائنسانلارا ظاهئرده صالح گؤرونورسونوز، آمّا باطئنئنئز رئياکارليق و پئسلئکله دولودور.  </verse>
        <verse osisID='Matt.23.29'>
          واي سئزه، اي دئن عالئملري و فرئسئلر، اي رئياکارلار! چونکي سئز نبي‌‌لره مقبره​لر تئکئرسئنئز، صالحلرئن مقبره‌لرئني بزه‌يئرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.30'>ديئرسئنئز کي: «بئز اگر آتالاريميزين ياشاديقلاري گونلرده اولسايديق، پيغمبرلرئن قانيني تؤکمکده اونلارلا اَل اولمازديق.»</verse>
        <verse osisID='Matt.23.31'>بلجه سئز اؤزونوز شهادت ورئرسئنئز کي، پيغمبرلري اؤلدورنلرئن اؤولادلاريسينيز.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.32'>اگر اِله‌دئر، اوندا آتالارينيزين گوناه اؤلچوسونو دولدورون!</verse>
        <verse osisID='Matt.23.33'>سئز اي ائلانلار و افعئلر نسئلي! جهنّم جزاسيندان نجه قاچاجاقسينيز؟</verse>
        <verse osisID='Matt.23.34'>باخين، بونون اوچون سئزه پيغمبرلر، معرئفت آداملاري، و دئن عالئملري گؤنده‌رئرم: سئز اونلاردان بعضئلرئني اؤلدوره​جکسئنئز، چارميخا چکه‌جکسئنئز. بعضئلرئني ده کنئسه‌لرئنئزده دؤيوب شهردن شهره قوواجاقسينيز کي،</verse>
        <verse osisID='Matt.23.35'>هر صالح آدامين ير اوزونده تؤکولن قاني، سئزئن اوستونوزه گلسئن؛ صالح هابئلئن قانيندان بِرِکئيا اوغلو زِکَريانين قانينا قدر کي، اونو معبدله قوربانگاهين آراسيندا اؤلدوردونوز.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.36'>دوغروسونو سئزه ديئرم: بوتون بو شيلر بو نسلئن اوستونه گله​جک.  </verse>
        <verse osisID='Matt.23.37'>
          اي اورشلئم، اورشلئم! پيغمبرلري اؤلدورن و سنه گؤنده‌رئلنلري داشا باسان! تويوق اؤز جوجه​لرئني قانادلاري آلتينا ييغان کئمي، من ده نچه دفه ائسته‌دئم کي، اؤولادلاريني بئر يره ييغيم، آمّا سئز ائستمه‌دئنئز!</verse>
        <verse osisID='Matt.23.38'>باخ، اوئنئز بوش بوراخيلاجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.23.39'>چونکي سئزه ديئرم: «ربّئن آدي ائله گلن آدام موبارک اولسون» دئيه​جه‌يئنئز واختاجاق مني آرتيق گؤرمه‌يه​جکسئنئز."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.24'>
        <verse osisID='Matt.24.1'>
          عئسا معبددن چيخيب گدنده، شاگئردلري اونا ياخينلاشديلار و ائسته‌دئلر کی، معبدئن بئنالاريني اونا گؤرسدسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.2'>عئسا اونلارا ددي: "آيا بوتون بو شيلري گؤرورسونوز؟ دوغروسونو سئزه ديئرم: بورادا داش، داش اوستونده قالماياجاق. هاميسي ييخيلاجاقدير."  </verse>
        <verse osisID='Matt.24.3'/>
        <verse osisID='Matt.24.4'>
          عئسا جاواب ورئب اونلارا ددي: "دئقّتلي اولون کي، کئمسه سئزي آلداتماسين.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.5'>چونکي چوخ آداملار منئم آديمدا گلئب «مسئح منم» دئيه​جکلر و چوخ آداملاري آلداداجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.6'>موحارئبه گورولتولري و ساواش خبرلري اشئده​جکسئنئز. باخين، قورخمايين، چونکي بوتون بونلارين باش ورمه‌سي گرکدئر. آمّا بو حله ده آخير ديئل.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.7'>مئلّت مئلّتئن ضئدّئنه، دؤولت دؤولتئن ضئدّئنه قالخاجاق. موختلئف يرلرده قحطي‌لر و زلزله​لر اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.8'>بوتون بونلار دوغوم سانجي‌لارينين باشلانيشي‌دير.  </verse>
        <verse osisID='Matt.24.9'>
          او زامان سئزه اذئيّت ورئب، سئزي اؤلدوره​جکلر و منئم آديما گؤره، بوتون خالقلار سئزدن نئفرت اده​جکلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.10'>او واخت بئر چوخلاري ائماندان بودره​يه​جکلر، بئربئرلرئني تسلئم ادئب بئربئرلرئندن نئفرت اده​جکلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.11'>بئر چوخ يالانچي پيغمبرلر ظوهور ادئب، چوخ آداملاري آزديراجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.12'>پئسلئيئن آرتديغيندان چوخ آداملارين سِوگئسي سويوياجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.13'>لاکئن آخيرا قدر صبر ادن نئجات تاپاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.14'>گؤيون پادشاهليغي حاقّيندا اولان بو موژده بوتون دونيايا وعظ اولوناجاق کي، هامي مئلّتلره شهادت اولسون. و آخير او واخت گله‌جکدئر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.24.15'>
          نه واخت گؤردونوز کي، دانيال پيغمبرئن واسئطه​سئله ديئلمئش او وئرانه​لئک گتئرن ائيرنج شي موقدّس يرده دورور، (قوي اوخويان آنلاسين)،</verse>
        <verse osisID='Matt.24.16'>يهودئيه​ده اولان داغلارا قاچسين.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.17'>دامدا اولان اِوئندن بئر شي گؤتورمه‌يه اِنمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.18'>زمئده اولان دا رداسيني گؤتورمک اوچون گري دؤنمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.19'>او گونلرده بويلو اولانلارين و اوشاق اَمئزدئرنلرئن واي حالينا!  </verse>
        <verse osisID='Matt.24.20'>
          دوعا ادئن کي، قاچماغينيز قيشدا، يا دا سبّت گونونده اولماسين.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.21'>چونکي او زامان اله بؤيوک مشقّت اولاجاق کي، دونيانين باشلانيشيندان ائندئيه کئمي بله بئر شي نه اولوب، نه ده اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.22'>اگر او گونلر قيسالماسايدي، هچ بئر ائنسان نئجات تاپمازدي. لاکئن سچئلمئش اولانلارين خاطئرئنه گؤره، او گونلر قيسالديلاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Matt.24.23'>
          اگر او زامان کئمسه سئزه دسه: «باخ، مسئح بورادادير»، يا دا «اورادادير»، اونا ائنانمايين.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.24'>چونکي يالانچي مسئحلر و يالانچي پيغمبرلر ظوهور ادئب بؤيوک علامتلر و مؤجوزه​لر گؤرسده​جکلر کي، مومکون اولسا، سچئلمئش اولانلاري دا آلداتسينلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.25'>باخين، من سئزه ائره​لئدن خبر وردئم.  </verse>
        <verse osisID='Matt.24.26'>
          بلجه، اگر سئزه «باخ، او چؤلده​دئر» دسه​لر ده، چيخمايين؛ «باخ، او ائچه‌ري اوتاقلاردادير» دسه​لر ده، ائنانمايين.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.27'>چونکي نجه شئمشک شرقدن چيخيب قربه کئمي گؤرونور، ائنسان اوغلونون گلمه‌‌سی ده اله اولاجاقدير.  </verse>
        <verse osisID='Matt.24.28'/>
        <verse osisID='Matt.24.29'/>
        <verse osisID='Matt.24.30'>
          او زامان ائنسان اوغلونون علامتي گؤيده گؤرونه​جک و ير اوزونون بوتون خالقلاري شئون اده​جکلر و گؤره​جکلر کي، ائنسان اوغلو گؤيون بولودلاري اوستونده قودرت و بؤيوک عئزّتله گلئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.31'>و او، ملکلرئني اوجا سسلي شيپورلا گؤنده‌ره​جک. ملکلر ده سچئلمئشلري دؤرد طرفدن، گؤيلرئن بئر اوجوندان او بئري اوجونا قدر ييغاجاقلار.  </verse>
        <verse osisID='Matt.24.32'>
          ائندي، انجئر آغاجيندان عئبرت آلين. بوداقلاري تزه​له‌نئب يارپاق آچاندا بئلئرسئنئز کي، ياي ياخيندير.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.33'>سئز ده بوتون بو شيلري گؤرنده بئلئن کي، ائنسان اوغلو ياخيندير، قاپيدادير.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.34'>دوغروسونو سئزه ديئرم، بوتون بو شيلر باش ورمه‌يئنجه بو نسئل کچئب گتميه​جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.35'>گؤي و ير کچئب گده​جک، آمّا منئم سؤزلرئم اصلا کچئب گتمه‌يه​جکدئر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.24.36'>
          لاکئن هچ کس او گون و او ساعاتي بئلمئر، نه گؤيون ملکلري، نه ده اوغول. آتادان باشقا هچ کئم بئلمئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.37'>نوحون زامانيندا نجه اولدو، ائنسان اوغلونون گلئشي ده اله اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.38'>نجه کي، طوفاندان ائره​لي اولان گونلرده، نوح گمئيه گئرن گونه کئمي، ائنسانلار ييئب، ائچئب، آرواد آليب، اَره گدئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.39'>و طوفانين گلئب هاميسيني آپارينجايا قدر، باشلارينا نه گله​جه‌يئندن بئخبر ائدئلر، ائنسان اوغلونون گلئشي ده بو جور اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.40'>او گون زمئده اولان ائکي نفردن بئري آليناجاق، بئري قالاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.41'>ديئرماندا دارتان ائکي آرواددان بئري آليناجاق، بئري قالاجاقدير.  </verse>
        <verse osisID='Matt.24.42'>
          اونا گؤره ده، اوياق دورون؛ چونکي ربّئن هانسي گون گله​جه‌يئني بئلمئرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.43'>آمّا بونو بئلئن کي، اگر اِو صاحئبي اوغرونون هانسي ساعاتدا گله​جه‌يئني بئلسَيدي، اوياق قاليب اؤز اِوئني اوغورلانماغا قويمازدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.44'>بونون اوچون سئز ده حاضير اولون؛ چونکي ائنسان اوغلو سئزئن گومان آپارماديغينيز ساعاتدا گله​جکدئر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.24.45'>
          کئمدئر او صادئق و عاغيلّي قول کي، آغاسي، اِوئنئن اهلئني اونا تاپشيريب اله کي، قوللارين يمه‌يئني واختلي-واختيندا ورسئن؟</verse>
        <verse osisID='Matt.24.46'>بختور او قول کي، آغاسي گلنده اونو بو جور ائشه مشغول تاپسين.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.47'>دوغروسونو سئزه ديئرم؛ آغاسي بوتون مال-دؤولتئني اونا تاپشيراجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.48'>آمّا اگر قول پئس اولوب اوره‌يئنده دسه کي، «آغام گج گله​جک»،</verse>
        <verse osisID='Matt.24.49'>و يولداشلاريني دؤيوب عيّاشلارلا ييئب ائچمه‌يه باشلاسا.</verse>
        <verse osisID='Matt.24.50'>قولون آغاسي، اونون گؤزلمه​دئيي بئر گونده و بئلمه‌دئيي بئر ساعاتدا گله​جک،</verse>
        <verse osisID='Matt.24.51'>اونو ائکي شقّه ادئب رئياکارلارلا همن عاقئبته آتاجاق؛ اورايا کي، اورادا آغلاشما و دئش قيجيرتماسي اولاجاقدير."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.25'>
        <verse osisID='Matt.25.1'>
          "او زامان گؤيون پادشاهليغي او اون باکئره قيزا بنزه‌يه​جک کي، چيراقلاريني گؤتوروب به‌يئن پئشوازينا چيخديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.2'>اونلاردان بشي عاغيلّي، بشي عاغيلسيز ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.3'>عاغيلسيزلار چيراقلاريني گؤتورموشدولر، آمّا ياغ گؤتورمه​مئشدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.4'>آمّا عاغيلّي‌لار اؤزلری ائله قابلاريندا ياغ دا گؤتورموشدولر.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.5'>بَيئن يوبانديغينا گؤره، اونلارين هاميسيني يوخو باسدي و ياتديلار.  </verse>
        <verse osisID='Matt.25.6'>
          گجه ياريسي بئر قيشقيريق دوشدو: «باخين، بَي گلئر. اونون پئشوازينا چيخين!»</verse>
        <verse osisID='Matt.25.7'>او واخت قيزلارين هاميسي دوروب چيراقلاريني حاضيرلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.8'>عاغيلسيزلار عاغيلّي‌لارا ددئلر: «ياغينيزدان بئزه ده ورئن، چونکي چيراقلاريميز سؤنور.»</verse>
        <verse osisID='Matt.25.9'>لاکئن عاغيلّي‌لار جاواب ورئب ددئلر: «بله اولماسين کي، ياغ نه بئزه چاتسين، نه ده سئزه. ياخشيسي بودور کي، گدئب ياغ ساتانلاردان اؤزونوز اوچون آلاسينيز.»  </verse>
        <verse osisID='Matt.25.10'>
          اونلار ياغ آلماغا گدندن سونرا بَي گلدي و حاضير اولانلار اونونلا توي مجلئسئنه گئردئلر و قاپي باغلاندي.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.11'>سونرا او بئري قيزلار دا گلدئلر و ددئلر: «آغا، آغا، قاپيني بئزه آچ.»</verse>
        <verse osisID='Matt.25.12'>آمّا او جاواب ورئب ددي: «دوغروسونو سئزه ديئرم: سئزي تانيميرام.»  </verse>
        <verse osisID='Matt.25.13'/>
        <verse osisID='Matt.25.14'>
          گؤيون پادشاهليغي سفره چيخماق ائسته‌يَن بئر آداما بنزر کي، قوللاريني چاغيريب مال-دؤولتئني اونلارا تاپشيردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.15'>بئرئنه بش تالانت وردي، بئرئنه ائکي تالانت، بئرئنه ده بئر تالانت. هر بئرئنه اؤز قابئلئيّتئنه گؤره ورئب، سفره چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.16'>بش تالانت آلان گدئب اونلارلا تئجارت اتدي و داها بش تالانت قازاندي.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.17'>ائکي تالانت آلان دا بلجه داها ائکي تالانت قازاندي.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.18'>آمّا بئر تالانت آلان آدام گدئب، يري قازدي و آغاسينين پولونو گئزلتدي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.25.19'>
          اوزون بئر زاماندان سونرا بو قوللارين آغاسي قاييتدي و اونلارلا حسابلاشماق ائسته‌دي.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.20'>بش تالانت آلان آدام گلدي و داها بش تالانت گتئرئب ددي: «آغا! سن منه بش تالانت وردئن، باخ، من داها بش تالانت قازانديم.»</verse>
        <verse osisID='Matt.25.21'>قولون آغاسي اونا ددي: «آفرئن ياخشي و صادئق قول! سن خيردا ائشلرده صادئق اولدون، سني بؤيوک ائشلر اوستونه قوياجاغام. آغانين شادليغينا شرئک اول.»  </verse>
        <verse osisID='Matt.25.22'>
          ائکي تالانت آلان دا گلئب ددي: «آغا! منه ائکي تالانت وردئن. باخ، من داها ائکي تالانت قازانديم.»</verse>
        <verse osisID='Matt.25.23'>قولون آغاسي اونا ددي: «آفرئن ياخشي و صادئق قولوم! سن خيردا ائشلرده صادئق اولدون، سني بؤيوک ائشلر اوستونه قوياجاغام. آغانين شادليغينا شرئک اول.»  </verse>
        <verse osisID='Matt.25.24'>
          بئر تالانت آلميش اولان دا گلئب ددي: «آغا! سنئن برک بئر آدام اولدوغونو بئلئردئم؛ اکمه‌دئيئني، يردن بئچرسن، سپمه‌دئيئني، يردن ييغارسان.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.25'>قورخدوم و گدئب سنئن تالانتيني ير آلتيندا گئزلتدئم. بويور، بو دا مالين.»</verse>
        <verse osisID='Matt.25.26'>آمّا قولون آغاسي اونا جاواب ورئب ددي: «اي پئس و تنبل قول! منئم، اکمه‌دئيئمي يردن بئچدئيئمي، سپمه‌دئيئمي يردن ييغديغيمي بئلئردئن، هه؟</verse>
        <verse osisID='Matt.25.27'>اوندا گرک منئم پولومو صرّافلارا وره‌يدئن کي، من قاييداندا، اونو فايداسي ائله گري آليم.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.28'>تالانتي اوندان آلين و اون تالانتي اولانا ورئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.29'>چونکي کئمده وارسا، اونا داها چوخ ورئله​جک و او بوللوق ائچئنده اولاجاق. آمّا کئمده يوخسا، الئنده اولان دا اوندان آليناجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.30'>او دَيَرسئز قولو چؤل قارانليغينا آتين. اورادا آغلاشما و دئش قيجيرتماسي اولاجاقدير.»  </verse>
        <verse osisID='Matt.25.31'>
          ائنسان اوغلو اؤز جلالي ائچئنده بوتون ملکلری ائله بئرلئکده گلنده، شؤوکتلي تختي اوستونده اوتوراجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.32'>بوتون خالقلار اونون حوضورونا ييغيلاجاقلار. او زامان، چوبان قويونلاري کچئلردن آييرديغي کئمي، اونلاري بئر​بئرئندن آييراجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.33'>قويونلاري صاغينا و کچئلري سولونا قوياجاق.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.34'>او زامان، پادشاه صاغينداکي‌لارا دئيه​جک: «اي سئز، آتامين موبارکلري، گلئن و او سلطنتي مئراث آلين کي، دونيا ياراناندان بري سئزئن اوچون حاضيرلانيب.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.35'>چونکي آج ائدئم، منه يمک وردئنئز؛ سوسوز ائدئم، منه سو وردئنئز؛ قرئب ائدئم، مني قبول اتدئنئز.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.36'>لوت ائدئم، مني گيئندئردئنئز. ناخوش ائدئم، منه باش چکدئنئز؛ زئنداندا ائدئم، يانيما گلدئنئز.»  </verse>
        <verse osisID='Matt.25.37'>
          او زامان صالح آداملار اونا جاواب ورئب دئيه​جکلر: «يارب، بئز سني نه زامان آج گؤروب يدئرتدئک، يا دا سوسوز گؤروب سو وردئک؟</verse>
        <verse osisID='Matt.25.38'>نه زامان سني قرئب گؤروب قبول اتدئک، يا دا لوت گؤروب گيئندئردئک؟</verse>
        <verse osisID='Matt.25.39'>نه زامان سني ناخوش، يا دا زئنداندا گؤروب يانينا گلدئک؟»  </verse>
        <verse osisID='Matt.25.40'/>
        <verse osisID='Matt.25.41'>
          او زامان سولونداکي‌لارا دئيه​جک: «اوزاق اولون، اي ملعونلار! ائبلئسه و اونون ملکلرئنه حاضيرلانميش ابدي اودا يوللانين.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.42'>چونکي آج ائدئم، منه يمک ورمه​دئنئز؛ سوسوز ائدئم، منه سو ورمه​دئنئز.</verse>
        <verse osisID='Matt.25.43'>قرئب ائدئم، مني قبول اتمه‌دئنئز. لوت ائدئم، مني گيئندئرمه​دئنئز؛ ناخوش و زئنداندا ائدئم، فئکرئمه اولمادينيز.»  </verse>
        <verse osisID='Matt.25.44'/>
        <verse osisID='Matt.25.45'>
          پادشاه دا اونلارا جاواب ورئب دئيه​جک: «دوغروسونو سئزه ديئرم: هر نه کي، منئم بو لاپ کئچئکلرئمدن بئرئنه اِتمه​دئنئز، منه ده اِتمه​مئش اولدونوز.»</verse>
        <verse osisID='Matt.25.46'>بونلار ابدي عذابا دوچار اولاجاقلار، آمّا صالحلر ابدي حياتا مالئک اولاجاقلار."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.26'>
        <verse osisID='Matt.26.1'>عئسا بوتون بو سؤزلري بئتئرندن سونرا، شاگئردلرئنه ددي:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.2'>"نجه کي، بئلئرسئنئز ده، ائکي گوندن سونرا پاسخا بايرامي باشلاناجاق و ائنسان اوغلو چارميخا چکئلمک اوچون اَله ورئله​جک."  </verse>
        <verse osisID='Matt.26.3'>
          او زامان باش کاهئنلر و خالقين آغساقّاللاري قيافا آدلي باش کاهئنئن سارايينا ييغيشديلار</verse>
        <verse osisID='Matt.26.4'>و مصلحتلشدئلر کي، نجه عئساني حئيله ائله توتوب اؤلدورسونلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.5'>آمّا ددئلر: "بو ائش بايرامدا اولماسين، يوخسا خالق آراسيندا ائغتئشاش باش ورر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.26.6'>
          عئسا بيت عنيادا، جوذاملي شمعونون اوئنده اولان واخت،</verse>
        <verse osisID='Matt.26.7'>بئر آرواد اونون يانينا گلدي. آرواد مرمر بئر قابدا چوخ قئيمتلي بئر عطئر گتئرمئشدي. عئسا سوفره​ده اوتورارکن، آرواد عطئري اونون باشينا تؤکمه‌يه باشلادي.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.8'>شاگئردلر، بونو گؤرن واخت، قضبله‌نئب ددئلر: "بو ائسراف نه اوچون؟</verse>
        <verse osisID='Matt.26.9'>اولاردي کي، بو عطئر باها بئر قئيمته ساتيليب يوخسوللارا ورئلسئن."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.10'>آمّا عئسا بونو بئلئب اونلارا ددي: "نه اوچون بو آروادي ائنجئدئرسئنئز؟ او منه ياخشيليق اتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.11'>يوخسوللار همئشه يانينيزداديرلار، لاکئن من همئشه يانينيزدا ديئلم.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.12'>بو آرواد بو عطئري منئم بدنئمه تؤکمکله مني دفن اوچون حاضيرلادي.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.13'>دوغروسونو سئزه ديئرم: ائنجئلئن بو خوش خبري دونيانين هاراسيندا وعظ ادئلسه، بو آروادين اتدئيي ده ديئلئب خاطيرلاناجاق."  </verse>
        <verse osisID='Matt.26.14'>
          او زامان اون​ائکئلردن، يهودا ائسکاريوت آدلانان بئري، باش کاهئنئن يانينا گدئب ددي:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.15'>"اونو اَله ورسم، منه نه وِرَرسئنئز؟" اونلار دا يهودايا اوتوز گوموش پاراسي وعده وردئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.16'>او واختدان يهودا، عئساني اَله ورمک اوچون فورصت آختاريردي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.26.17'/>
        <verse osisID='Matt.26.18'/>
        <verse osisID='Matt.26.19'>
          شاگئردلر عئسانين اونلارا امر اتدئيي کئمي ادئب پاسخاني حاضيرلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.20'>آخشام دوشنده، عئسا اون‌ائکي شاگئردي ائله يمه‌يه اوتوردو.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.21'>يمک يئينده عئسا ددي: "دوغروسونو سئزه ديئرم: سئزلردن بئري مني اَله وره​جک."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.22'>اونلار چوخ پرت اولدولار و هر بئرئسي "حتمن کي، من ديئلم، يارب؟" دمه‌يه باشلادي.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.23'>عئسا جاواب ورئب ددي: "اَلئني منئمله بوشقابا اوزادان، مني اَله وره​جک.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.24'>ائنسان اوغلو نجه کي، اونون باره​سئنده يازيليب، گدئر. آمّا واي او آدامين حالينا کي، ائنسان اوغلو اونون واسئطه​سئله اله ورئلئر! او آدام هچ آنادان اولماسايدي، اونون اوچون داها ياخشي اولاردي."  </verse>
        <verse osisID='Matt.26.25'/>
        <verse osisID='Matt.26.26'>
          اونلار يمک يئيرکن، عئسا چؤره‌يي گؤتوردو و برکتله​يئب پارچالادي و شاگئردلره ورئب ددي: "آلين، ييئن! بو منئم بدنئمدئر."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.27'>بئر پئياله ده گؤتوروب شوکور اتدي و اونلارا ورئب ددي: "بوندان هامينيز ائچئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.28'>چونکي بو منئم قانيمدير، عهدئن قاني کي، گوناهلارين باغيشلانماسي اوچون بئر چوخلاري يولوندا تؤکولور.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.29'>سئزه ديئرم: اوزوم آغاجينين بو محصولوندان آرتيق ائچميه​جه‌يم، او گونه کئمي کي، اونو آتامين پادشاهليغيندا سئزئنله برابر تزه​سئني ائچئم."  </verse>
        <verse osisID='Matt.26.30'/>
        <verse osisID='Matt.26.31'/>
        <verse osisID='Matt.26.32'/>
        <verse osisID='Matt.26.33'/>
        <verse osisID='Matt.26.34'/>
        <verse osisID='Matt.26.35'/>
        <verse osisID='Matt.26.36'>
          او زامان عئسا اونلارلا جتسئماني آدلانان بئر يره گلئب شاگئردلرئنه ددي: "من اورايا گدئب دوعا ادرکن، سئز بورادا اوتورون."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.37'>پطروسلا زِبِدِيئن ائکي اوغلونو اؤزو ائله گؤتوردو. قم و ائضطئراب عئسايا حاکئم اولماغا باشلاميشدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.38'>او واخت اونلارا ددي: "جانيم اؤلوم درجه​سئنده قمگئندئر. بورادا دورون و منئمله اوياق قالين."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.39'>و بئر آز ائره​لي گتدي، اوزو-اوسته يره دوشوب دوعا اتدي: "اي آتام، اگر مومکوندور، قوي بو پئياله مندن کچسئن، آمّا منئم ائسته‌دئيئم کئمي يوخ، سنئن ائسته‌دئيئن کئمي اولسون."  </verse>
        <verse osisID='Matt.26.40'>
          شاگئردلرئنئن يانينا قاييتدي و اونلاري يوخولاميش تاپدي. پطروسا ددي: "منئمله بئر ساعات دا اولسا، اوياق قالماغا قادئر ديئلدئنئز؟</verse>
        <verse osisID='Matt.26.41'>اوياق قالين و دوعا ادئن کي، ائمتاحانا دوشمه‌يه​سئنئز. روح راضي، لاکئن جئسم ضعئفدئر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.26.42'>
          عئسا ائکئنجي دفه گدئب دوعا اتدي: "اي آتام، اگر مومکون ديئل کي، او پئياله من اونو ائچمه‌دن کچسئن، قوي سنئن ائسته‌دئيئن اولسون."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.43'>و قاييديب اونلاري گئنه يوخولاميش تاپدي، چونکي اونلارين گؤزلري آغيرلانميشدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.44'>اونلاري قويوب گئنه گتدي و اوچونجو دفه دوعا ادئب گئنه همن سؤزلري ددي.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.45'>او واخت شاگئردلرئنئن يانينا گلئب اونلارا ددي: "سئز حله ده ياتيب ائستئراحت ادئرسئنئز؟ باخين، ساعات ياخينلاشيب و ائنسان اوغلو گوناهکارلارين الئنه تسلئم ادئلئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.46'>دورون گدک! باخين، مني تسلئم ادن گلئر!"  </verse>
        <verse osisID='Matt.26.47'>
          عئسا حله دانيشيردي کي، اون​‌​ائکي‌لردن بئري اولان يهودا گلدي؛ يانيندا قيلينجلي و دينکلي بؤيوک بئر جاماعات وار ائدي کي، باش کاهئنلر و خالقين آغساقّاللاري طرفئندن گؤنده‌رئلمئشدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.48'>اونو تسلئم ادن اونلارا بئر علامت ورئب دمئشدي کي، "کئمي اؤپسم، اودور؛ اونو توتون."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.49'>و او آندا عئسايا ياخينلاشيب "سالام، اوستاد!" ددي و اونو اؤپدو.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.50'>عئسا دا اونا ددي: "دوستوم، نه اوچون گلدئيئني ات!" او زامان اونلار عئسايا ياخينلاشديلار و ال آتيب اونو توتدولار.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.51'>عئسا ائله اولانلاردان بئري ال آتيب، قيلينجيني چکدي و باش کاهئنئن نؤکرئني ووروب قولاغيني کسدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.52'>او زامان عئسا اونا ددي: "قيلينجيني يرئنه قوي، چونکي بوتون قيلينج چکنلر قيلينجلا هلاک اولاجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.53'>مگر اله گومان ادئرسئنئز کي، قادئر ديئلم آتامدان کؤمک ائسته​يم؟! ائسته​سم، اله همئن بو آن منه ائکي قوشوندان چوخ ملک گؤنده‌رر.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.54'>اوندا بس نجه يازيلار دوغرو چيخاردي کي، بله اولماسينين لازيم اولدوغونو ديئر؟"  </verse>
        <verse osisID='Matt.26.55'>
          او زامان عئسا جاماعاتا ددي: "مني توتماغا اله قيلينجلار و دينکلرله گلئبسئنئز کي، اله بئل اوغرو توتماغا چيخيبسينيز. من هر گون معبدده اوتوروب تعلئم ورئردئم، لاکئن مني توتمادينيز.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.56'>آمّا بونلارين هاميسي اونون اوچون باش ورئر کي، پيغمبرلرئن يازيلاري يرئنه يتئشسئن." </verse>
        <verse osisID='Matt.26.57'>
          عئساني توتانلار اونو باش کاهئن قيافانين يانينا گتئردئلر. دئن عالئملري و آغساقّاللار دا بورادا ييغيلميشديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.58'>پطروس باش کاهئنئن سارايينا قدر اوزاقدان عئسانين دالينجا گتدي و ائچه‌ري گئرئب، ائشئن آخيريني گؤرمک اوچون موحافئظلرئن يانيندا اوتوردو.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.59'>باش کاهئنلر و بوتون شورا عئساني اؤلدورمک اوچون اونون ضئدّئنه يالان شهادت آختاريرديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.60'>اورتايا بئر چوخ يالانچي شاهئدلر چيخديغي حالدا، آختارديقلاريني تاپا بئلمه‌دئلر. نهايت ائکي يالانچي شاهئد گلئب ددي:</verse>
        <verse osisID='Matt.26.61'>"بو آدام ددي کي، «من تارينين معبدئني ييخيب، اوچ گونده تئکه بئله‌رم.»"  </verse>
        <verse osisID='Matt.26.62'/>
        <verse osisID='Matt.26.63'/>
        <verse osisID='Matt.26.64'/>
        <verse osisID='Matt.26.65'>
          او زامان باش کاهئن اؤز پالتاريني جيريب ددي: "او کوفر ديئر، داها شاهئدلره نه احتئياجيميز وار؟ باخين، اله ائندي اونون کوفر ددئيئني اشئتدئنئز.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.66'>سئزه نجه گلئر؟" </verse>
        <verse osisID='Matt.26.67'>
          او زامان عئسانين اوزونه توپوروب، اونا يومروق ووردولار. بعضئلري ده اونون اوزونه شئلّه ووروب،</verse>
        <verse osisID='Matt.26.68'>ديئردئلر: "اي مسئح، بئزه پيغمبرلئيئني گؤرسد گؤرک، سني ووران کئمدئر؟"  </verse>
        <verse osisID='Matt.26.69'/>
        <verse osisID='Matt.26.70'>
          آمّا او، هامينين قاباغيندا ائنکار ادئب ددي: "سنئن نه ددئيئني باشا دوشمورم."</verse>
        <verse osisID='Matt.26.71'>سونرا دروازايا طرف گتدي. اورادا آيري بئر کنئز اونو گؤروب اوراداکي‌لارا ددي: "بو دا ناصئره​لي عئسا ائله ائدي."  </verse>
        <verse osisID='Matt.26.72'/>
        <verse osisID='Matt.26.73'/>
        <verse osisID='Matt.26.74'>
          او زامان پطروس لعنت وره-وره آند ائچمه‌يه باشلادي: "او آدامي تانيميرام." و او آندا خوروز بانلادي.</verse>
        <verse osisID='Matt.26.75'>پطروس عئسانين سؤزونو خاطيرلادي کي، اونا دمئشدي؛ "خوروز بانلاماميشدان سن مني اوچ دفه ائنکار اده​جکسن." و اورادان چيخيب آجي-آجي آغلاماغا باشلادي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.27'>
        <verse osisID='Matt.27.1'>
          سحر آچيلاندا بوتون باش کاهئنلر و خالقين آغساقّاللاري عئساني اؤلدورمک اوچون موشاوئره اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.2'>عئساني باغلاديلار و اونو والي پئلاطين يانينا آپاريب اونا تسلئم اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.3'>او زامان اونو اَله ورن يهودا، عئسانين محکوم ادئلدئيئني گؤروب پشمان اولدو و اوتوز گوموش پاراسيني باش کاهئنلر و آغساقّاللارا قايتاريب</verse>
        <verse osisID='Matt.27.4'>ددي: "من گوناه اتمئشم، چونکي تقصئرسئز قاني اَله ورمئشم." </verse>
        <verse osisID='Matt.27.5'>
          يهودا گوموشلري معبدئن ائچئنه آتيب اورادان چيخدي و گدئب اؤزونو آسدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.6'>باش کاهئنلر گوموشو گؤتوروب ددئلر: "قان باهاسي اولدوغونا گؤره، بو گوموشلري معبدئن خزئنه​سئنه قويماق جائز ديئل."</verse>
        <verse osisID='Matt.27.7'>و موشاوئره ادئب قرئبلري دفن اتمک اوچون او پوللا کوزه​گر زمئسئني ساتين آلديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.8'>بونا گؤره او زمئيه بو گونه قدر قان زمئسي ديئلئر.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.9'>او واخت اِرِميا پيغمبرئن واسئطه​سئله ديئلمئش سؤز يرئنه يتئشدي:  «و اونلار اوتوز گوموش پاراسيني گؤتوردولر،او آدامين قئيمتئني کي، ائسرايئل اوغوللاري اونا قئيمت قويموشدولار.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.10'>و ربّئن منه بويوردوغو کئمي کوزه​گر زمئسي اوچون وردئلر.»  </verse>
        <verse osisID='Matt.27.11'/>
        <verse osisID='Matt.27.12'>
          آمّا باش کاهئنلر و آغساقّاللار عئسايا بؤهتان ووران زامان دا، او هچ بئر جاواب ورمه‌دي.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.13'>او واخت پئلاط اونا ددي: "اشئتمئرسن کي، سنئن ضئدّئنه نه قدر شهادت ورئرلر؟"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.14'>آمّا عئسا اونا هچ بئر جاواب ورمه‌دي. والي بوندان چوخ تعجّوب اتدي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.27.15'>
          پاسخا بايراميندا، والي عادتن خالقين ائسته‌دئيي زئنداني​لردن بئرئني آزاد ادردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.16'>او زامان باراَبّا آدلي مشهور بئر زئنداني حبسده ساخلانيردي.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.17'>بونا گؤره ده، جاماعات بئر يره ييغيلديقلاري زامان، پئلاط اونلارا ددي: "هانسيني ائسته‌يئرسئنئز کي، سئزئن اوچون آزاد ادئم؟ باراَبّاني، يوخسا مسئح ديئلن عئساني؟"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.18'>چونکي بئلئردي کي، اونلار عئساني پاخيلّيقدان اونا تسلئم ادئبلر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.27.19'/>
        <verse osisID='Matt.27.20'/>
        <verse osisID='Matt.27.21'/>
        <verse osisID='Matt.27.22'/>
        <verse osisID='Matt.27.23'/>
        <verse osisID='Matt.27.24'/>
        <verse osisID='Matt.27.25'/>
        <verse osisID='Matt.27.26'/>
        <verse osisID='Matt.27.27'>
          او واخت، والئنئن عسگرلري عئساني دئوانخانايا آپارديلار؛ و بوتون فوج اونون باشينا ييغيلدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.28'>اونو سويوندوروب، اونا قيرميزي بئر شئنل گيدئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.29'>تئکانلاردان بئر تاج هؤروب، باشينا قويدولار، صاغ الئنه ده بئر قاميش وردئلر؛ اونو اَله ساليب قاباغيندا دئز چؤکوردولر و ديئردئلر: "سالام، اي يهودئلرئن پادشاهي!"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.30'>اونا توپوردولر، قاميشي گؤتوروب باشينا ووردولار.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.31'>اونو اَله سالاندان سونرا، شئنلي اَينئندن چيخارديب، اؤز پالتاريني گيدئردئلر؛ و اونو چارميخا چکمه‌يه آپارديلار.  </verse>
        <verse osisID='Matt.27.32'>
          باييرا چيخاندا، شمعون آدلي کرِنِيلي بئر آدام تاپديلار؛ اونو مجبور اتدئلر کي، عئسانين چارميخيني داشيسين.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.33'>جولجوتا، يعني "کلّه يري" آدلانان يره گلدئکلري زامان،</verse>
        <verse osisID='Matt.27.34'>ائچمه‌يي اوچون اونا عؤد​له قاريشيق تورش شراب وردئلر. عئسا اونو داديب ائچمک ائستمه‌دي.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.35'>اونو چارميخا چکندن سونرا، پوشک آتيب پالتارلاريني آرالاريندا پايلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.36'>و اورادا اوتوروب اونون کشئيئني چکدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.37'>اونون باشي اوستونه تقصئرئني يازيب ووردولار: "بودور يهودئلرئن پادشاهي عئسا."</verse>
        <verse osisID='Matt.27.38'>او زامان اونونلا ائکي اوغرونو دا چارميخا چکدئلر؛ بئري صاغيندا، بئري ده سولوندا.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.39'>يانيندان کچنلر اونو سؤيوردولر و باشلاريني ترپه‌دئب،</verse>
        <verse osisID='Matt.27.40'>ديئردئلر: "اي معبدي ييخيب اوچ گونده تئکن! اگر تارينين اوغلوسان، اؤزونو خئلاص ات و چارميخدان دوش!"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.41'>باش کاهئنلر ده، دئن عالئملري و آغساقّاللارلا اونو اَله ساليب، ديئردئلر:</verse>
        <verse osisID='Matt.27.42'>"اؤزگه​لري خئلاص ادئردي، آمّا اؤزونو خئلاص اده بئلمئر! اگر ائسرايئلئن پادشاهي‌دير، قوي ائندي چارميخدان دوشسون و بئز ده اونا ائمان گتئرک.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.43'>تارييا بل باغلاييردي؛ اگر تاري اونو سِوئر، قوي ائندي اؤزو اونو خئلاص اتسئن. چونکي ديئردي من تارينين اوغلويام."</verse>
        <verse osisID='Matt.27.44'>اونونلا چارميخا چکئلن اوغرولار دا اونو سؤيوردولر.  </verse>
        <verse osisID='Matt.27.45'>
          آلتينجي ساعاتدان دوقّوزونجو ساعاتا قدر، بوتون اؤلکه​يه قارانليق دوشدو.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.46'>دوقّوزونجو ساعاتا ياخين، عئسا اوجا سَسله قيشقيردي: "ائلويي، ائلويي، لاما سَبَقته‌ني؟" يعني "تاريم، تاريم، نه اوچون مني ترک اتدئن؟"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.47'>اورادا دورانلاردان بعضئلري بونو اشئدنده ددئلر: "ائلياني چاغيرير."</verse>
        <verse osisID='Matt.27.48'>او آندا، اونلاردان بئري قاچيب بئر بولوط گؤتوردو، تورش شرابلا دولدوروب بئر قاميشا تاخدي و اونا اوزاتدي کي، ائچسئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.49'>لاکئن قالانلاري ديئردئلر: "قويون گؤرک، آيا ائليا اونو خئلاص اتمه‌يه گلئر؟"</verse>
        <verse osisID='Matt.27.50'>عئسا گئنه اوجا سَسله قيشقيريب روحونو تسلئم اتدي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.27.51'>
          او آندا معبدئن پرده​سي يوخاريدان آشاغي‌يا قدر ائکي يره بؤلوندو. ير لرزه​يه گلدي، قايالار چاتلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.52'>قبئرلر آچيليب، وفات اتمئش بئر چوخ موقدّسئن جسدي دئرئلدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.53'>اونلار قبئرلردن چيخيب، عئسانين دئرئلمه​سئندن سونرا، موقدّس شهره گئردئلر و بئر چوخ آداملارا گؤروندولر.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.54'>يوزباشي و اونونلا عئسانين کشئيئني چکنلر، زلزله​ني و واقع اولان شيلري گؤروب قورخدولار و ددئلر: "دوغرودان دا بو آدام تارينين اوغلو ائدي."</verse>
        <verse osisID='Matt.27.55'>بئر چوخ آرواد کي، جلئلدن عئسانين دالينجا گلئب اونا خئدمت اتمئشدئلر، اورادا دوروب اوزاقدان تاماشا ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.56'>مجدللي مريم، يعقوبلا يوسانين آناسي مريم و زِبِدِيئن اوغوللارينين آناسي اونلارين آراسيندا ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Matt.27.57'>
          آخشام دوشنده يوسئف آدلي وارلي بئر آرئماتايلي گلدي کی، عئسانين شاگئردي اولموشدو.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.58'>بو آدام پئلاطين يانينا گدئب عئسانين جسدئني ائسته‌دي. او زامان پئلاط امر اتدي کي، جسد ورئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.59'>يوسئف جسدي آليب تمئز بئر کتانا بورودو.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.60'>اونو قايا ائچئنده تزه اووولموش اؤز مقبره​سئنه قويدو و مقبره​نئن گئرئشئنه بئر ائري داش ديرله‌دئب گتدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.61'>مجدللي مريمله او بئري مريم اورادا، قبئرئن قاباغيندا اوتورموشدولار.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.62'>او گونون صاباحي، يعني حاضيرليق گونوندن سونرا گلن گون، باش کاهئنلر و فرئسئلر پئلاطين يانينا ييغيليب</verse>
        <verse osisID='Matt.27.63'>ددئلر: "جناب، بئز خاطيرلاييريق کي، او يالانچي، دئري اولان واختيندا ديئردي کي، اوچ گون سونرا دئرئله​جه‌يم.</verse>
        <verse osisID='Matt.27.64'>بونا گؤره، امر ات کي، مقبره​ني قوروسونلار. اولماسين شاگئردلري گلئب اونو اوغورلاسينلار و خالقا دسئنلر کي، او، اؤلولردن دئرئلدي. بو آزديرماق اوّلکئندن ده داها پئس اولار."  </verse>
        <verse osisID='Matt.27.65'/>
        <verse osisID='Matt.27.66'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Matt.28'>
        <verse osisID='Matt.28.1'>
          سبّت گونو کچندن سونرا، هفته​نئن ائلک گونو سحر آچيلاندا، مجدللي مريم و او بئري مريم مقبره​ني گؤرمه‌يه گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.2'>باخ، بؤيوک بئر زلزله اولموشدو: چونکي ربّئن بئر مله‌يي گؤيدن انئب، داشي مقبره​نئن آغزيندان ديرله‌دئب اوستونده اوتورموشدو.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.3'>اونون گؤرونوشو شئمشک کئمي ائدي؛ پالتاري قار کئمي آغ ائدي.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.4'>اونون قورخوسوندان کشئکچئلر تئتره‌يئب اؤلو کئمي اولموشدولار.  </verse>
        <verse osisID='Matt.28.5'>
          ملک آروادلارا ددي: "سئز قورخمايين، چونکي بئلئرم کي، چارميخا چکئلمئش عئساني آختاريرسينيز.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.6'>او، بورادا ديئل، چونکي ددئيي کئمي دئرئلدي. گلئن ربّئن ياتديغي يري گؤرون.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.7'>و تز گدئب اونون شاگئردلرئنه ديئن: او، اؤلولردن دئرئلئب و سئزدن قاباق جلئله گدئر. اورادا اونو گؤره​جکسئنئز. ائندي، سئزه خبر وردئم."  </verse>
        <verse osisID='Matt.28.8'>
          آروادلار قورخو و بؤيوک شادليقلا او ساعات مقبره​دن چيخديلار و شاگئردلره خبر ورمه‌يه قاچديلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.9'>شاگئردلره خبر ورمه‌يه گدنده، بئردن عئسا اونلارين قاباغينا چيخيب ددي: "سئزه سالام!" اونلار دا ياخينلاشيب عئسانين آياقلارينا دوشدولر و اونا سجده اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.10'>او زامان عئسا اونلارا ددي: "قورخمايين! گدئن، قارداشلاريما خبر ورئن کي، جلئله گتسئنلر. مني اورادا گؤره​جکلر."  </verse>
        <verse osisID='Matt.28.11'>
          آروادلارين گتدئيئندن سونرا، کشئکچئلردن بعضئسي شهره گلئب، باش ورن بوتون شيلري باش کاهئنلره خبر وردئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.12'>اونلار آغساقّاللارلا بئر يره ييغيليب موشاوئره ادندن سونرا، عسگرلره چوخلو پول ورئب ددئلر:</verse>
        <verse osisID='Matt.28.13'>"ديئن کي، شاگئردلري بئز يوخودا ائکن گجه ائله گلئب اونو اوغورلاييبلار.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.14'>اگر بو باره​ده خبر والئيه گلئب چاتسا، بئز اونو راضي اِده‌رئک و سئزي بلادان قورتاراريق."</verse>
        <verse osisID='Matt.28.15'>اونلار دا پولو آليب امر ادئلدئيي کئمي اتدئلر. و بو سؤز بو گونه کئمي يهودئلر آراسيندا ياييليبدير.  </verse>
        <verse osisID='Matt.28.16'>
          آمّا اون بئر شاگئرد جلئله، عئسانين اونلارا بئلدئردئيي داغا گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.17'>عئساني گؤرن زامان، اونا سجده اتدئلر؛ آمّا بعضئلري شوبهه ائچئنده ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.18'>عئسا ياخينلاشيب اونلارا ددي: "گؤيده و ير اوزونده بوتون قودرت منه ورئلئب.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.19'>اونا گؤره گدئن و بوتون خالقلاري منه شاگئرد ادئن. و اونلاري آتا، اوغول و موقدّس روحون آدي ائله تعمئد ورئن.</verse>
        <verse osisID='Matt.28.20'>اونلارا اؤيره‌دئن کي، سئزه امر اتدئيئم بوتون شيلري ساخلاسينلار. باخين، من دونيانين آخيريناجاق هر گون سئزئنله وارام."  </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>