<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Azeri' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Azeri'>
        <title>Description_en=Southern Azeri Translation</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>About_en=Southern Azeri Translation</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Azeri</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Neh'>
      <chapter osisID='Neh.1'>
        <verse osisID='Neh.1.1'>
         من ائيئرمئنجي ائلده  کئسلِو آييندا شوشَن قالاسيندا اولارکن</verse>
        <verse osisID='Neh.1.2'>قارداشلاريمدان بئري خَناني و يهودادان بعضی آداملار گلدئلر. من اونلاردان اسئرلئکدن قاچيب قورتولان يهودئلرله اورشلئم باره‌ده سوروشدوم.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.3'>منه بله ددئلر: "اسئرلئکدن قاچيب قورتولانلار اورادا، وئلايتده بؤيوک مشقّت و خجالت ائچئنده ياشاييرلار. اورشلئمئن دوواري وئران اولوب، دروازالاري دا يانديريليبدير."</verse>
        <verse osisID='Neh.1.4'>بو سؤزلري اشئتدئکده اوتوروب آغلاديم. گونلرله ياس توتدوم؛ گؤيلر تاريسينين حوضوروندا اوروج توتوب دوعا ادئردئم.  </verse>
        <verse osisID='Neh.1.5'>
          ددئم: "يالواريرام، ای گؤيلرئن تاريسي رب! ای بؤيوک و زَهملي تاري کي، سني سِوَنلرله، امرلرئنه عمل ادنلرله اؤز عهدئنه صادئق قاليب محبّت گؤرسدئرسن!</verse>
        <verse osisID='Neh.1.6'>قوي قولاغين اشئتسئن، گؤزلرئن گؤرسون کي، حوضوروندا ائندي اتدئيئم دوعاني اِشئده‌سن. گجه-گوندوز قوللارين اولان ائسرايئل اؤولادلاري اوچون دعا ادئب، سنه اتدئيئمئز گوناهلاري اعتئراف ادئرم. من ده آتالاريم دا گوناه اتمئشئک.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.7'>سنه چوخ پئسلئک اتمئشئک. قولون موسايا بويوردوغون امرلره، قايدالارا و حؤکملره عمل اتمه‌مئشئک.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.8'>قولون موسايا بويوردوغون سؤزو خاطيرلا کي، دِمئشدئن: «اگر خيانت اده‌سئنئز، سئزي خالقلار آراسينا سَپَلَيه‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.9'>آمّا اگر منه طرف دؤنه‌سئنئز و امرلرئمي توتوب اونلارا عمل اده‌سئنئز، گؤيلرئن او باشينا قووولسونوز بِله، اورادان سئزي بئر يره ييغاجاغام. او يره گتئره‌جيم کي، آديمي اورادا ساکئن اتمَيه سچمئشم.»</verse>
        <verse osisID='Neh.1.10'>اونلار سنئن قوللارين و خالقيندير کي، اونلاري بؤيوک قودرتله و قووّتلي اَلئنله قورتاردين.</verse>
        <verse osisID='Neh.1.11'>يارب، يالواريرام، بو قولونون دوعاسينا و او قوللارينين دوعاسينا کی، سنئن آدينا احتئرام اتمکدن ذؤوق آليرلار، دئقّتله قولاق آس! بو گون قولونون ائشئني اوغورلو ات و بو کئشئنئن گؤزونده اونا لوطف قازاندير." </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.2'>
        <verse osisID='Neh.2.1'>
          پادشاه اَرتَخشَستانين حاکئمئيّتئنئن ائيئرمئنجي ائلي، نئسان آيي ائدي. پادشاهين قاباغينا شراب قويولموشدو. من شراب جاميني قالديريب اونا وردئم. او گونه قدر من هچ واخت اونون حوضوروندا کَدَرلي گؤرونمه‌مئشدئم.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.2'>پادشاه منه ددي: "گرچي ناخوش ديئلسن، اوزون نئيه بله قملي‌دئر؟ بو آنجاق اورَک قمي اولا بئلر." او واخت من چوخ قورخدوم.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.3'>پادشاها ددئم: "پادشاه همئشه صاغ اولسون! آتالاريمين دفن ادئلدئيي شهر خاراباليغا دؤنوب، دروازالاري دا يانديريليب. نجه قملي اولماييم؟"</verse>
        <verse osisID='Neh.2.4'>او واخت پادشاه مندن سوروشدو: "مندن نه ائسته‌يئرسن؟" من گؤيلرئن تاريسينا دوعا اتدئم.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.5'>و پادشاها جاواب وردئم: "اگر پادشاها بو خوش گلئر و قولون سنئن گؤزونده لوطف تاپيب، منی يهودايا، آتالاريمين دفن ادئلدئيي شهره گؤندر کي، اوراني تزه‌دن تئکئم."</verse>
        <verse osisID='Neh.2.6'>ملکه ده پادشاهين يانيندا اوتورموشدو. پادشاه مندن سوروشدو: "بو سفرئن نه قدر چکر؟ نه واخت قاييداجاقسان؟" منی گؤنده‌رمک پادشاها مقبول اولدو و من قاييداجاغيم واختي موعيّن اتدئم.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.7'>سونرا پادشاها ددئم: "اگر پادشاها خوش گلئر، فَرات چايينين قربئنده‌کي وئلايتلرئن والئلري اوچون منه نامه‌لر ورئلسئن کي، يهودايا چاتانا قدر منی وئلايتلرئندن کچئرتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.8'>هم ده پادشاهين مِشه نظارتچئسي آسافا نامه گؤندرئلسئن کي، تئر دوزَلتمک اوچون معبدئن يانينداکي قالا دروازالارينا، شهرئن دووارينا و ائقامتگاهيما آغاج ورسئن.» تارينين مرحمتلي اَلي اوستومده اولدوغونا گؤره، پادشاهدان نه ائسته‌دئم، منه وردی.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.9'>فَرات چايينين قربئنده‌کي والئلرئن يانينا گتدئم و پادشاهين نامه‌لرئني وردئم. پادشاه منئمله بئرلئکده قوشون سرکرده‌لري ائله آتلي‌لار دا گؤندرمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.10'>خورونلو سنبَلّط و عَمّونلو مأمور طوبئيا بونو اشئتدئکده، ائسرايئل اؤولادلارينين خِيرئنه چاليشان بئر نفرئن گلدئيئندن خوشلانماديلار.  </verse>
        <verse osisID='Neh.2.11'>
          اورشلئمه گلئب اورادا اوچ گون قالديم.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.12'>گجه ائکن قالخيب يانيما بئر نچه آدام آلديم. هچ کسه آچماديم کي، تاري اورشلئم اوچون نه اتمک باره‌ده اوره‌يئمه نه قويوب. مئندئيئمدن باشقا هچ بئر حيوان دا گؤتورمه‌مئشدئم.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.13'>گجه دره دروازاسيندان چيخيب اژداها قويوسونا و پِيئن دروازاسينا طرف گتدئم، اورشلئمئن داغيديلان دووارلارينا و يانديريلان دروازالارينا نظر سالديم.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.14'>سونرا چشمه دروازاسينا و پادشاه حوووضونا طرف گتدئم، لاکئن مئندئيئم حيوان او يرلردن کچه بئلمئردي.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.15'>بلجه گجه وادي بويونجا چيخيب دوواري گؤزدن کچئرتدئم. سونرا دؤنوب دره دروازاسيندان گئردئم و گری قاييتديم.</verse>
        <verse osisID='Neh.2.16'>حؤکومت مأمورلاري هارايا گتدئيئمي و نه اتدئيئمي بئلمئردئلر. يهودئلره، کاهئنلره، اعيانلارا، مأمورلارا و آيري وظئفه‌لي‌لره ده هچ بئر شي دانيشماميشديم.  </verse>
        <verse osisID='Neh.2.17'>
          سونرا اونلارا ددئم: "دوشدويوموز بو پئس وضعئيّتي گؤرورسونوز؛ اورشلئم خاراباليغا چِورئلئب، دروازالارينا دا اود وورولوبدور. گلئن اورشلئمئن دوواريني تزه‌دن تئکَک کي، بوندان آرتيق روسوايچيليق ائچئنده قالماياق."</verse>
        <verse osisID='Neh.2.18'>اونلارا ددئم کي، نجه تارينين مرحمتلي اَلي اوستومده ائدي و پادشاه منه نه سؤزلر ددی. او واخت اونلار ددئلر: "گلئن قالخاق، بورالاري تزه‌دن تئکَک." بلجه اونلار بو خيئرلي ائش اوچون اَل-‌بئر اولدولار.  </verse>
        <verse osisID='Neh.2.19'>
          لاکئن خورونلو سنبَلّط، عَمّونلو مأمور طوبئيا و عَرب گِشِم بوندان خبر توتاندا، بئزي اَله سالديلار و تحقئر ادئب ددئلر: "بو نه ائشدئر کي، ادئرسئنئز؟ مگر پادشاهين ضئدّئنه عوصيان قالديريرسينيز؟"</verse>
        <verse osisID='Neh.2.20'>من اونلارا جاواب ورئب ددئم: "گؤيلرئن تاريسي ائشئمئزي اوغورلو اده‌جک. اونون قوللاري اولان بئزلر قالخيب بوراني تئکه‌جيئک. سئزئن ده اورشلئمده نه پايينيز، نه حاقّينيز، نه ده آدينيز اولاجاق."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.3'>
        <verse osisID='Neh.3.1'>
          باش کاهئن اِلياشئبله قارداشلاري قالخيب قويون دروازاسيني تئکدئلر. اونو تقدئس ادئب قاپي تايلاريني يرئنه قويدولار. اونلار دوواري يوز بورجونه و خَنه‌نِل بورجونه قدر تقدئس اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.2'>اِلياشئبئن يانينداکي حئصّه‌ني ‌ده اَرئحا ساکئنلري تئکدئلر. اونلارين يانيندا ائمري اوغلو زَکّور تئکدي.  </verse>
        <verse osisID='Neh.3.3'>
          باليقلار دروازاسيني هَسّناعا اوغوللاري تئکدئلر. اونلار تئرلري يرئنه قويدولار، قاپي تايلاريني، رَزه‌لرئني و چفته‌لرئني يرئنه تاخديلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.4'>اونلارين يانيندا دا حَقّوص اوغلو اورئيا اوغلو مِرِموت تعمئر ائشلرئني گؤردو. مِرِموتون يانيندا مِشِزه‌بِل اوغلو بِرِکيا اوغلو مِشولّام تعمئر ائشلرئني گؤردو. اونلارين يانيندا دا بَعَنا اوغلو صادوق تعمئر ائشلرئني گؤردو.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.5'>صادوقون يانيندا تِقوعَع ساکئنلري تعمئر ائشلرئني گؤردولر، لاکئن اورانين اصئل‌زاده‌لري نظارتچئلرئن وردئيي ائشلره بويون اَيمه‌دئلر.  </verse>
        <verse osisID='Neh.3.6'>
          کؤهنه دروازاسيني پاسِه‌اَخ اوغلو يوياداع و بِسوديا اوغلو مِشولّام تعمئر اتدئلر. اونلار تئرلري يرئنه قويوب قاپي تايلاريني، رَزه‌لري و چفته‌لري تاخديلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.7'>اونلارين يانيندا گئبعونلو مِلَطيا، مِرونوتلو يادون، گئبعون و مئصپا ساکئنلري تعمئر ائشلرئني گؤردولر. مئصپا فَرات چايينين قربئنده‌کي تورپاقلارين والئسئنئن والئلئک مکاني ائدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.8'>اونلارين يانيندا دا زرگرلردن خَرهَيا اوغلو اوزّي‌اِل تعمئر ائشلرئني گؤردو. اوزّي‌اِلئن يانيندا عطرئيّاتچي‌لاردان بئري اولان خَنَنيا تعمئر ائشلرئني گؤردو. اونلار اورشلئمي گِنئش دووارا قدر تزه‌دن تئکدئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.9'>اونلارين يانينداکي دوواري خور اوغلو رِفايا تعمئر اتدي کي، اورشلئم شهرئنئن ياري حئصّه‌سئنئن مأمورو ائدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.10'>خَرومَف اوغلو يِدايا دا اونون يانيندا اؤز اِوئنئن موقابئلئنده تعمئر ائشلرئني گؤردو. اونونلا ياناشي خَشَبنِيا اوغلو خَطّوش تعمئر اتدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.11'>خارئم اوغلو مَلکئيا و پَخَت‌موآب اوغلو خَشّوب آيري بئر ساحه‌ني و تندئرلر بورجونو برپا اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.12'>مَلکئيانين و خَشّوبون يانيندا هَلّوخِش اوغلو شَلّوم کي، اورشلئم شهرئنئن او بئري ياريسينين مأمورو ائدي، قيزلاري ائله بئرلئکده تعمئر اتدي.  </verse>
        <verse osisID='Neh.3.13'/>
        <verse osisID='Neh.3.14'/>
        <verse osisID='Neh.3.15'>
          چشمه دروازاسيني مئصپا وئلايتئنئن مأمورو کول‌خوزه اوغلو شَلّون برپا اتدي. اوراني تئکئب اوستونو اؤرتدو و قاپي تايلاريني، رَزه‌لرئني، چفته‌لرئني يرئنه تاخدي. او، پادشاه باغچاسينين يانيندا شِلَخ حوووضونون دوواريني دا داوودون شهرئندن اِنَن پئلّه‌کنه قدر تئکدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.16'>شَلّوندان سونرا عَزبوق اوغلو نِحِميا کي، بِيت‌صور وئلايتئنئن ياري حئصّه‌سئنئن مأمورو ائدي، دوواري داوودون عايئله قَبئرلرئنئن قاباغينا، حوووضا و ائگئدلر اِوئنه قدر تئکدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.17'>اوندان سونرا دا لاوئلی‌لر باني اوغلو رِخومون رهبرلئيي آلتيندا تعمئر اتدئلر. رِخومون يانيندا قِعئلا وئلايتئنئن ياري حئصّه مأمورو خَشَبيا اؤز ايالتي اوچون تعمئر ائشلرئني گؤردو.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.18'>خَشَبيادان سونرا اونلارين قارداشلاري خِناداد اوغلو بَوّه‌يئن نظارتي آلتيندا کي، قِعئلا وئلايتئنئن ياري حئصّه مأمورو ائدي، تعمئر ائشلرئني گؤردولر.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.19'>اونون يانيندا يوشَع اوغلو عِزِر کي، مئصپا وئلايتئنئن مأمورو ائدي، سئلاح آنبارينا چيخان يولون قاباغيندان دووارين کونجونه قدر باشقا ساحه‌ني تعمئر اتدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.20'>اونون يانيندا زَبّه‌ي اوغلو باروک دووارين کونجوندن باش کاهئن اِلياشئبئن اِوئنئن گئرئشئنه قدر اولان باشقا بئر ساحه‌ني قيرتله تعمئر اتدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.21'>اوندان سونرا حَقّوص اوغلو اورئيا اوغلو مِرِموت، اِلياشئبئن اِوئنئن گئرئشئندن آخيرينا قدر تعمئر اتدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.22'>اوندان سونرا دا، او اطرافلاردا ياشايان کاهئنلر تعمئر ائشلرئني گؤردولر.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.23'>اونلاردان سونرا بِنيامئن و خَشّوب اؤز اِولرئنئن يانينداکي ساحه‌ني تعمئر اتدئلر. اونلاردان سونرا عَنانيا اوغلو مَعَسِيا اوغلو عَزَريا اؤز اِوئنئن يانينداکي ساحه‌ني تعمئر اتدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.24'>عَزَريادان سونرا خِناداد اوغلو بئنّوي، عَزَريانين اِوئندن دووارين کونج-بوجاغينا قدر اولان ساحه‌ني تعمئر اتدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.25'>اوزاي اوغلو پالال دووارين کونجوندن و پادشاهين يوخاري ساراييندان ائره‌لي چيخان کشئکچي حَيَطئنئن يانيندا اولان گؤزَتچي بورجوندن باشلاييب تعمئر ائشلرئني گؤردو. اوندان سونرا پَرعوش اوغلو پِدايا ائله تعمئر اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.26'>عوفِلده ياشايان معبد قوللوقچولاري شرقه طرف سو دروازاسينين قاباغينا و گؤزَتچي بورجونه قدر ساحه‌ني تعمئر اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.27'>اونلارين يانيندا تِقوعَع ساکئنلري بؤيوک گؤزَتچي بورجوندن عوفِل دووارينا قدر آيري بئر ساحه‌ني تعمئر اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Neh.3.28'>
          آت دروازاسينين يوخاري حئصّه‌سئنده کاهئنلردن هر بئري اؤز اِوئنئن قاباغيني برپا اتدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.29'>کاهئنلردن سونرا ائمّر اوغلو صادوق اؤز اِوئنئن قاباغيني تعمئر اتدي. اوندان سونرا شرق قاپيسينين گؤزَتچئسي شِکَنيا اوغلو شِمَعيا تعمئر ائشلرئني گؤردو.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.30'>اوندان سونرا شِلِميا اوغلو خَنَنيا و صالافين آلتينجي اوغلو خانون باشقا بئر ساحه‌ني برپا اتدئلر. خَنَنيا و خانوندان سونرا بِرِکيا اوغلو مِشولّام اؤز اِوئنئن قاباغيني تعمئر اتدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.31'>اوندان سونرا مَلکئيا آدلي بئر زرگر معبد قوللوقچولارينين و تاجئرلرئن نظارت دروازاسينين موقابئلئنده‌کي بئناسينا و دووارين کونج طرفده‌کي يوخاري اوتاغا قدر ساحه‌ني تعمئر اتدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.3.32'>دووارين کونج طرفده‌کي يوخاري اوتاغي ائله قويون دروازاسينين آراسيني زرگرلر و تاجئرلر تعمئر اتدئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.4'>
        <verse osisID='Neh.4.1'>
          سنبَلّط دوواري تئکدئيئمئز باره‌ده اشئدنده قاني قارالدي، چوخ قضبلَندي و يهودئلري اَله سالماغا باشلادي.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.2'>او هموطنلرئنئن و وارلي سامئره‌لي‌لرئن قاباغيندا بله ددي: "بو عاجئز يهودئلر نه ادئرلر؟ اونلار بوراني تزه‌دن مگر قوراجاقلار؟ قوربان مگر کَسه‌ بئلرلر؟ بو ائشي مگر بئر گونده قورتارا بئلرلر؟ مگر بو يانميش تورپاق وئرانه‌سئندن تزه‌دن داشلار يارادا بئلرلر؟"</verse>
        <verse osisID='Neh.4.3'>اونون يانيندا اولان عَمّونلو طوبئيا ددي: "اگر تئکدئکلري داش دووارين اوستونه بئر تولکو آتيلسا، اونلارين داش دوواريني ييخاجاق."  </verse>
        <verse osisID='Neh.4.4'>
          "اشئت، ای تاريميز، گؤر بئزه نجه حقارتله باخيرلار! حقارتلرئني اؤز باشلارينا دوندَر و اونلاري اسئرلئک تورپاغيندا تالانچيلارا تسلئم ات.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.5'>اونلارين تقصئرئني عفو اتمه. قوي گوناهلاري سنئن ياديندان چيخماسين! چونکي اونلار بنّالاري روحدان ساليبلار.‎"  </verse>
        <verse osisID='Neh.4.6'>
          بلجه بئز دووارين تئکمه‌سئنه داوام وردئک و اونون هر يري اوجاليغينين ياريسينا قدر بئتئشدئرئلدي. چونکي خالق اورَکدن چاليشيردي.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.7'>سنبَلّط، طوبئيا، عربلر، عَمّونلولار، و اَشدودلولار اورشلئم دووارينين تعمئر ائشلرئنئن داواميني و داغيديلميش يرلرئن تئکئلدئيئني اشئدنده چوخ حئرصلَندئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.8'>اونلارين هاميسي بئرلَشدئلر کي، گلئب اورشلئمئن ضئدّئنه دؤيوشسونلر و اورادا قارماقاريشيقليق سالسينلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.9'>لاکئن بئز تاريميزا دوعا اتدئک و اونلارين اوزوندن اونلارين ضئدّئنه گجه-گوندوز گؤزَتچئلر قويدوق.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.10'>او زامان يهودادا ديئلدي: "ائشله‌يَنلر طاقتدن دوشوب، زئل-زئبئل حله ده چوخدور. بئز اؤزوموز قادئر ديئلئک کي، بو دوواري تزه‌دن تئکَک."  </verse>
        <verse osisID='Neh.4.11'>
          دوشمنلرئمئز ددئلر: "گلئن اونلار بئلمه‌دن، بئزي ده گؤرمه‌دن آرالارينا گئرئب اونلاري اؤلدورَک و بو ائشي دايانديراق."</verse>
        <verse osisID='Neh.4.12'>اونلارين يانيندا ياشايان يهودئلر گلئب بئزه اون دفه ددئلر کي: "بئزه قوشولون، يوخسا سئزه هر طرفدن هوجوم اده‌جکلر."</verse>
        <verse osisID='Neh.4.13'>بونا گؤره ده من قيلينجلي، نئزه‌لي، اوخ-کامانلي آداملاري، نسئل‌به‌نسئل، دووارين آرخاسينداکي لاپ آشاغيداکي آچيق يرلره دوزدوم.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.14'>بو وضعئيّتي گؤرنده، قالخيب اصئل‌زاده‌لره، حؤکومت مأمورلارينا و خالقين قالانينا ددئم: "اونلاردان قورخمايين! بؤيوک و زَهملي ربّی خاطيرلايين! سئز هموطنلرئنئز، اوغوللارينيز، قيزلارينيز، آروادلارينيز و اِولرئنئز خاطئرئنه ووروشون."  </verse>
        <verse osisID='Neh.4.15'>
          دوشمنلرئمئز اشئتدي کي، بو ائش بئزه معلوم اولوب، چونکي تاري اونلارين نئيّتئني بوشا چيخارتميشدي. بونا گؤره هاميميز ائشئمئزه، دووارين تئکئلمه‌سئنه قاييتديق.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.16'>او گوندن سونرا آداملاريمين ياريسي تئکئنتئده چاليشدي. ياريسي دا نئزه‌لري، قالخانلاري، اوخ-کامانلاري توتوب زئرِه گِيدي. سرکرده‌لر بوتون دووار تئکَن يهودا خالقينين آرخاسيندا کشئک چکدئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.17'>دوواري تئکَنلر و يوک داشييان فحله‌لر بئر اَلي ائله ائش گؤروب، او بئري اَلي ائله سئلاح توتوردولار.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.18'>بنّالارين دا هر بئري قيلينجي بِلئنه باغلاييب دووار تئکئردي. کَره‌نايچي دا منئم يانيمدا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.19'>اصئلزاده‌لره، حؤکومت مأمورلارينا و خالقين قالانينا ددئم: "ائش چوخدور، تئکئنتي ساحه‌مئز گِنئشدئر. بئز دووار اوستونده بئربئرئمئزدن آيري‌ييق، اوزاقداييق.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.20'>هارادا کَره‌ناي سَسي اِشئده‌سئنئز، اورايا، يانيميزا ييغيلين. تاريميز بئزئم اوچون ووروشاجاق."  </verse>
        <verse osisID='Neh.4.21'>
          بلجه، ائشئمئزي گؤردوک و خالقين ياريسي گون چيخان واختدان اولدوزلار گؤرونه قدر نئزه توتموشدو.</verse>
        <verse osisID='Neh.4.22'>او واخت من جاماعاتا ددئم: "هر کس اؤز نؤکري ائله بئرلئکده گجه‌ني اورشلئمده کچئرتسئن و گجه کشئکده دوروب، گوندوز ده ائشله‌سئن."</verse>
        <verse osisID='Neh.4.23'>نه من، نه هموطنلرئم، نه نؤکرلرئم، نه ده آرخامدا دايانان کشئکچئلر، هچ پالتارلاريميزي سويونماديق. سو باشينا گدنده ده سئلاح اَلئمئزده ائدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.5'>
        <verse osisID='Neh.5.1'>
          او زامان خالقين کئشئلري و آروادلاري يهودي هموطنلرئندن بَرک شئکايت اتمه‌يه باشلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.2'>بعضئلري بله ديئردئلر: "بئز، اوغوللاريميز و قيزلاريميز چوخوق. بونا گؤره ده قويون تاخيل تاپاق کي، يِيئب ياشاياق."</verse>
        <verse osisID='Neh.5.3'>بعضئلري ده بله ديئردئلر: "قيتليغين اوزوندن زَمئلرئمئزي، اوزوم باغلاريميزي و اِولرئمئزي گئروو قويوروق کي، تاخيل تاپاق."</verse>
        <verse osisID='Neh.5.4'>بله دئيَنلر ده وار ائدي: "پادشاهين زَمئلرئمئزه و اوزوم باغلاريميزا قويدوغو خراجي ورمک اوچون پول بورج آلميشيق.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.5'>ائندي بئزئمله هموطنلرئمئز هَمن نسئلدئر، اوشاقلاريميز دا اونلارينکي‌ کئمي‌دئر. لاکئن باخ، بئز مجبوروق کي، اوغوللاريميزي و قيزلاريميزي قول کئمي ساتاق. آرتيق قيزلاريميزدان بعضئلري بله ساتيليب. بئز چاره‌سئزئک، چونکي زَمئلرئمئز و اوزوم باغلاريميز آيريلارين اَلئنده‌دئر."  </verse>
        <verse osisID='Neh.5.6'>
          من اونلارين شئکايت و بو ائتّئهاملاريني اشئدنده چوخ قضبلَندئم.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.7'>جئدّي دوشوندوکدن سونرا اعيانلارلا حؤکومت مأمورلاريني تنبه ادئب بله ددئم: "قارداشلارينيزدان سَلَم پولو آليرسينيز." اونلارين ضئدّئنه بؤيوک بئر ييغين ييغديم.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.8'>من اونلارا ددئم: "بئز ياد اِللي‌لره قول ساتيلان يهودي قارداشلارينيزي گوجوموز چاتانا قدر ساتين آلميشيق. ائندي سئز قارداشلارينيزي ساتيرسينيز کي، اونلاري تزه‌دن بئزه ساتسينلار؟" اونلار دِمَيه بئر سؤز تاپماييب ساکئت قالديلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.9'>گئنه ددئم: "اتدئيئنئز بو ائش ياخشي ديئل. مگر سئز دوشمنلرئمئز اولان ياداِللي مئلّتلرئن دانلاغيندان تاريميزين حؤرمتئنده ياشامالي ديئلسئنئز؟</verse>
        <verse osisID='Neh.5.10'>من ده قارداشلاريم و نؤکرلرئمله بئرلئکده اونلارا پول و تاخيل بورج ورئرم. گلئن بو سَلَمچئلئيي دايانديراق.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.11'>خاهئش ادئرم اله ائندي بو گون اونلارا زمئلرئني، اوزوم باغلاريني، زيتونلوقلاريني، اِولرئني، اونلاردان آلديغينيز پولون، تاخيلين، تزه شرابين و ياغين يوزده-بئر سَلَمئني گری قايتاراسينيز."</verse>
        <verse osisID='Neh.5.12'>اونلار ددئلر: "بئز بونلاري قايتاراريق و داها اونلاردان هچ بئر شي طَلَب اتمه‌رئک. سن نجه ديئرسن، بئز ده اِله اده‌رئک." من کاهئنلري چاغيرديم و بو سؤزه عمل اده‌جکلري باره‌ده اونلارا آند ائچدئردئم.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.13'>سونرا اَته‌يئمي سئلکَله‌يئب ددئم: "قوي بو سؤزه عمل اتمه‌يَن هر کسي تاري اِوئندن، مال-مولکوندن بلجه سئلکَله‌سئن و او، سئکَله‌نئب بوشا چيخسين." بوتون جاماعات ددي: "آمئن!" و ربّه حمد اتدئلر. سونرا جاماعات بو سؤزه موطابئق عمل اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Neh.5.14'>
          بوندان علاوه پادشاه اَرتَخشَستانين حؤکمدارليغينين ائيئرمئنجي ائلئندن اوتوز ائکئنجي ائلئنه قدر، يهودا تورپاغينا والي تعيئن ادئلدئيئم گوندن بَري، اون ائکي ائل من و هموطنلرئم والئلره تعيئن اولونموش آذوقه‌ني يِمه‌دئک.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.15'>آمّا مندن اَوّلکي والئلر خالقين اوستونده يوک اولموشدولار. اونلاردان يمک و شرابدان علاوه قيرخ شِکِل گوموش آليرديلار. حتّا او والئلرئن نؤکرلري ده خالقا آغاليق ادئردئلر. لاکئن من تاري قورخوسونا گؤره بله اتمئردئم.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.16'>من اؤزومو بو دووارين برپاسينا وقف اتدئم. بئز بئر زمي بِله، آلماديق. بوتون نؤکرلرئم اورايا، ائش باشينا ييغيلميشديلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.17'>اطراف مئلّتلردن يانيميزا گلنلردن علاوه، يهودئلردن و مأمورلاردان دا يوز اَلّي آدام سوفره‌مده اوتورارديلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.5.18'>هر گون منئم اوچون بئر اؤکوز، آلتي سچمه قويون و تويوقلار کَسئلردي. اون گوندن بئر جوربه‌جور شراب بوللوقلا گتئرئلردي. لاکئن گئنه ده من والئلره تعيئن اولونموش آذوقه‌ني طلب اتمئردئم، اونسوز دا خالقين يوکو آغير ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Neh.5.19'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.6'>
        <verse osisID='Neh.6.1'>
          دووارين تزه‌دن تئکدئيئمي و اورادا دَلئک-دِشئيئن قالماديغيني سنبَلّطه، طوبئيايا، عرب گِشِمه و آيري دوشمنلرئمئزه خبر وردئلر. گرچي حله او واختا قدر دروازالارين قاپي تايلاريني يرئنه وورماميشديم.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.2'>سنبَلّط و گِشِم يانيما آدام گؤندرئب ددئلر: "گل اونون هامارليغينداکي کَندلرئن بئرئنده گؤروشَک." آمّا اونلار منه پئسلئک اتمک نئيّتئنده ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.3'>من اونلارين يانينا قاصئد گؤندرئب ددئم: "بؤيوک بئر ائشله مشغولام و اورايا اِنه بئلمه‌رم. بو ائشي قويوب يانينيزا اِندئيئم مودّت عرضئنده ائش نه اوچون دايانسين؟"</verse>
        <verse osisID='Neh.6.4'>اونلار يانيما دؤرد دفه بو خبري گؤندردئلر، من ده اونلارا هَمن جاوابي وردئم.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.5'>سنبَلّط بِشئنجي دفه نؤکرئني هَمن خبره منئم يانيما يوللادي و اونون اَلئنده مؤهورلَنمه‌مئش نامه وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.6'>مکتوبدا بله يازيلميشدي: "آيري مئلّتلر آراسيندا سؤز ياييليب و گِشِم ديئر کي، سن و يهودئلر عوصيان اتمک نئيّتئنده ائمئشسئنئز. دوواري دا بونا گؤره تئکئرمئشسئز. شايئعه‌لره گؤره سن اونلارين پادشاهي اولماق ائسته‌يئرمئشسن.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.7'>اورشلئمده ده پيغمبرلر تعيئن ادئبسن کي، اؤزون حاقّيندا جار چکئب دسئنلر: «يهودادا پادشاه وار.» ائندي بو سؤزلر پادشاها چاتاجاق. بونا گؤره ده، گل، بو باره‌ده بئرلئکده مصلحتلَشَک."</verse>
        <verse osisID='Neh.6.8'>او واخت من سنبَلّطئن يانينا آدام گؤندرئب ددئم: "ددئيئن شيلرئن هچ بئري اولماييب، سن اونلاري اؤزوندن چيخارديرسان."</verse>
        <verse osisID='Neh.6.9'>چونکي هامي بئزي قورخوتماغا چاليشيب ديئردي: "بو ائشدن اَللري سويوياجاق و بو ائش باش توتماياجاق." ای تاري، ائندي سن اَللرئمه قووّت ور!  </verse>
        <verse osisID='Neh.6.10'>
          من مِحِطَبِل اوغلو دِلايا اوغلو شِمَعيانين اِوئنه گتدئم. او، اِوئنه قاپانيب قالميشدي. منه ددي: "گل تارينين اِوئنده، معبدده گؤروشَک و قاپيلاريني باغلاياق. چونکي سني اؤلدورمَيه آداملار گله‌جک. بلی، گجه ائکن سني اؤلدورميه گله‌جکلر."</verse>
        <verse osisID='Neh.6.11'>لاکئن ددئم: "منئم کئمي آدام مگر قاچار؟ جانيني قورتارماق اوچون مگر منئم کئمي بئر آدام معبدده گئزلَنَر؟ اصلا بله اتمه‌رم!"</verse>
        <verse osisID='Neh.6.12'>بونو باشا دوشدوم کي، شَمَعياني تاري گؤندرمه‌مئشدي. بو پيغمبرلئک سؤزونو منئم ضئدّئمه اونا گؤره دمئشدي کي، طوبئيا ائله سنبَلّط اونو پوللا توتموشدولار.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.13'>او منی قورخوتماق اوچون اوجرَتله توتولموشدو کي، من ددئيئني ادئب گوناها باتيم. بلجه منی پئسله‌يئب حؤرمتدن سالا بئلسئنلر.  </verse>
        <verse osisID='Neh.6.14'/>
        <verse osisID='Neh.6.15'>
          اِلول آيينين ائيئرمي بِشئنده، اَلّي ائکي گون عرضئنده دووارين تئکئلمه‌سي باشا چاتدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.16'>بوتون دوشمنلرئمئز، اطرافيميزداکي خالقلار بونو اشئدئب قورخدولار و جسارتلرئني اَلدن وردئلر؛ چونکي اونلار باشا دوشدولر کي، بو ائش تاريميزين کؤمه‌يي ائله ادئلئب.  </verse>
        <verse osisID='Neh.6.17'>
          هم ده او گونلر يهودانين اعيانلاري طوبئيايا چوخ نامه گؤندرئردئلر و طوبئيادان دا اونلارا جاوابلار گلئردي.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.18'>يهودادا چوخ آدام طوبئيا ائله باغلي قالاجاغينا آند ائچمئشدي. چونکي طوبئيا آرَخ اوغلو شِکَنيانين دامادي ائدي. هم ده طوبئيانين اوغلو يِهوخانان بِرِکيا اوغلو مِشولّامين قيزيني آلميشدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.6.19'>اعيانلار اونون ياخشي ائشلري حاقّيندا منئم يانيمدا دانيشيرديلار و منئم سؤزلرئمي اونا چاتديريرديلار. طوبئيا منی قورخوتماق اوچون نامه‌لر گؤندردي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.7'>
        <verse osisID='Neh.7.1'>او زامان کي، دووار تئکئلئب قورتارميشدي و من قاپيلارين تايلاريني وورموشدوم، قاپيچي‌لار، نغمه‌چئلر و لاوئلی‌لر ده تعيئن اولونموشدو.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.2'>قارداشيم خَنانئني و قالا ريئسي خَنَنياني اورشلئمه مأمور تعيئن اتدئم. چونکي او بئر صادئق ائدي و تاريدان باشقالاردان داها چوخ قورخوردو.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.3'>سونرا اونلارا ددئم: "گون قيزانا قدر اورشلئمئن دروازالاري آچيلماسين. آداملار اوياق اولدوغو مودّت قاپيلاري باغلاييب قيفيللايين. اورشلئمده ياشايانلاردان دا کشئکچي تعيئن ادئن، قوي هامي اؤز اِوئنئن قاباغيندا کشئک چکسئن."  </verse>
        <verse osisID='Neh.7.4'/>
        <verse osisID='Neh.7.5'>
          تاريم اوره‌يئمه سالدي کي، اعيانلاري، حؤکومت مأمورلاريني و خالقي ييغيب سئياهييا آليم. سونرا ائلک قاييدانلارين نسئل شجره‌لرئنئن سئياهيسيني تاپيب، ائچئنده بله بئر يازييا راست گلدئم:</verse>
        <verse osisID='Neh.7.6'>"بابئل پادشاهي نَبوکَدنِصّرئن آپارديغي بو اسئرلر، ياشاديقلاري وئلايتدن اورشلئمه و يهوداداکي اؤز شهرلرئنه قاييتديلار."</verse>
        <verse osisID='Neh.7.7'>اونلار زِروبّابئل، يوشَع، نِحِميا، عَزاريا، رَعَميا، موردوکاي، بئلشان، مئسپِرِت، بئگواي، نِخوم، بَعَنا ائله گلدئلر. </verse>
        <verse osisID='Neh.7.8'/>
        <verse osisID='Neh.7.9'/>
        <verse osisID='Neh.7.10'/>
        <verse osisID='Neh.7.11'/>
        <verse osisID='Neh.7.12'/>
        <verse osisID='Neh.7.13'/>
        <verse osisID='Neh.7.14'/>
        <verse osisID='Neh.7.15'/>
        <verse osisID='Neh.7.16'/>
        <verse osisID='Neh.7.17'/>
        <verse osisID='Neh.7.18'/>
        <verse osisID='Neh.7.19'/>
        <verse osisID='Neh.7.20'/>
        <verse osisID='Neh.7.21'/>
        <verse osisID='Neh.7.22'/>
        <verse osisID='Neh.7.23'/>
        <verse osisID='Neh.7.24'/>
        <verse osisID='Neh.7.25'/>
        <verse osisID='Neh.7.26'/>
        <verse osisID='Neh.7.27'/>
        <verse osisID='Neh.7.28'/>
        <verse osisID='Neh.7.29'/>
        <verse osisID='Neh.7.30'/>
        <verse osisID='Neh.7.31'/>
        <verse osisID='Neh.7.32'/>
        <verse osisID='Neh.7.33'/>
        <verse osisID='Neh.7.34'/>
        <verse osisID='Neh.7.35'/>
        <verse osisID='Neh.7.36'/>
        <verse osisID='Neh.7.37'/>
        <verse osisID='Neh.7.38'/>
        <verse osisID='Neh.7.39'/>
        <verse osisID='Neh.7.40'/>
        <verse osisID='Neh.7.41'/>
        <verse osisID='Neh.7.42'/>
        <verse osisID='Neh.7.43'/>
        <verse osisID='Neh.7.44'/>
        <verse osisID='Neh.7.45'/>
        <verse osisID='Neh.7.46'>
          معبد قوللوقچولاري: صئخا اؤولادلاري، خَصوفا اؤولادلاري، طَبّاعوت اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Neh.7.47'>قِروس اؤولادلاري، سئعا اؤولادلاري، پادون اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Neh.7.48'>لِبانا اؤولادلاري، خَگابا اؤولادلاري، شَلمه‌ي اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Neh.7.49'>خانان اؤولادلاري، گئدّل اؤولادلاري، گَخَر اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Neh.7.50'>رِآيا اؤولادلاري، رِصئن اؤولادلاري، نِقودا اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Neh.7.51'>گَزّام اؤولادلاري، عوزّا اؤولادلاري، پاسِه‌اَخ اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Neh.7.52'>بِصه‌ي اؤولادلاري، مِعونئم اؤولادلاري، نِفئشسئم اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Neh.7.53'>بَقبوق اؤولادلاري، خَقوفا اؤولادلاري، خَرخور اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Neh.7.54'>بَصلئت اؤولادلاري، مِخئدا اؤولادلاري، خَرشا اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Neh.7.55'>بَرقوس اؤولادلاري، سئسِرا اؤولادلاري، تِمَخ اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Neh.7.56'>نِصي‌اَخ اؤولادلاري، خَطئفا اؤولادلاري.  </verse>
        <verse osisID='Neh.7.57'>
          سوليمانين اعيانلارينين نسلئندن: سوطه‌ي اؤولادلاري، سوفِرِت اؤولادلاري، پِرئدا اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Neh.7.58'>يَعلا اؤولادلاري، دَرقون اؤولادلاري، گئدّل اؤولادلاري،</verse>
        <verse osisID='Neh.7.59'>شِفَطيا اؤولادلاري، خَطّئل اؤولادلاري، پوکِرِت‌حاصّبايئم اؤولادلاري، آمون اؤولادلاري.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.60'>معبد قوللوقچولاري ائله سوليمانين اعيانلارينين اؤولادلاري–جَمي ۳۹۲ نفر.  </verse>
        <verse osisID='Neh.7.61'>
          بونلاردير اونلار کي، تِل‌مِلَخدن، تِل‌خَرشادان، کِروبدان، اَدّوندان، ائمّردن قاييتديلار، آنجاق عايئله‌لرئنئن و نسئل‌لرئنئن ائسرايئل اؤولادلاريندان اولدوغونو ثوبوت اده بئلمئردئلر:</verse>
        <verse osisID='Neh.7.62'>دِلايا اؤولادلاري، طوبئيا اؤولادلاري، نِقودا اؤولادلاري–۶۴۲ نفر.  </verse>
        <verse osisID='Neh.7.63'>
          کاهئنلردن: خوبايا اؤولادلاري، حَقّوص اؤولادلاري، بَرزئل‌له‌ي اؤولادلاري کي، گئلعادلي بَرزئل‌له‌يئن قيزلاريندان آرواد آليب، قايين‌آتاسينين آديني گؤتورموشدولر.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.64'>بونلار نسئل شجره‌سئني آختارديلار، لاکئن اؤز آدلاريني تاپا بئلمه‌دئلر و بونا گؤره ده نجئس ساييليب کاهئنلئکدن چيخاريلديلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.65'>والي اونلارا امر اتدي کي، اورئم و تومّئمي ائشله‌دن بئر کاهئن اولمايينجا، اونلار لاپ موقدّس يمکلردن يِمه‌سئنلر.  </verse>
        <verse osisID='Neh.7.66'>
          بوتون جاماعات بئرلئکده ۴۲۳۶۰ نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.67'>بوندان باشقا ۷۳۳۷ نفر قول و کنئز، ۲۴۵ نفر کئشي و آرواددان عئبارت نغمه‌چي وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.68'>بو آداملارين ۷۳۶ آتي، ۲۴۵ قاطيري،</verse>
        <verse osisID='Neh.7.69'>۴۳۵ دَوه‌سي، ۶۷۲۰ اِششه‌يي وار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Neh.7.70'>
          نسئل باشچيلارينين بعضئلري ائشئن گؤرولمه‌سي اوچون ائعانه‌لر وردئلر. والي خزئنه‌يه ۱۰۰۰ درهم قيزيل، ۵۰ لَيَنچه، ۵۳۰ کاهئن پالتاري وردی.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.71'>نسئل باشچيلاريندان بعضئلري ائش اوچون خزئنه‌يه ۲۰۰۰۰ درهم قيزيل و ۲۲۰۰ مئنا گوموش وردئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.7.72'>خالقين قالانلارينين وردئکلري ۲۰۰۰۰ درهم قيزيل، ۲۰۰۰ مئنا گوموش، و ۶۷ کاهئن پالتاري ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Neh.7.73'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.8'>
        <verse osisID='Neh.8.1'>
          بوتون خالق بئر نفر کئمي سو دروازاسينين قاباغيندا ميدانا ييغيلدي. خالق شرئعت شوناس عِزرادان سوروشدو کي، ربّئن ائسرايئللی‌لره امر اتدئيي موسانين شرئعت کئتابيني گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.2'>يدّئنجی آيين بئرئنجي گونو کاهئن عِزرا بوتون جاماعاتين حوضورونا، کئشئلرئن، آروادلارين و بوتون اشئدئب آنلايا بئلَن آداملارين حوضورونا گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.3'>عِزرا سو دروازاسينين قاباغينداکي ميداندا کئشئلرئن، آروادلارين و آنلاييب بئلَنلرئن قاباغيندا، سحر آچيلاندان گون‌اورتايا قدر، بو کئتابدان اوخودو. بوتون خالق شرئعت کئتابينا قولاق آسدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.4'>شرئعت شوناس عِزرا بو ائش اوچون تاختادان دوزَلدئلمئش اوجا کورسونون اوستوده داياندي. اونون صاغ طرفئنده مَتّئتيا، شِمَع، عَنايا، اورئيا، خئلقئيا و مَعسِيا، سولوندا دا پِدايا، مئشاعِل، مَلکئيا، خاشوم، خَشبَدّانا، زِکَريا و مِشولّام دايانميشدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.5'>عِزرا بوتون خالقين گؤزو قاباغيندا کئتابي آچدي، چونکي او بوتون خالقدان داها اوجادا دورموشدو. او کئتابي آچاندا، بوتون خالق آياغا قالخدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.6'>عِزرا بؤيوک تارييا، ربّه حمد اتدي و بوتون خالق اَللرئني قالديراراق "آمئن! آمئن!" ديئب جاواب وردئلر. سونرا باش اَيدئلر و اوزو اوسته يره دوشوب ربّه سجده قيلديلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.7'>يوشَع، باني، شِرِبيا، يامئن، عَقّوب، شَبِتّه‌ي، هودئيا، مَعَسِيا، قِلئطا، عَزَريا، يوزاباد، خانان، پِلايا، و لاوئلی‌لر قانوني خالقا تشرئح اتدئلر. خالق دا يرئنده دايانميشدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.8'>اونلار تارينين شرئعت کئتابيندان اوخويوب آيدينلاشديرديلار و معناسيني جاماعاتا تشرئح اتدئلر کي، اوخونان متن باشا دوشولسون.  </verse>
        <verse osisID='Neh.8.9'>
          والي نِحِميا، کاهئن و شرئعت شوناس عِزرا و خالقي اؤيره‌دن لاوئلی‌لر هامييا ددئلر: "بو گون تارينيز رب اوچون موقدّس گوندور. بونا گؤره ده ماتم توتوب آغلامايين." چونکي بوتون خالق شرئعتئن سؤزلرئني اِشئدَرکَن آغلاييردي.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.10'>نِحِميا دا اونلارا ددي: "گدئن، ياغلي يمک ييئن، شئرئن ائچکي ائچئن و حاضيرليق اتمه‌يَنلره ده پاي گؤنده‌رئن، چونکي بو گون رَبّئمئز اوچون موقدّسدئر. کَدَرلَنمه‌يئن، چونکي ربّئن وردئيي شادليق سئزئن قووّتئنئزدئر."</verse>
        <verse osisID='Neh.8.11'>لاوئلی‌لر خالقي ساکئت ادئب ديئردئلر: "ساکئت اولون، چونکي بو گون موقدّسدئر. کَدَرلَنمه‌يئن."</verse>
        <verse osisID='Neh.8.12'>بوتون خالق يِيئب-ائچمه‌يه، پايلار گؤندرمَيه و بؤيوک شَنلئک اتمه‌يه گتدي. چونکي خالق اونا ديئلَنلري باشا دوشدو.  </verse>
        <verse osisID='Neh.8.13'>
          ائکئنجي گون بوتون خالقين نسئل باشچيلاري، کاهئنلر و لاوئلی‌لر شرئعت شوناس عِزرا‌نين يانينا ييغيلديلار کي، شرئعتئن سؤزلري باره‌ده فهم قازانسينلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.14'>ربّئن موسا واسئطه‌سئله بويوردوغو قانوندا بو يازييا راست گلدئلر کي، ائسرايئللی‌لر يدّئنجی آيين بايراميندا چارداقلاردا ياشامالي‌ديرلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.15'>اونلار بوتون شهرلرده و اورشلئمده بو خبري اعلان ادئب يايديلار: "تپه‌لره‌ چيخين، يازيلديغي کئمي چارداق قورماق اوچون زيتون، ائيده، مَرسئن، خورما و سيخ يارپاقلي آغاجلارين بوداقلاريني اورايا آپارين."</verse>
        <verse osisID='Neh.8.16'>خالق چيخيب بوداق گتئردي، هر کس اؤز اِوئنئن داميندا، حَيَطئنده، تارينين معبدئنئن حَيَطئنده، سو دروازاسينداکي ميداندا و اِفرايئم دروازاسينداکي ميداندا اؤزلرئنه چارداق دوزلتدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.17'>بوتون اسئرلئکدن گری قاييدان جاماعات چارداقلار قوروب اورادا قالديلار. اصلئنده نون اوغلو يوشَعئن دؤوروندن بو گونه قدر ائسرايئللی‌لر بله اتمه‌مئشدئلر. اورادا چوخ بؤيوک شادليق اولدو.</verse>
        <verse osisID='Neh.8.18'>عِزرا بئرئنجي گوندن آخيرينجي گونه قدر، هر گون، تارينين شرئعت کئتابيندان اوخويوردو. اونلار يدّي گون بايرام کچئرتدئلر، سکّئزئنجي گون ده قايدا-قانونا گؤره موقدّس بئر ييغين قورولدو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.9'>
        <verse osisID='Neh.9.1'>
          همئن آيين ائيئرمي دؤردونجو گونو، ائسرايئللی‌لر اوروج توتاراق، اَيئنلرئنده چول و باشلاري توز-تورپاق ائچئنده ييغيلديلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.2'>ائسرايئل اؤولادلاري اؤزلرئني بوتون ياداِللي‌لردن آييريب دوردو و اؤز گوناهلاريني و آتالارينين تقصئرلرئني اعتئراف اتدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.3'>اونلار اولدوقلاري يرده دايانيب، گونون دؤردده بئر حئصّه‌سئني تاريلاري ربّئن شرئعت کئتابيندان اوخودولار. گونون دؤردده بئر حئصّه‌سئني ده گوناهلاريني اعتئراف ادئب، تاريلاري ربّه عئبادت اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Neh.9.4'>
          يوشَع، باني، قَدمي‌اِل، شِبَنيا، بونّي، شِرِبيا، باني و کِناني لاوئلی‌لرئن پئلّه‌کَنئن اوستونه قالخيب، تاريلاري ربّه اوجا سَسله يالوارديلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.5'>سونرا لاوئلی‌لر، يوشَع، قَدمِل، باني، خَشَبنِيا، شِرِبيا، هودئيا، شِبَنيا، و پِتَخيا ددئلر: "آياغا قالخين و ابدی اولان تارينيز ربّه حمد ادئن! قوي سنئن عئزّتلي آدين موبارک اولسون و اتدئيئنئز بوتون حمدلردن، شوکورلردن ده چوخ اوجالديلسين!</verse>
        <verse osisID='Neh.9.6'>رب فقط سنسن، گؤيلر و گؤيلرئن لاپ گؤيونو و بوتون گؤي جئسئملرئني، ير اوزونو و اونون بوتون مخلوقلاريني، دهنزلرئني و ائچئنده‌کي هر شيي سن ياراديبسان و هاميسينا حيات ورئرسن. گؤي جئسئملري سني پرستئش ادئر!</verse>
        <verse osisID='Neh.9.7'>سن او رب تاريسان کي، ائبرامي سچئب کَلدانئلرئن اور شهرئندن چيخارتدين و اونا ائبراهئم آديني وردئن.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.8'>سن اؤز حوضوروندا اونون اوره‌يئني وفالي گؤردون. و اونونلا عهد باغلادين کي، کَنَعانلي‌لارين، خئتلی‌لرئن، اِمورلولارين، پِرئزلی‌لرئن، يِبوسلولارين و گئرگاشلي‌لارين دئياريني اونا و اونون اؤولادلارينا وره‌سن. و وردئيئن وعده‌ني يرئنه يتئرئبسن. چونکي سن صالحسن.  </verse>
        <verse osisID='Neh.9.9'>
          مئصئرده آتالاريميزين ذلئل‌لئيئني گؤردون و قيرميزي دهنزئن يانينداکي فريادلاريني اشئتدئن.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.10'>سونرا فئرعونلا بوتون اعيانلارينا و اؤلکه‌سئنئن بوتون خالقينا علامتلر و مؤجوزه‌لر گؤرستدئن. چونکي مئصئرلی‌لرئن آتالاريميزا کئبئرلي رفتارلاريني گؤردون و اؤزونه بئر آد آچدين، نجه کي، بو گوندور.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.11'>آتالاريميزين قاباغيندا دهنزي ياردين، اله کي، اونلار دهنزئن اورتاسيندا قورو يردن کچئب گتدئلر. اونلاري تعقئب ادنلري ده درئنلئکلره، جوشقون سولارا آتيلان بئر داش کئمي آتدين.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.12'>آتالاريميزا گوندوز بولود دئره‌يي ائله، گجه‌لر ده اود دئره‌يي ائله يول گؤرستدئن کي، گده‌جکلري يولو نورلانديراسان.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.13'>سئنا داغينين اوستونه اِنئب، اونلارلا گؤيلردن دانيشدين. اونلارا عدالتلي حؤکملر، دوغرو قانونلار، ياخشي قايدالار و امرلر وردئن.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.14'>سن موقدّس سَبّت گونونو اونلارا بئلدئردئن و قولون موسا واسئطه‌سئله امرلري، قايدالاري و قانونو بويوردون.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.15'>آتالاريميز آجاندا اونلارا گؤيلردن چؤرک گؤندردئن. سوسوز اولاندا اونلار اوچون قايادان سو چيخارتدين. آتالاريميزا بويوردون کي، ورمه‌سئني آند ائچدئيئن تورپاغا گئرئب اونا صاحئب اولسونلار.  </verse>
        <verse osisID='Neh.9.16'>
          لاکئن آتالاريميز تکَبّورلو اولوب دئکباشليق اتدئلر و سنئن امرلرئنه قولاق آسماديلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.17'>ائطاعت اتمک ائستمه‌يئب، سنئن اونلارين آراسيندا گؤرستدئيئن حيرتلي عمل‌لرئني يادا سالماديلار؛ بلجه دئکباشليق ادئب، بئر باشچي تعيئن اتدئلر کي، مئصئرده اولان نؤکرچئلئک حياتلارينا قاييتسينلار. لاکئن سن باغيشلاماغي سِوَن، فيّاض، رحملي، گج قضبلَنَن و بول محبّتئلي تاري اولدوغونا گؤره اونلاري ترک اتمه‌دئن.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.18'>حتّا اؤزلري اوچون تؤکمه دانا دوزَلدئب «باخ، بو دا سني مئصئردن چيخاردان تارين!» ددئکلري زامان دا، بؤيوک کوفرلر اتدئکلري زامان دا،</verse>
        <verse osisID='Neh.9.19'>سن اؤز بؤيوک مرحمتئنده اونلاري صحرادا تَک بوراخمادين. بولود دئره‌يي گوندوز اونلاري ترک اتمه‌يئب اونلارا گتدئکلري يولدا بَلَدچئلئک اتدي، گجه‌لر ده اود دئره‌يئني کي، گده‌جکلري يولا ائشيق سالسين.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.20'>اؤز ياخشي روحونو اونلارا وردئن کي، اونلارا تعلئم ورسئن. ائسرايئل اؤولادلارينين آغيزلاريندان مانّاني اسئرگَمه‌دئن، سوسوز اولاندا اونلارا سو وردئن.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.21'>قيرخ ائل اونلاري صحرادا کؤکَلتدئن و اونلار هچ نَدن کورلوق چکمه‌دئلر. نه پالتارلاري کؤهنَله‌دي، نه آياقلاري شئشدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.22'>اؤلکه‌لري و خالقلاري دا اونلارا تسلئم اتدئن و تورپاقلاريني آرالاريندا بؤلوشدوردون. اونلار خِشبون پادشاهي سئخونون اؤلکه‌سئنه و باشان پادشاهي عوگون اؤلکه‌سئنه مالئک اولدولار.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.23'>اؤولادلاريني دا گؤيده‌کي اولدوزلار قدر چوخالتدين. اونلاري او تورپاغا گتئردئن کي، آتالارينا گئرئب اورايا مالئک اولاجاقلاريني دِمئشدئن.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.24'>اونلارين اؤولادلاري او تورپاغا گئرئب مالئک اولدولار. سن اورانين اهالئسئني، يعني کَنَعانلي‌لاري اونلارا تابع اتدئرئب پادشاهلاريني اؤلکه‌نئن اهالئسي ائله برابر اونلارا تسلئم اتدئردئن کي، او آداملارلا ائسته‌دئکلري کئمي رفتار اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.25'>اونلار مؤحکملَنمئش شهرلري و برکتلي تورپاغي اَله کچئرتدئلر. مال-دؤولَتله دولو اِولره، قازيلميش قويولارا، اوزوم باغلارينا، زيتونلوقلارا و بول-بول مِيوه آغاجلارينا صاحئب اولدولار. بلجه يِيئب دويدولار، کؤکَلدئلر و وردئيئن بؤيوک نعمتلرله کِف اِله‌دئلر.  </verse>
        <verse osisID='Neh.9.26'>
          لاکئن اونلار ائطاعتسئزلئک ادئب سنئن ضئدّئنه عاصي اولدولار. قانونونا آرخا چِوئردئلر، سنه طرف دؤنمَک اوچون اونلارا ائخطار ورن پيغمبرلرئني اؤلدوردولر و بؤيوک کوفرلر اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.27'>او واخت سن اونلاري دوشمنلرئن اَلئنه تسلئم اتدئن. دوشمنلري ده اونلارا ظولم اتدئلر. لاکئن دارليق واختلاريندا سنه فرياد ادنده، سن اونلاري گؤيلردن اشئتدئن و اؤز بؤيوک مرحمتئنه گؤره اونلارا قورتاريجي‌لار گؤندردئن. اونلار دا ائسرايئللی‌لري دوشمن اَلئندن قورتارديلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.28'>لاکئن راحات اولان کئمي گئنه سنئن حوضوروندا پئس ائشلر گؤردولر. بونا گؤره ده سن اونلاري دوشمنلرئنه تسلئم اتدئن، دوشمنلري ده اونلارا حاکئم اولدولار. اونلار گئنه ده سنه فرياد اتدئلر، سن اونلاري گؤيلردن اشئدئب، اؤز مرحمتئنه گؤره دفه‌لرله اونلاري قورتاردين.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.29'>اونلارا ائخطار وردئن کي، سنئن قانونونا طرف دؤنسونلر. آمّا گئنه ده تکبّورلو اولوب امرلرئنه قولاق آسماديلار و حؤکملرئني پوزوب گوناه اتدئلر. حالبوکي او حؤکملره عمل ادن هر کس حيات تاپار. اونلار عئنادکارليغينان سنه آرخا چِوئرئب، دئکباشليق و ائطاعتسئزلئک اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.30'>لاکئن سن ائللر بويو اونلارلا صبئرله رفتار اتدئن. اؤز روحونلا، پيغمبرلرئن واسئطه‌سئله اونلارا ائخطار وردئن. لاکئن گئنه ده قولاق آسماديلار. اونا گؤره ده سن اونلاري اؤلکه‌لرئن خالقلارينا تسلئم اتدئن.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.31'>لاکئن سن بؤيوک مرحمتئنه گؤره ائسرايئللی‌لري محو اولماغا قويمادين، اونلاري ترک اتمه‌دئن، چونکي سن فيّاض و رحملي تاريسان.  </verse>
        <verse osisID='Neh.9.32'>
          ائندي ای عهدئنه صادئق اولان، بؤيوک، قودرتلي، زهملي تاريميز! آشور پادشاهلارينين دؤوروندن بو گونه قدر بئزئم چکدئيئمئز پادشاهلاريميزين، آغالاريميزين، کاهئنلرئمئزئن، پيغمبرلرئمئزئن، آتالاريميزين و خالقينين چکدئيي بوتون عذاب-اَذئيّت سنئن گؤزونده کئچئک گؤرونمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.33'>سن باشيميزا گلن هر ائشده بئزئمله عادئل اولوبسان، بئزئمله وفالي رفتار ادئبسن؛ آمّا بئز شرارت اتمئشئک.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.34'>چونکي پادشاهلاريميز، ريئسلرئمئز، کاهئنلرئمئز، آتالاريميز سنئن قانونونو ساخلاماييبلار. سنئن امرلرئنه و وردئيئن ائخطارلارا قولاق آسماييبلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.35'>اونلار اؤز اؤلکه‌لرئنده وردئيئن بؤيوک نعمتلر ائچئنده، گِنئش، برکتلي تورپاقدا بِله، سنه قوللوق اتمه‌دئلر و پئس عمل‌لرئندن اَل چکمه‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.36'>باخ، بو گون بئز نؤکرئک. آتالاريميزا مئيوه‌سئني و گؤزل محصولونو يمک اوچون وردئيئن او تورپاقدا بئز نؤکرچئلئک ادئرئک.</verse>
        <verse osisID='Neh.9.37'>اونون بول محصولو گوناهيميز اوچون اوستوموزده حؤکم سورَن پادشاهلارا نصئب اولور. بئزئم بدنلرئمئزه ده، حيوانلاريميزا دا ائسته‌دئکلري کئمي حؤکم سورورلر. بئز بؤيوک دارليقداييک.  </verse>
        <verse osisID='Neh.9.38'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.10'>
        <verse osisID='Neh.10.1'>
          عهدي مؤهورله‌يَنلر بونلار ائدئلر: خَکَليا اوغلو والي نِحِميا، صئدقئيا.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.2'>سِرايا، عَزَريا، اِرِميا،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.3'>پَشخور، اَمَريا، مَلکئيا،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.4'>خَطّوش، شِبَنيا، مَلّوک،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.5'>خارئم، مِرِموت، عوبَديا،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.6'>دانيال، گئنّتون، باروک،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.7'>مِشولّام، اَبئيا، مئيامئن،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.8'>مَعَزيا، بئلگاي، شِمَعيا. بونلار کاهئنلر ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Neh.10.9'>
          لاوئلی‌لر: اَزَنيا اوغلو يوشَع، خِناداد اؤولادلاريندان بئنّوي و قَدمي‌اِل،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.10'>اونلارين قارداشلاري شِبَنيا، هودئيا، قِلئطا، پِلايا، خانان،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.11'>مئکا، رِخوب، خَشَبيا،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.12'>زَکّور، شِرِبيا، شِبَنيا،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.13'>هودئيا، باني، بِنئنو.  </verse>
        <verse osisID='Neh.10.14'>
          خالقين باشچيلاري: پَرعوش، پَحَت‌موآب، عِيلام، زَتّو، باني،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.15'>بونّي، عَزگاد، بِبه‌ي،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.16'>اَدونئيا، بئگوَي، عادئن،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.17'>عاطِر، خئزقئيا، عَزّور،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.18'>هودئيا، خاشوم، بِصاي،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.19'>خارئف، عَناتوت، نِباي،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.20'>مَگپئعاش، مِشولّام، خِزئر،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.21'>مِشِزَبِل، صادوق، يَدّوعَع،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.22'>پلَطيا، خانان، عَنايا،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.23'>هوشِعه، خَنَنيا، خَشّوب،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.24'>هَلّوخِش، فِلحا، شوبئق،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.25'>رِخوم، خَشَبنا، مَعَسِيا،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.26'>اَخئيا، خانان، عانان،</verse>
        <verse osisID='Neh.10.27'>مَلّوک، خارئم، بَعَنا.  </verse>
        <verse osisID='Neh.10.28'>
          قالان خالق، کاهئنلر، لاوئلی‌لر، معبد قاپيچيلاري، نغمه‌چئلر، معبد قوللوقچولاري، تارينين قانونونا گؤره اطراف خالقلاردان آيريلان هر کس آروادلاري، آغلي کَسن اوغوللاري و قيزلاري ائله برابر</verse>
        <verse osisID='Neh.10.29'>هموطنلري و اعيانلاري ائله بئرلَشدئلر و آند ائچدئلر کي، تارينين قولو موسانين اَلي ائله وردئيي شرئعته موطابئق ياشاسينلار و پروردئگاريميز ربّئن بوتون امرلرئني، حؤکملرئني و قايدالاريني رئعايت اتسئنلر. آند ائچئب عمل اتمه‌يَن هر کسه لعنت قويدولار.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.30'>آند ائچدئک کي، قيزلاريميزي اؤلکه‌نئن خالقلارينا ورمه‌يئب اونلارين قيزلاريني اؤز اوغوللاريميزا آلماياجاغيق.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.31'>اؤلکه‌نئن خالقلاريندان دا کي، بئزه سَبّت گونونده اشيا و تاخيل گتئرئب ساتيرلار، سَبّت گونو و يا آيري موقدّس بئر گونده اونلاردان هچ نه آلماياجاغيق. يدّي ائلده بئر دفه تورپاغي دئنجه قوياجاغيق و بوتون بورجلاري لَغو اده‌جيئک.  </verse>
        <verse osisID='Neh.10.32'>
          بويونا آلديق کي، ائلده شِکِلئن اوچده بئر حئصّه‌سئني تاريميزين معبدئنئن خئدمتي اوچون ورَک.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.33'>بو پول تقدئم چؤرکلري، دائمي تاخيل تقدئمي، دائمي يانديرما قورباني، سَبّت گونلري، تزه آي مراسئملري و آيري بايراملار، موقدّس شيلر، ائسرايئل اؤولادلارينين گوناهيني کفّاره اتمک اوچون گوناه قوربانلاري و تاريميزين معبدئنئن آيري ائشلري اوچوندور.  </verse>
        <verse osisID='Neh.10.34'>
          بئز کاهئنلر، لاوئلی‌لر و خالق هر ائل موعَيّن واختدا تاريميزين معبدئني اودونلا تأمئن اتمک اوچون آتالاريميزين نسئل‌لرئنه گؤره پوشک آتديق. بو اودونلار شرئعتده يازيلديغي کئمي تاريميز ربّئن قوربانگاهيندا يانديريلمالي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.35'>هر ائل تورپاغيميزين ائلک محصولونو و هر جور آغاجين نوباريني ربّئن معبدئنه آپارمالي‌ييق.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.36'>شرئعتده يازيلديغي کئمي ائلک دوغولان اوغوللاريميزي، حيوانلاريميزي، مال-حيوان و قويون-کچئمئزي تاريميزين معبدئنه، اورادا خئدمت ادن کاهئنلرئن يانينا گتئرمه‌لي‌يئک.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.37'>هم ده خمئرئمئزئن، تاخيل تقدئملرئمئزئن، هر جور آغاجلاريميزين مئيوه‌سئنئن، تزه شرابلاريميزين، زيتون ياغيميزين نوباريني کاهئنلره، تاريميزين معبدئنئن آنبارلارينا، تورپاق محصوللاريميزين اوندا بئرئني ده لاوئلی‌لره گتئرمه‌لي‌يئک. چونکي ائشله‌دئيئمئز بوتون شهرلرده اوندا بئر حئصّه‌سئني لاوئلی‌لر آليرلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.38'>لاوئلی‌لر اوندا بئر حئصّه‌سئني آلارکَن هارون اوغوللاريندان اولان کاهئن اونلارلا اولاجاق. لاوئلی‌لر ده آلاجاقلاري اوندا بئر حئصّه‌نئن اوندا بئرئني تاريميزين معبدئنه، آنبار اوتاقلارينا آپاراجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.10.39'>چونکي ائسرايئللی‌لر و لاوئلی‌لر تاخيلين، تزه شرابين و زيتون ياغينين تقدئملرئني آنبار اوتاقلارينا گتئرمه‌لي‌دئرلر. اورادا موقدّس مکانين قابلاري، خئدمت ادن کاهئنلر، معبد قاپيچيلاري و نغمه‌چئلر اولاجاق. بلجه بئز تاريميزين معبدئنه لاقيد اولماياجاغيق.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.11'>
        <verse osisID='Neh.11.1'>
          خالقين ريئسلري اورشلئمده يِرلَشدئلر. خالقين يرده قالاني دا پوشک آتدي کي، هر اون نفردن بئري ياشاماق اوچون اورشلئمه، بو موقدّس شهره گتسئن، او بئري دوقّوزو دا او بئري شهرلرده ياشاسين.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.2'>خالق اورشلئمده اؤز گؤيلو ائله ياشاماغا گِدنلرئن هاميسينا برکت وردی.  </verse>
        <verse osisID='Neh.11.3'>
          اورشلئمده يِرلَشَن وئلايت باشچيلاري بونلاردير. آنجاق بعضی ائسرايئللی‌لر، کاهئنلر، لاوئلی‌لر، معبد قوللوقچولاري و سوليمانين اعيانلارينين اوغوللاري يهودا شهرلرئنده، هر کس اؤز شهرئنده‌کي مولکونده يِرلَشدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.4'>يهودا و بِنيامئن اؤولادلاريندان بعضئلري ده اورشلئمده ساکئن اولدولار.  يهودا اؤولادلاريندان: پِرِص نسلئندن مَخَلِه‌لِل اوغلو شِفَطيا اوغلو اَمَريا اوغلو زِکَريا اوغلو عوزّئيا اوغلو عَتايا،</verse>
        <verse osisID='Neh.11.5'>و شِلا نسلئندن زِکَريا اوغلو يويارئب اوغلو عَدايا اوغلو خَزايا اوغلو کول‌خوزه اوغلو باروک اوغلو مَعَسِيا.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.6'>پِرِص اؤولادلاريندان اورشلئمده يِرلَشَنلر ۴۶۸ نفر ائگئد آدام ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Neh.11.7'>
          بِنيامئن اؤولادلاري بونلاردير: اِشَعيا اوغلو ائتي‌اِل اوغلو مَعَسِيا اوغلو قولايا اوغلو پِدايا اوغلو يوعِد اوغلو مِشولّام اوغلو سَلّو</verse>
        <verse osisID='Neh.11.8'>و اوندان سونرا گَبّه‌ي و سَلّاي؛ ۹۲۸ نفر.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.9'>زئکري اوغلو يوعِل اونلارين رهبري ائدي، هَسّه‌نوآ اوغلو يهودا دا شهرئن والي موعاوئني ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Neh.11.10'>
          کاهئنلردن: يويارئب اوغلو يِدَعيا، ياکئن،</verse>
        <verse osisID='Neh.11.11'>اَخئطوب اوغلو مِرايوت اوغلو صادوق اوغلو مِشولّام اوغلو خئلقئيا اوغلو تارينين معبدئنئن باشچيسي سِرايا</verse>
        <verse osisID='Neh.11.12'>و معبدده ائش گؤرَن قوحوملاري؛ ۸۲۲ نفر؛ مَلکئيا اوغلو پَشخور اوغلو زِکَريا اوغلو اَمصي اوغلو پِلَليا اوغلو يِروخام اوغلو عَدايا</verse>
        <verse osisID='Neh.11.13'>و اونون نسئل باشچيسي اولان قوحوملاري؛ ۲۴۲ نفر؛ ائمّر اوغلو مِشئل‌لِموت اوغلو اَخزه‌ي اوغلو عَزه‌رِل اوغلو عَمَشسه‌ي</verse>
        <verse osisID='Neh.11.14'>و اونون قارداشلاري؛ ۱۲۸ نفر ائگئد دؤيوشچو. هَگّدولئم اوغلو زَبدي‌اِل اونلارين رهبري ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Neh.11.15'>
          لاوئلی‌لردن: بونّي اوغلو خَشَبيا اوغلو عَزرئقام اوغلو خَشّوب اوغلو شِمَعيا.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.16'>لاوئلی‌لرئن باشچيلاريندان شَبّته‌ي و يوزاباد تارينين معبدئنئن بايير ائشلرئني ائداره ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.17'>آساف اوغلو زَبدي اوغلو مئکا اوغلو مَتّنيا شوکور دوعاسيني اوخويان معبد نغمه‌چئلرئن دسته رهبري و قارداشلاريندان بَقبوقيا اونون موعاوئني ائدي. يِدوتون اوغلو گالال اوغلو شَمّوعَع اوغلو اَبدا دا وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.18'>موقدّس شهرده ياشايان بوتون لاوئلی‌لر ۲۸۴ نفر ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Neh.11.19'/>
        <verse osisID='Neh.11.20'/>
        <verse osisID='Neh.11.21'/>
        <verse osisID='Neh.11.22'>
          تارينين معبدئنده‌کي عئبادته نغمه‌چئلر آساف اؤولادلاريندان مئکا اوغلو مَتّنيا اوغلو خَشَبيا اوغلو باني اوغلو عوزّي اورشلئمده لاوئلی‌لرئن رهبري ائدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.23'>بو نغمه‌چئلر پادشاهين فرمانينا تابع ائدئلر و هر گون وظئفه‌لرئني موعَيّن ادن امرلري يرئنه يتئرئردئلر.  </verse>
        <verse osisID='Neh.11.24'/>
        <verse osisID='Neh.11.25'>
          کَندلره و زَمئلرئنه گلئنجه، يهودا اؤولادلاريندان بعضئلري قئريَت اَربَعله قصبه‌لرئنده، دئبونونلا قصبه‌لرئنده، يِقَبصِه‌اِل‌له کَندلرئنده،</verse>
        <verse osisID='Neh.11.26'>يِشوعدا، مولادادا، بِيت‌‌پِلِطده،</verse>
        <verse osisID='Neh.11.27'>خَصَرشوعالدا و بئر شئباعلا قصبه‌لرئنده،</verse>
        <verse osisID='Neh.11.28'>صئقلَگده، مِکونا قصبه‌لرئنده،</verse>
        <verse osisID='Neh.11.29'>عِين‌رئمّوندا، صورعادا، يَرموتدا،</verse>
        <verse osisID='Neh.11.30'>زانواَخده، عَدولّاملا کَندلرئنده، لاکئشله زَمئلرئنده، عَزِقا ائله قصبه‌لرئنده قالديلار. ياشاديقلاري منطقه بئرشئباعدان خئنّوم دره‌سئنه قدر ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Neh.11.31'>
          بِنيامئن اؤولادلاري گِبَعدن باشلاييب مئکماسلا عَيادا، بِيت‌ائل‌له قصبه‌لرئنده،</verse>
        <verse osisID='Neh.11.32'>عَناتوتدا، نوبدا، عَنانيادا،</verse>
        <verse osisID='Neh.11.33'>خاصوردا، رامادا، گئتّايئمدا،</verse>
        <verse osisID='Neh.11.34'>خادئدّه، صِبوعئمده، نِبَلّاطدا،</verse>
        <verse osisID='Neh.11.35'>لوددا، اونودا و صَنَتکارلار دره‌سئنده مسکن سالديلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.11.36'>يهوداداکي لاوئلی‌لرئن بعضی بؤلمه‌لري، بِنيامئن اراضئسي اوچون آيريلدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.12'>
        <verse osisID='Neh.12.1'>
          سِألتئيِل اوغلو زِروبّابئل و يوشَعله قاييدان کاهئنلر و لاوئلی‌لر بونلار ائدئلر: سِرايا، اِرِميا، عِزرا،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.2'>اَمَريا، مَلّوک، خَطّوش،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.3'>شِکَنيا، رِخوم، مِرِموت،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.4'>عئدّو، گئنّتوي، اَبئيا،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.5'>مئيامئن، مَعَديا، بئلگا،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.6'>شِمَعيا، يويارئب، يِدَعيا،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.7'>سَلّو، عاموق، خئلقئيا، يِدَعيا. بونلار يوشَعئن دؤورونده کاهئنلرئن و قارداشلارينين باشچيلاري ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Neh.12.8'>
          لاوئلی‌لر: يوشَع، بئنّوي، قَدمي‌اِل، شِرِبيا، يهودا، مَتّنيا. مَتّنيا قارداشلاري ائله بئرلئکده شوکور نغمه‌لري اوچون مسعوليّت داشي‌ييردي.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.9'>اونلارين قارداشلاري بَقبوقيه ائله عونّي عئبادته اونلارين قاباغيندا دوردولار.  </verse>
        <verse osisID='Neh.12.10'>
          يوشَعدن يوياقئم گلدي، يوياقئمدن اِلياشئب گلدي، اِلياشئبدن يوياداع گلدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.11'>يوياداعدان يوناتان گلدي، يوناتاندان يَدّوعَع گلدي.  </verse>
        <verse osisID='Neh.12.12'>
          يوياقئمئن دؤورونده نسئل باشچيلاري اولان کاهئنلر بونلار ائدئلر: سِرايا نسلئندن مِرايا، اِرِميا نسلئندن خَنَنيا،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.13'>عِزرا نسلئندن مِشولّام، اَمَريا نسلئندن يِهوخانان،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.14'>مَلّوک نسلئندن يوناتان، شَبَنيا نسلئندن يوسئف،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.15'>خارئم نسلئندن عَدنا، مِرايوت نسلئندن خِلقاي،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.16'>عئدّو نسلئندن زِکَريا، گئنّتون نسلئندن مِشولّام،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.17'>اَبئيا نسلئندن زئکري، مئنيامئن نسلئندن، موعَديا نسلئندن پئلطاي،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.18'>بئلگا نسلئندن شَمّوعَع، شِمَعيا نسلئندن يَهوناتان،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.19'>يويارئب نسلئندن مَتّنه‌ي، يِدَعيا نسلئندن عوزّي،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.20'>سَلّه‌ي نسلئندن قَلّاي، عاموق نسلئندن عِبِر،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.21'>خئلقئيا نسلئندن خَشَبيا، يِدَعيا نسلئندن نِته‌نِل.  </verse>
        <verse osisID='Neh.12.22'>
          اِلياشئب، يوياداع، يوخانان و يَدّوعَعئن گونلرئنده لاوئلي نسئل باشچيلاري و کاهئنلر فارس پادشاهي داريوشون حؤکمرانليغي زامان قيد ادئلمئشدئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.23'>لاوئلي نسئل باشچيلاري، اِلياشئب اوغلو يوخانانين گونلرئنه قدر سالنامه‌لر کئتابيندا يازيلدي.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.24'>لاوئلی‌لرئن باشچيلاري خَشَبيا، شِرِبيا و قَدمي‌اِل اوغلو يوشَع بئر طرفده، قارداشلاري دا او بئري طرفده دايانيب تاري آدامي داوودون تشرئحئنه موطابئق بئربئرئنئن جاوابيندا حمدلر و شوکورلر ادئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.25'>مَتّنيا، بَقبوقيا، عوبَديا، مِشولّام، طَلمون و عَقّوب قاپيچيليق ادئب دروازالارداکي آنبارلاري قورويوردولار.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.26'>بونلار يوصاداق اوغلو يوشَع اوغلو يوياقئمئن گونلرئنده، والي نِحِميا و شرئعت شوناس کاهئن عِزرا‌نين دؤورونده ياشاييرديلار.  </verse>
        <verse osisID='Neh.12.27'>
          اورشلئم دووارينين تقدئس‌اتمه مراسئمئنده لاوئلی‌لر ياشاديقلاري هر يردن چاغيريليب اورشلئمه گتئرئلدئلر کي، تقدئس اتمه مراسئمئني شادليقلا، شوکورله، نغمه‌لرله، سئنج، چنگ و طنبورلار کچئرتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.28'>اورشلئمئن اطرافينداکي ساحه‌دن و نِطوَفالي‌لارين کَندلرئندن،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.29'>بِيت‌گئلگالدان و گِبَعله عَزماوِت چؤللرئندن نغمه‌چئلر ييغيلديلار. چونکي نغمه‌چئلر اورشلئم اطرافيندا اؤزلري اوچون کَندلر تئکمئشدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Neh.12.30'/>
        <verse osisID='Neh.12.31'>
          او واخت من يهودا ريئسلرئني دووارين اوستونه چيخارتديم و شوکور نغمه‌لري اوخويان ائکي بؤيوک دسته تعيئن اتدئم. اونلاردان بئري دووارين اوستو ائله صاغ طرفدن پِيئن دروازاسينا طرف گدئردي.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.32'>اونلارين دالينجا هوشَعيا و يهودا ريئسلرئنئن ياريسي،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.33'>عَزَريا، عِزرا، مِشولّام،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.34'>يهودا، بِنيامئن، شِمَعيا، اِرِميا،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.35'>کاهئن اوغوللاريندان بعضئلري ده کَره‌ناي اَللرئنده، يعني آساف اوغلو زَکّور اوغلو مئکايا اوغلو مَتّنيا اوغلو شِمَعيا اوغلو يوناتان اوغلو زِکَريا،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.36'>قوحوملاري شِمَعيا، عَزَرِل، مئله‌له‌ي، گئله‌له‌ي، ماعه‌ي، نِته‌نِل، يهودا، خَناني، تاري آدامي داوودون موسئقي آلَتلري ائله گدئردئلر. شرئعت شوناس عِزرا اونلارين قاباغيندا گدئردي.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.37'>چشمه دروازاسي يانيندا و اونلارين قاباغيندا دووار يوخوشوندا داوودون شهرئنئن پئلّه‌کَنلري ائله چيخيب، داوودون سارايينين اوست طرفئندن شرقه طرف، سو دروازاسينا قدر گتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Neh.12.38'>
          شوکور نغمه‌لري اوخويانلارين او بئري دسته‌سي، دووارين اوستو ائله سول طرفه گدئردي. من خالقين ياريسي ائله اونلارين دالينجا يِرئيئردئم. تَندئرلر بورجوندن کچئب گِنئش دووارا قدر،</verse>
        <verse osisID='Neh.12.39'>اِفرايئم دروازاسينين اوستوندن کؤهنه دروازا، باليقلار دروازاسي، خَنه‌نِل بورجو، يوز بورجو و قويون دروازاسينا قدر گتدئک. اونلار کشئکچئلر دروازاسيندا دايانديلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.40'>شوکور نغمه‌لري اوخويانلارين ائکي دسته‌سي تاري معبدئنئن يانيندا آياق ساخلادي. من ده حؤکومت مأمورلارين ياريسي ائله دايانديم.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.41'>کَره‌ناي چالان کاهئنلر بونلار ائدئلر: اِلياقئم، مَعَسِيا، مئنيامئن، مئکايا، اِليوعِنه‌ي، زِکَريا و خَنَنيا؛</verse>
        <verse osisID='Neh.12.42'>مَعَسِيا، شِمَعيا، اِلعازار، عوزّي، يِهوخانان، مَلکئيا، عِيلام و عِزِر. نغمه‌چئلر يئزرَخيانين رهبرلئيي آلتيندا نغمه اوخودولار.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.43'>او گون بؤيوک قوربانلار کَسئلدي و شادليق اولدو، چونکي تاري خالقا بؤيوک شادليق ورمئشدي. آروادلار و اوشاقلار دا سِوئنئردئلر و اورشلئمئن شَنلئيي اوزاقلاردان اِشئدئلئردي.  </verse>
        <verse osisID='Neh.12.44'>
          اِله او گون آداملار تعيئن اولوندو کي، ائعانه‌لرئن، ائلک محصولون و اوندا بئر حئصّه‌لرئن ييغيلاجاغي آنبارلاري حئفظ اتسئنلر. بوتون بونلار شرئعتده کاهئنلر و لاوئلی‌لر اوچون نظرده توتولان شهرلرئن اطرافينداکي زَمئلردن آنبارلارا گتئرئلمه‌لي ائدي. چونکي يهودالي‌لار عئبادت ادن کاهئنلرله لاوئلی‌لردن راضي ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.45'>اونلار، نغمه‌چئلرله معبد قاپيچيلاري داوود و اوغلو سوليمانين امرئنه اَساسن، اؤز تاريلارينا خئدمت ادئب طاهئر اولما مراسئمئني يرئنه يتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.46'>چونکي قدئم زامانلاردا، داوودون و آسافين گونلرئنده نغمه‌چئلر باشچيلاري وار ائدي و تارييا حمد و شوکور نغمه‌لري اوخونوردو.</verse>
        <verse osisID='Neh.12.47'>بلجه زِروبّابئلئن و نِحِميانين دؤورونده بوتون ائسرايئللی‌لر هر گون نغمه‌چئلري و معبد قاپيچيلاريني گونده‌لئک پايلارلا تأمئن اتدئلر. اونلار لاوئلی‌لره دوشَن پايي آييرديلار. لاوئلی‌لر ده هارون اؤولادلارينا دوشَن پايي آييرديلار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Neh.13'>
        <verse osisID='Neh.13.1'>
          او گون موسانين کئتابيندان اوخوندو و خالق قولاق آسيردي. بو کئتابدا بله بئر يازي تاپيلدي: "تارينين جاماعاتينا عَمّونلو و يا موآبلي هچ واخت داخئل اولا بئلمز."</verse>
        <verse osisID='Neh.13.2'>چونکي موآب و عَمّون اؤولادلاري ائسرايئل اؤولادلاريني چؤرک و سو ائله پئشواز اتمه‌مئشدئلر. آمّا بَلعامي اوجرَتله توتموشدولار کي، ائسرايئل اؤولادلاريني لعنت اتسئن. گرچي تاريميز او لعنتي برکته چِوئردي.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.3'>ائسرايئل اؤولادلاري قانوني اشئتدئکده بوتون ياد اِللی‌لري ائسرايئلدن آييرديلار.  </verse>
        <verse osisID='Neh.13.4'>
          بوندان اَوّل کاهئن اِلياشئب کي، تاريميزين معبدئنئن آنبارلارينا نظارتچي تعيئن ادئلمئشدي، طوبئيا ائله قوحوم ائدي</verse>
        <verse osisID='Neh.13.5'>و اونا بؤيوک بئر اوتاق حاضيرلاميشدي. اورايا اَوّللر تاخيل تقدئملري، کوندور، معبد اشيالاري، شرئعته موطابئق لاوئلی‌لره، نغمه‌چئلره و معبد قاپيچيلارينا ورئلَن تاخيلين، تزه شرابين و زيتون ياغينين اوندا بئر حئصّه‌لري و کاهئنلره ورئلَن ائعانه‌لر قويولاردي.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.6'>بو ائش باش ورنده من اورشلئمده ديئلدئم. اونا گؤره کي، بابئل پادشاهي اَرتَخشَستانين حاکئمئيّتئنئن اوتوز ائکئنجي ائلئنده اونون حوضورونا گتمئشدئم. بئر مودّت سونرا پادشاهدان ائجازه آليب</verse>
        <verse osisID='Neh.13.7'>اورشلئمه قاييتديم. اِلياشئبئن اتدئيي پئسلئيي، يعني تاري معبدئنئن حَيَطئنده طوبئيايا بئر اوتاق حاضيرلاديغي باره‌ده خبر آلديم.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.8'>بو منه خوش گلمه‌دي، اونا گؤره ده طوبئيانين بوتون اِو اشيالاريني اوتاقدان باييرا آتديم.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.9'>سونرا امر وردئم و اونلار اوتاقلاري تمئزله‌دئلر؛ تاري معبدئنئن اشيالاريني، تاخيل تقدئملرئني، کوندورله بئرلئکده اورايا گری گتئردئم.  </verse>
        <verse osisID='Neh.13.10'>
          بئر ده خبر توتدوم کي، لاوئلی‌لرئن پايلاري اونلارا ورئلمه‌يئب و خئدمت ادن لاوئلی‌لرله نغمه‌چئلر هر بئري اؤز تورپاغينا قاييديبلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.11'>من حؤکومت مأمورلاريني تنبه ادئب ددئم: "نه اوچون تارينين معبدئنه اِهمال اولونوب؟" سونرا لاوئلی‌لرله نغمه‌چئلر ييغيب وظئفه‌لرئنه قايتارديم.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.12'>او واخت بوتون يهودالي‌لار تاخيلين، تزه شرابين و زيتون ياغينين اوندا بئر حئصّه‌لرئني آنبارلارا گتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.13'>کاهئن شِلِمياني، شرئعت شوناس صادوقو و لاوئلی‌لردن پِداياني آنبارلارا نظارتچي، مَتّنيا اوغلو زَکّور اوغلو خاناني دا اونلارين کؤمکچئسي تعيئن اتدئم. بو آداملار اعتئمادا لايئق ساييليرديلار و هموطنلرئنه پاي‌بؤلمه ائشي اونلارا دوشدو.  </verse>
        <verse osisID='Neh.13.14'/>
        <verse osisID='Neh.13.15'>
          او گونلر يهودادا گؤردوم کي، بعضی آداملار سَبّت گونو اوزوم سيخيلان يرده آياقلاري ائله اوزوم سيخيرديلار و تاخيل دسته‌لرئني گتئرئب اِششَکلرئن اوستونه يوکله‌يئردئلر. شراب، اوزوم، اَنجئر و هر جور يوکلري ده سَبّت گونونده اورشلئمئن ائچئنه گتئرئردئلر. بونا گؤره اِله او گون ارزاق ساتانلارا آجيقلانديم.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.16'>اورادا ياشايان صورلولار دا باليق و موختَلئف ماللار گتئرئب سَبّت گونو اورشلئمده يهودالي‌لارا ساتيرديلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.17'>يهودا اعيانلارينا آجيقلانيب اونلارا ددئم: "نه اوچون بو پئس ائشي گؤروب سَبّت گونونو نجئس ادئرسئنئز؟</verse>
        <verse osisID='Neh.13.18'>آتالارينيز مگر بله ائشلر اتمه‌دئلر؟ تاريميز بوتون بو بلاني بئزئم و بو شهرئن اوستونه بونا گؤره مگر گتئرمه‌دي؟ سئز حله ده سَبّت گونونو نجئس ادئب اونون قضبئني ائسرايئل اؤولادلارينا آرتيريرسينيز."  </verse>
        <verse osisID='Neh.13.19'>
          اورشلئم دروازالاريندا سَبّتئن باشلاياجاغي آخشامچاغي امر اتدئم کي، قاپيلار قيفيلّانسين. تاپشيرديم کي، سَبّت قورتارانا قدر قاپيلاري آچماسينلار. بعضی نؤکرلرئمي ده دروازالارين قاباغينا قويدوم کي، سَبّت گونو شهره هچ بئر يوک گتئرئلمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.20'>تاجئرلر و هر جور مال ساتانلار بئر-ائکي دفه گجه‌ني اورشلئمئن اِشئيئنده کچئرتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.21'>اونلارا ائخطار ورئب ددئم: "نه اوچون دووارين قاباغيندا گِجَله‌يئرسئنئز؟ بئر ده بله اده‌سئنئز، سئزه اَل قالديرارام!" تاجئرلر ده او واختدان سَبّت گونو گلمه‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.22'>سونرا لاوئلی‌لره امر اتدئم کي، سَبّت گونونو تقدئس اتمک اوچون اؤزلرئني تمئزله‌يئب گلسئنلر و قاپيچي اولاراق دروازالارين کِشئيئني چکسئنلر. </verse>
        <verse osisID='Neh.13.23'>
          هم ده او گونلر او يهودئلري گؤردوم کي، اَشدودلو، عَمّونلو و موآبلي‌لاردان آرواد آلميشديلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.24'>اونلارين اوشاقلارينين ياريسي اَشدود دئلئنده، يا دا اؤز خالقينين دئلئنده دانيشيردي و يهودي دئلئنده دانيشا بئلمئردي.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.25'>من اونلاري تنبه و لعنت اتدئم. بعضئلرئني ده دؤيوب ساچلاريني يولدوم. او آداملارا تاري حاقّينا آند ائچدئرئب ددئم: "قيزلارينيزي ياداِللي اوغوللارينا ورمه‌يئن، اوغوللارينيزا و اؤزونوزه اونلارين قيزلاريني آلمايين.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.26'>ائسرايئل پادشاهي سوليمان مگر بونا گؤره گوناها باتمادي؟ چوخ مئلّتلرئن آراسيندا اونون کئمي پادشاه يوخ ائدي و او، تاريسينين سِوئملئسي ائدي. تاري اونو بوتون ائسرايئل اوستونه پادشاه اتدي، لاکئن ياداِللي آروادلار اونو بله گوناها سالديلار.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.27'>ائندي بئز سئزئن باره‌ده اِشئدَک کي، تاريميزا خيانت ادئب ياداِللي آروادلار آلماقلا بو بؤيوک پئسلئيه عمل ادئبسئنئز؟"  </verse>
        <verse osisID='Neh.13.28'/>
        <verse osisID='Neh.13.29'/>
        <verse osisID='Neh.13.30'>
          بِلَجه، خالقي بوتون ياداِللي شيلردن تمئزله‌دئم. کاهئنلر و لاوئلی‌لرئن وظئفه‌لرئني موعَيّن اتدئم. هر کسي اؤز ائشئنئن باشينا قويدوم.</verse>
        <verse osisID='Neh.13.31'>ترتئبات وردئم کي، اودون و نوبار محصولو تعيئن ادئلمئش واختدا گتئرئلسئن. </verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>