<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Azeri' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Azeri'>
        <title>Description_en=Southern Azeri Translation</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>About_en=Southern Azeri Translation</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Azeri</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Num'>
      <chapter osisID='Num.1'>
        <verse osisID='Num.1.1'>
          ائسرايئل اؤولادلارينين مئصئر اؤلکه‌سئندن چيخماسينين ائکئنجي ائلئنده، ائکئنجي آيين بئرئنجي گونو سئنا صحراسيندا، حوضور چاديريندا رب موسايا بله ددی:</verse>
        <verse osisID='Num.1.2'>"بوتون ائسرايئل اؤولادلاري جاماعاتيني، عايئله‌لري و آتالارينين اِو اَهلي ائله بئرلئکده سئياهييا آلين. بوتون اِرکَکلري بئر-بئر سايئب آدلاريني يازين.</verse>
        <verse osisID='Num.1.3'>ائسرايئلده ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا دؤيوشه قابئل اولان هر کئشئني، سن و هارون فوجلارينا گؤره ساياجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Num.1.4'>سئزئنله برابر هر قبئله‌دن بئر کئشي اولسون؛ بو کئشئلر عايئله باشچيسي اولمالي‌ديرلار.</verse>
        <verse osisID='Num.1.5'>سئزه کؤمک اده‌جک آداملار بونلاردير:  رِعوبئن قبئله‌سئندن: شِده‌اور اوغلو اِلئصور؛</verse>
        <verse osisID='Num.1.6'>شَمعوندان: صورئشَدّاي اوغلو شِلومئيِل؛</verse>
        <verse osisID='Num.1.7'>يهودادان: عَمّئناداب اوغلو نَخشون؛</verse>
        <verse osisID='Num.1.8'>يئسّاکاردان: صوغَر اوغلو نِته‌نِل؛</verse>
        <verse osisID='Num.1.9'>زِبولوندان: خِلون اوغلو اِلئآب؛</verse>
        <verse osisID='Num.1.10'>يوسئف اؤولادلاريندان:اِفرايئمدن: عَمّئهود اوغلو اِلئشاماعمِنَسّه‌دن: پِدَهصور اوغلو گَملي‌اِل؛</verse>
        <verse osisID='Num.1.11'>بِنيامئندن: گئدعوني اوغلو اَبئدان؛</verse>
        <verse osisID='Num.1.12'>داندان: عَمّئشَدّاي اوغلو اَخئعَزَر؛</verse>
        <verse osisID='Num.1.13'>آشِردن: اوکران اوغلو پَگعي‌اِل؛</verse>
        <verse osisID='Num.1.14'>جاددان: دِعواِل اوغلو اِلياساف؛</verse>
        <verse osisID='Num.1.15'>نَفتالئدن: عِينان اوغلو اَخئرَع." </verse>
        <verse osisID='Num.1.16'>
          بونلار جاماعاتدان تعيئن ادئلمئش آداملار، اؤز آتا-بابالارينين قبئله رهبرلري و ائسرايئلئن طايفا باشچيلاري ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.1.17'>بلجه موسا و هارون آدلاري بئلدئرئلَن بو آداملاري گتئرتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.1.18'>ائکئنجي آيين بئرئنجي گونونده بوتون جاماعاتي ييغديلار؛ عايئله‌لرئنه و آتالارينين اِو اهلئنه گؤره آدلارينين سئياهيسي ائله ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا اولانلار آيري- آيري يازيلديلار،</verse>
        <verse osisID='Num.1.19'>نجه کي، رب موسايا امراتمئشدي. بلجه موسا اونلاري سئنا صحراسيندا سئياهييا آلدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.1.20'>
          ائسرايئلئن ائلک اوغلو رِعوبئنئن اؤولادلاريندان، ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا دؤيوشه قابئل اولان هر کئشي، منصوب اولدوغو نسئل و عايئله‌يه گؤره آدلار سئياهيسينا آيري-آيري قيد ادئلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.1.21'>رِعوبئن قبئله‌سئندن ساييلانلار ۴۶۵۰۰ کئشي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.1.22'>
          شَمعون اؤولادلاريندان، ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا دؤيوشه قابئل اولان هر کئشي، منصوب اولدوغو نسئل و عايئله‌يه گؤره ساييليب، آدلار سئياهيسينا آيري-آيري قيد ادئلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.1.23'>شَمعون قبئله‌سئندن ساييلانلار ۵۹۳۰۰ کئشي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.1.24'>
          جاد اؤولادلاريندان، ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا دؤيوشه قابئل اولان هر کئشي، منصوب اولدوغو نسئل و عايئله‌يه گؤره آدلار سئياهيسينا قيد ادئلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.1.25'>جاد قبئله‌سئندن ساييلانلار ۴۵۶۵۰ کئشي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.1.26'>
          يهودا اؤولادلاريندان، ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا دؤيوشه قابئل اولان هر کئشي، منصوب اولدوغو نسئل و عايئله‌يه گؤره آدلار سئياهيسينا قيد ادئلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.1.27'>يهودا قبئله‌سئندن ساييلانلار ۷۴۶۰۰ کئشي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.1.28'>
          يئسّاکار اؤولادلاريندان، ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا دؤيوشه قابئل اولان هر کئشي، منصوب اولدوغو نسئل و عايئله‌يه گؤره آدلار سئياهيسينا قيد ادئلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.1.29'>يئسّاکار قبئله‌سئندن ساييلانلار ۵۴۴۰۰ کئشي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.1.30'>
          زِبولون اؤولادلاريندان، ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا دؤيوشه قابئل اولان هر کئشي، منصوب اولدوغو نسئل و عايئله‌يه گؤره آدلار سئياهيسينا قيد ادئلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.1.31'>زِبولون قبئله‌سئندن ساييلانلار ۵۷۴۰۰ کئشي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.1.32'>
          يوسئف اؤولادلاريندان، يعني اِفرايئم اؤولادلاريندان، ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا دؤيوشه قابئل اولان هر کئشي، منصوب اولدوغو نسئل و عايئله‌يه گؤره آدلار سئياهيسينا قيد ادئلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.1.33'>اِفرايئم قبئله‌سئندن ساييلانلار ۴۰۵۰۰ کئشي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.1.34'>
          مِنَسّه اؤولادلاريندان، ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا دؤيوشه قابئل اولان هر کئشي، منصوب اولدوغو نسئل و عايئله‌يه گؤره آدلار سئياهيسينا قيد ادئلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.1.35'>مِنَسّه قبئله‌سئندن ساييلانلار ۳۲۲۰۰ کئشي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.1.36'>
          بِنيامئن اؤولادلاريندان، ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا دؤيوشه قابئل اولان هر کئشي، منصوب اولدوغو نسئل و عايئله‌يه گؤره آدلار سئياهيسينا قيد ادئلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.1.37'>بِنيامئن قبئله‌سئندن ساييلانلار ۳۵۴۰۰ کئشي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.1.38'>
          دان اؤولادلاريندان، ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا دؤيوشه قابئل اولان هر کئشي، منصوب اولدوغو نسئل و عايئله‌يه گؤره آدلار سئياهيسينا قيد ادئلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.1.39'>دان قبئله‌سئندن ساييلانلار ۶۲۷۰۰ کئشي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.1.40'>
          آشِر اؤولادلاريندان، ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا دؤيوشه قابئل اولان هر کئشي منصوب اولدوغو نسئل و عايئله‌يه گؤره آدلار سئياهيسينا قيد ادئلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.1.41'>آشِر قبئله‌سئندن ساييلانلار ۴۱۵۰۰ کئشي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.1.42'>
          نَفتالي اؤولادلاريندان، ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا دؤيوشه قابئل اولان هر کئشي، منصوب اولدوغو نسئل و عايئله‌يه گؤره آدلار سئياهيسينا قيد ادئلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.1.43'>نَفتالي قبئله‌سئندن ساييلانلار ۵۳۴۰۰ کئشي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.1.44'>
          بونلار موسا، هارون و ائسرايئلئن اون ائکي رهبري طرفئندن سئياهييا آلينديلار؛ هر بئري منصوب اولدوقلاري عايئله‌ني تمثئل ادئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.1.45'>بلجه ائسرايئل اؤولادلاريندان ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا دؤيوشه قابئل اولان کئشئلرئن هاميسي، منصوب اولدوقلاري عايئله‌يه گؤره سئياهييا آلينديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.1.46'>سئياهييا آلينانلارئن جَمي ۶۰۳۵۵۰ کئشي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.1.47'>
          لاکئن اونلارين آراسيندا لاوئلی‌لر آتالارينين قبئله‌سئنه گؤره سئياهييا آلينمادي.</verse>
        <verse osisID='Num.1.48'>چونکي رب موسا ائله دانيشيب اونا دمئشدي:</verse>
        <verse osisID='Num.1.49'>«آنجاق لاوي قبئله‌سئني سئياهييا آلما، ساييلاريني دا او بئري ائسرايئل اؤولادلارينين سئياهيسينا قاتما.</verse>
        <verse osisID='Num.1.50'>آمّا شهادت خيمه‌سي ائله اونون بوتون آوادانليغينين مسعولئيّتئني، هم ده خيمه‌يه عاييد اولان هر شيئن مسعولئيّتئني اونلارين اوستونه قوي. خيمه‌ني و اونون بوتون آوادانليغيني اونلار داشيسينلار، خيمه‌يه باخسينلار، اونون اطرافيندا دا دوشَرگه سالسينلار.</verse>
        <verse osisID='Num.1.51'>خيمه داشيناجاغي زامان، لاوئلی‌لر اونو ييغسينلار. خيمه بئر يره قويولاجاغي زامان، گئنه لاوئلی‌لر اونو قورسونلار. اونلاردان باشقا خيمه‌يه ياخينلاشان هر کس اؤلدورولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.1.52'>ائسرايئل اؤولادلاريندان هر کس چاديريني اؤز بؤلوکونده قورسون. هر کس اؤز دوشَرگه‌سئنده اؤز بؤلوکونون بايراغي آلتيندا اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.1.53'>لاوئلی‌لر ده شهادت خيمه‌سي اطرافيندا دوشَرگه سالسينلار کي، ائسرايئل جاماعاتي ربّئن قضبئنه دوچار اولماسين. لاوئلی‌لر شهادت خيمه‌سئنه مسعول اولسونلار.»  </verse>
        <verse osisID='Num.1.54'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.2'>
        <verse osisID='Num.2.1'>
          رب موسا و هارونلا دانيشيب اونلارا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.2.2'>«ائسرايئل اؤولادلاري حوضور چاديريني اَحاطه ادئب، بئر آز کناردا، هر بئري اؤز بايراغينين آلتيندا آتالارينين اِو اَهلئنئن نئشاني ائله دوشَرگه سالسينلار.  </verse>
        <verse osisID='Num.2.3'>
          شرق طرفئنده، گون دوغان طرف يهودا اوردوگاهينا عاييد بؤلوکلر اؤز بايراغينين آلتيندا دوشَرگه سالسينلار. يهودالي‌لارين رهبري عَمّئناداب اوغلو نَخشون اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.2.4'>يهودا اوردوسوندا ۷۴۶۰۰ نفر سئياهييا آليندي.</verse>
        <verse osisID='Num.2.5'>اونون يانيندا دوشَرگه سالانلار يئسّاکار قبئله‌سي اولاجاق. يئسّاکارلي‌لارين رهبري صوغَر اوغلو نِته‌نِل اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.2.6'>اونون اوردوسوندان ۵۴۴۰۰ نفر سئياهييا آليندي.</verse>
        <verse osisID='Num.2.7'>سونرا زِبولون قبئله‌سي دوشَرگه سالاجاق. زِبولون اؤولادلارينين رهبري خِلون اوغلو اِلئآب اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.2.8'>اونون اوردوسوندان ۵۷۴۰۰ نفر سئياهييا آليندي.</verse>
        <verse osisID='Num.2.9'>يهودا اوردوگاهيندان بؤلوکلرئنه گؤره بوتون ساييلانلار ۱۸۶۴۰۰ نفر ائدي. اونلار بئرئنجي کؤچه‌جکلر.  </verse>
        <verse osisID='Num.2.10'>
          جنوب طرفئنده رِعوبئن اوردوگاهينا عاييد بؤلوکلر اؤز بايراغينين آلتيندا دوشَرگه سالاجاقلار. رِعوبئنلی‌لرئن رهبري شِدِه‌اور اوغلو اِلئصور اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.2.11'>رِعوبئن اوردوسوندان ۴۶۵۰۰ نفر سئياهييا آليندي.</verse>
        <verse osisID='Num.2.12'>اونون يانيندا دوشَرگه سالانلار شَمعون قبئله‌سي اولاجاق. شَمعونلولارين رهبري صورئشَدّاي اوغلو شِلومئيِل اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.2.13'>اونون اوردوسوندان ۵۹۳۰۰ نفر سئياهييا آليندي.</verse>
        <verse osisID='Num.2.14'>سونرا جاد قبئله‌سي دوشَرگه سالاجاق. جادلي‌لارين رهبري دِعواِل اوغلو اِلياساف اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.2.15'>اونون اوردوسوندان ۴۵۶۵۰ نفر سئياهييا آليندي.</verse>
        <verse osisID='Num.2.16'>رِعوبئن اوردوگاهيندان فوجلارينا گؤره ساييلانلارين جَمي ۱۵۱۴۵۰ نفر ائدي. ائکئنجي اونلار کؤچه‌جکلر.  </verse>
        <verse osisID='Num.2.17'/>
        <verse osisID='Num.2.18'>
          قرب طرفئنده اِفرايئم اوردوگاهينا عاييد بؤلوکلر اؤز بايراغينين آلتيندا دوشَرگه سالاجاقلار. اِفرايئملی‌لرئن رهبري عَمّئهود اوغلو اِلئشاماع اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.2.19'>اِفرايئم اوردوسوندان ۴۰۵۰۰ نفر سئياهييا آليندي.</verse>
        <verse osisID='Num.2.20'>اونون يانيندا مِنَسّه قبئله‌سي اولاجاق. مِنَسّه‌لی‌لرئن رهبري پِدَهصور اوغلو گَملي‌اِل اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.2.21'>اونون اوردوسوندان ۳۲۲۰۰ نفر سئياهييا آليندي.</verse>
        <verse osisID='Num.2.22'>سونرا بِنيامئن قبئله‌سي دوشَرگه سالاجاق. بِنيامئنلی‌لرئن رهبري گئدعوني اوغلو اَبئدان اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.2.23'>اونون اوردوسوندان ۳۵۴۰۰ نفر سئياهييا آليندي.</verse>
        <verse osisID='Num.2.24'>اِفرايئم اوردوگاهيندان فوجلارينا گؤره ساييلانلارين جَمي ۱۰۸۱۰۰ نفر ائدي. اوچونجو اونلار کؤچه‌جکلر.  </verse>
        <verse osisID='Num.2.25'>
          شئمال طرفئنده دان اوردوگاهينا عاييد بؤلوکلر اؤز بايراغينين آلتيندا دوشَرگه سالاجاقلار. دانلي‌لارين رهبري عَمّئشَدّاي اوغلو اَخئعَزَر اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.2.26'>دان اوردوسوندان ۶۲۷۰۰ نفر سئياهييا آليندي.</verse>
        <verse osisID='Num.2.27'>اونون يانيندا دوشَرگه سالانلار آشِر قبئله‌سي اولاجاق. آشِرلی‌لرئن رهبري عوکران اوغلو پَگعي‌اِل اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.2.28'>اونون اوردوسوندان ۴۱۵۰۰ نفر سئياهييا آليندي.</verse>
        <verse osisID='Num.2.29'>سونرا نَفتالي قبئله‌سي دوشَرگه سالاجاق. نَفتالی‌لرئن رهبري عِينان اوغلو اَخئرَع اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.2.30'>اونون اوردوسوندان ۵۳۴۰۰ نفر سئياهييا آليندي.</verse>
        <verse osisID='Num.2.31'>دان اوردوگاهيندان جَمي ۱۵۷۶۰۰ نفر سئياهييا آليندي. اؤز بايراقلارينين آلتيندا لاپ آخيري اونلار کؤچه‌جکلر.»  </verse>
        <verse osisID='Num.2.32'>
          ائسرايئل اؤولادلاريندان آتالارينين اِو اَهلئنه گؤره سئياهييا آلينانلار بونلاردير. اوردوگاهلاردان بؤلوکلرئنه گؤره جَمي ۶۰۳۵۵۰ نفر سئياهييا آليندي.</verse>
        <verse osisID='Num.2.33'>آنجاق ربّئن موسايا امر اتدئيي کئمي، لاوئلی‌لر او بئري ائسرايئل اؤولادلاري ائله بئرلئکده سئياهييا آلينماديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.2.34'>ائسرايئل اؤولادلاري ربّئن موسايا امر اتدئيي هر شيي يرئنه يتئردئلر. بايراقلارينين آلتيندا بله دوشَرگه سالديلار و هر کس اؤز عايئله‌سي ائله آتاسينين اِو اَهلئنه گؤره بله يولا دوشدو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.3'>
        <verse osisID='Num.3.1'>
          رب سئنا داغيندا موسا ائله دانيشديغي زامان، هارونلا موسانين نسئل تارئخچه‌سي بله‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Num.3.2'>هارونون اوغوللارينين آدلاري بله‌دئر: ائلک دوغولان ناداب، اَبئهو، اِلعازار و ائتامار.</verse>
        <verse osisID='Num.3.3'>هارونون کاهئنلئک وظئفه‌سئنه کچئرتدئيي اوغوللارينين آدلاري بونلاردير کي، مسح اولونموش کاهئنلر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.3.4'>لاکئن ناداب ائله اَبئهو سئنا صحراسيندا ربّئن حوضوروندا حارام اود تقدئم اِدَرکَن اؤلدولر. اونلارين اؤولادلاري يوخ ائدي. بونا گؤره اِلعازارلا ائتامار آتالاري هارونون يانيندا کاهئنلئک اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Num.3.5'>
          سونرا رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.3.6'>"لاوي قبئله‌سئني گتئر و کاهئن هارونون قاباغيندا داياندير کي، اونا خئدمت اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Num.3.7'>قوي حوضور چاديرينين قاباغيندا هارون و بوتون جاماعات اوچون اؤز وظئفه‌لرئني يرئنه يتئرسئنلر و خيمه‌نئن خئدمتئني اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Num.3.8'>حوضور چاديرينين بوتون آوادانليغينا باخسينلار و خيمه‌يه خئدمت ادئب، ائسرايئل اؤولادلاري اوچون وظئفه‌لرئني يرئنه يتئرسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Num.3.9'>بلجه سن لاوئلی‌لري هارونلا اوغوللارينين ائختئيارينا ورمه‌لي‌سن؛ اونلار ائسرايئل اؤولادلاري آراسيندان کامئل اونون خئدمتئنه ورئلئبدئر.</verse>
        <verse osisID='Num.3.10'>هارونلا اوغوللاريني تعيئن ات کي، کاهئنلئک وظئفه‌لرئني يرئنه يتئرسئنلر؛ آمّا موقدّس مکانا ياخينلاشان عادي آدام اؤلدورولسون."  </verse>
        <verse osisID='Num.3.11'>
          رب گئنه موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.3.12'>"باخ، ائسرايئل آروادينين دوغدوغو ائلک اوغلان اوشاغينين عوضئنه، ائسرايئللی‌لر آراسيندان لاوئلی‌لري سچمئشم. بونا گؤره ده لاوئلی‌لر منئمدئرلر.</verse>
        <verse osisID='Num.3.13'>چونکي بوتون ائلک اوغلانلار منئمدئرلر. مئصئر تورپاغيندا بوتون ائلک اوغلانلاري محو اتدئيئم گون، ائسرايئلده ائستر ائنسان، ائستر حيوان، بوتون ائلک اوغلانلاري اؤزوم اوچون آييرديم. اونلار منئم اولاجاقلار. رب منم."  </verse>
        <verse osisID='Num.3.14'>
          رب سئنا صحراسيندا موسا ائله دا‌نشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.3.15'>"لاوئلی‌لري آتالارينين اِو اَهئلنه و عايئله‌لرئنه گؤره سئياهييا آل. بئر آيليق و اوندان يوخاري ياشدا اولان بوتون کئشي جئنسئندن اولانلاري سئياهييا آل.»</verse>
        <verse osisID='Num.3.16'>موسا دا ربّئن سؤزونه گؤره امر ادئلدئيي کئمي اونلاري سئياهييا آلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.3.17'>لاوي اوغوللارينين آدلاري بونلاردير: گِرشون، قوحات و مِراري.</verse>
        <verse osisID='Num.3.18'>گِرشون اوغوللارينين آدلاري اونلارين عايئله‌لرئنه گؤره بونلاردير: لئبني و شئمعي.</verse>
        <verse osisID='Num.3.19'>قوحات اوغولاري عايئله‌لرئنه گؤره: عَمرام، ائزحار، خِبرون و اوزّي‌يِل.</verse>
        <verse osisID='Num.3.20'>مِراري اوغولاري عايئله‌لرئنه گؤره: مَخلي و موشي. آتالارينين اِو اَهلئنه گؤره لاوي عايئله‌لري بونلاردير.</verse>
        <verse osisID='Num.3.21'>لئبني و شئمعي نسئل‌لري گِرشون نسلئندندئر. گِرشون طايفالاري بونلار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.3.22'>بئر آيليق و اوندان يوخاري ياشدا اولان بوتون کئشي جئنسئندن ساييلانلار ۷۵۰۰ نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.3.23'>گِرشون عايئله‌لري قرب طرفئنده خيمه‌نئن آرخاسيندا دوشَرگه سالمالي ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.3.24'>گِرشونلولارا منصوب اولان آتالارينين اِو اَهلئنئن رهبري لايِل اوغلو اِلياساف ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.3.25'>
          حوضور چاديريندا گِرشون اؤولادلاري خيمه‌يه، چاديرا و اونون اؤرتويونه، حوضور چاديرينين گئرئشئنده اولان آراکَسمه‌يه،</verse>
        <verse osisID='Num.3.26'>حيطئن پرده‌لرئنه، خيمه ‌ائله قوربانگاهين اطرافينداکي حيطئن دروازاسينين آراکَسمه‌سئنه، ائپلرئنه و بونلارا مربوط اولان بوتون خئدمته مسعول ائدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Num.3.27'>
          عَمرام، ائزحار، خِبرون و اوزّي‌يِل نسئل‌لري قوحات نسلئندن ائدي. قوحات عايئله‌لري بونلار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.3.28'>بئر آيليق و اوندان يوخاري ياشدا اولان بوتون کئشي جئنسئندن اونلار ۸۶۰۰ نفر ائدئلر. اونلار موقدّس مکانين ائشلرئنه مسعول ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.3.29'>قوحات نسئل‌لري خيمه‌نئن جنوب طرفئنده دوشَرگه سالمالي ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.3.30'>قوحات نسئللرئنه منصوب آتالارينين اِو اَهلئنئن رهبري اوزّي‌يِل اوغلو اِلئصافان ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.3.31'>اونلار سانديغا، مئزه، چيراقدانا، قوربانگاهلارا، موقدّس مکاندا عئبادت اوچون ائشلَنَن بوتون اشيالارا، آراکَسمه پرده‌سئنه و بونلارا مربوط اولان خئدمته مسعول ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.3.32'>لاوئلي رهبرلرئنئن رهبري، کاهئن هارونون اوغلو اِلعازار ائدي. او، موقدّس مکانين وظئفه‌لرئنه مسعول اولانلارا نظارتچي تعيئن ادئلمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Num.3.33'>مَخلي و موشي نسئل‌لري مِراري نسلئندن ائدي. مِراري نسئل‌لري بونلار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.3.34'>بئر آيليق و اوندان يوخاري ياشدا اولان بوتون کئشي جئنسئندن اولانلار ۶۲۰۰ نفر ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.3.35'>مِراري نسئللرئنه منصوب آتالارينين اِو اَهلئنئن رهبري اَبئخايِل اوغلو صوري‌اِل‌دئر. اونلار خيمه‌نئن شئمال طرفئنده دوشَرگه سالمالي ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.3.36'>خيمه‌نئن چَرچئوه‌لري، دئرَکلري، سوتونلاري، آلتليقلاري، بوتون آوادانليغي و بونلارا مربوط اولان بوتون خئدمت،</verse>
        <verse osisID='Num.3.37'>خيمه‌نئن اطرافينداکي حيطئن سوتونلاري ائله آلتليقلاري، ميخلاري و ائپلري مِراري اوغوللارينين بوينونا قويولدو.</verse>
        <verse osisID='Num.3.38'>موسا و هارونلا اوغوللاري خيمه‌نئن شرق طرفئنده، گون دوغان طرفده حوضور چاديرينين قاباغيندا دوشَرگه سالمالي‌ديرلار. اونلار ائسرايئل اؤولادلاري اوچون موقدّس مَکا‌‌ندا اؤز وظئفه‌لرئني يرئنه يتئرمه‌لئدئرلر. لاکئن اورايا ياخينلاشان عادي آدام اؤلدورولمه‌لئدئر.</verse>
        <verse osisID='Num.3.39'>ربّئن امري ائله موسا و هارونون لاوي عايئله‌لرئندن سايديقلاري بئر آيليق و اوندان يوخاري ياشدا کئشي جئنسئندن اولانلارين جَمي ۲۲۰۰۰ نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.3.40'>رب سونرا موسايا ددي: "بئر آيليق و اوندان يوخاري ياشدا کئشي جئنسئندن ائلک دوغولان بوتون ائسرايئل اؤولادلاريني ساي و اونلارين آدلاريني سئياهييا آل.</verse>
        <verse osisID='Num.3.41'>ائسرايئل اؤولادلارينين بوتون ائلک اوغلانلارينين عوضئنه، لاوئلی‌لري و ائسرايئللی‌لرئن ائلک دوغولان حيوانلارينين عوضئنه لاوئلی‌لرئن حيوانلاريني منئم اوچون آيير. رب منم."</verse>
        <verse osisID='Num.3.42'>بلجه موسا ربّئن اونا امر اتدئيي کئمي ادئب، ائسرايئل اؤولادلاري آراسيندا بوتون ائلک دوغولانلاري سايدي.</verse>
        <verse osisID='Num.3.43'>آدلاري قيد ادئلَن، بئر آيليق و اوندان يوخاري ياشدا ائلک دوغولان کئشي جئنسئندن ساييلانلارين جَمي ۲۲۲۷۳ نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.3.44'>سونرا رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.3.45'>"لاوئلی‌لري ائسرايئل اؤولادلارينين ائلک دوغولانلارينين عوضئنه و لاوئلی‌لرئن حيوانلاريني اونلارين حيوانلاري عوضئنه آيير. لاوئلی‌لر منئم اولاجاق؛ رب منم."</verse>
        <verse osisID='Num.3.46'>ائسرايئللی‌لرئن ائلک اوغلانلاريندان اولوب لاوئلی‌لرئن ساييسيني آشان ۲۷۳ نفرئن فئدئيه‌سئني آلماق مقصدي ائله،</verse>
        <verse osisID='Num.3.47'>هر آدام اوچون بش شِکِل گؤتور؛ اونلاري موقدّس مکانين شِکِلئنه موطابئق گؤتورمه‌لي‌سن (هر شِکِل ائيئرمي گِرادير.)</verse>
        <verse osisID='Num.3.48'>لاوئلی‌لرئن ساييسيني آشانلارين فئدئيه حاقّيني هارونا و اونون اوغوللارينا ور."</verse>
        <verse osisID='Num.3.49'>بلجه موسا او آداملاردان کي، ساييلاري لاوئلی‌لرئن ساييلاريندان علاوه ائدي، فئدئيه حاقيني آلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.3.50'>ائسرايئل اؤولادلارينين ائلک اوغلانلاريندان موقدّس مکانين شِکِلئنه گؤره ۱۳۶۵ شِکِل آلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.3.51'>سونرا موسا ربّئن امرئنه گؤره، فئدئيه حاقّيني هارونا و اونون اوغوللارينا وردي؛ نجه کي، رب امراتمئشدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.4'>
        <verse osisID='Num.4.1'>
          سونرا رب موسا هارونلا دانيشيب اونلارا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.4.2'>"لاوئلی‌لر آراسيندان قوحات اؤولادلارينا منصوب آتالارينين اِو اَهلي و نسئل‌لري سئياهييا آلين.</verse>
        <verse osisID='Num.4.3'>حوضور چاديريندا خئدمت اتمه‌يه گلن اوتوز ياشيندان اَلّي ياشينا قدر کئشئلرئن هاميسيني حسابلايين.</verse>
        <verse osisID='Num.4.4'>قوحاتلي‌لارين حوضور چاديريندا لاپ موقدّس اشيالار حاقّيندا خئدمتي بودور:</verse>
        <verse osisID='Num.4.5'>دوشَرگه يولا دوشَنده هارونلا اوغوللاري ائچَري گئرسئنلر، آراکَسمه پرده‌سئني اِندئرئب، اونونلا شهادت سانديغيني اؤرتسونلر.</verse>
        <verse osisID='Num.4.6'>اونون اوستونه سو ائتي دَرئسئندن اؤرتوک چکئب، اوستونه بوسبوتون لاجورد کتان سَرسئنلر و اونون دئرَکلرئني يرئنه قويسونلار.  </verse>
        <verse osisID='Num.4.7'>
          تقدئس چؤره‌يئن مئزي اوستونه لاجورد کتان سَرئب، کتانين اوستونه نئمچه‌لري، قابلاري، لَيَنلري و مايع تقدئمي تؤکمَک اوچون پئياله‌لري قوياجاقلار. دائمي چؤرک اونون اوستونده قالمالي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Num.4.8'>اونلارين اوستونه قيرميزي بئر کتان سَرئب، سو ائتي دَرئسئندن بئر اؤرتوک چکسئنلر و اونون دئرَکلرئني يرئنه قويسونلار.  </verse>
        <verse osisID='Num.4.9'>
          لاجورد کتان گؤتوروب، ائشيق ورن چيراقداني، چيراقلاريني، پئلته ماشالاريني، سئنئلرئني و چيراقدان خئدمتئنه ائشله‌دئلَن بوتون ياغ قابلاريني اؤرتسونلر.</verse>
        <verse osisID='Num.4.10'>چيراقداني و اونون بوتون آوادانليغيني سو ائتي دَرئسئندن بئر اؤرتوکله ساري‌ييب، خَره‌يه قويسونلار.  </verse>
        <verse osisID='Num.4.11'>
          قيزيل قوربانگاهين اوستونه لاجورد کتان سَرئب، اونو سو ائتي دَرئسئندن بئر اؤرتوکله اؤرتسونلر و دئرَکلرئني تاخسينلار.</verse>
        <verse osisID='Num.4.12'>موقدّس مکاندا عئبادت زاماني ائشله‌دئلَن بوتون اشيالاري گؤتوروب لاجورد کتانلا ساريسينلار و سو ائتي دَرئسئندن بئر اؤرتوکله اؤرتوب، خَره‌يه قويسونلار.</verse>
        <verse osisID='Num.4.13'>سونرا قوربانگاهدان ياغ و کولو تمئزله‌يئب، اوستونه ارغواني کتان چکسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Num.4.14'>عئبادت زاماني ائشله‌دئلَن بوتون اشيالاريني دا اونونلا قويسونلار: خَکَندازلاريني، چَنگل‌لري، کورَکلري، لَيَنچه‌لري، قوربانگاهين بوتون آوادانليغيني. سونرا بونلارين اوستونو سو ائتي دَرئسئندن بئر اؤرتوکله اؤرتوب، دئرَ‌کلرئني تاخسينلار.  </verse>
        <verse osisID='Num.4.15'/>
        <verse osisID='Num.4.16'/>
        <verse osisID='Num.4.17'>
          رب موسا و هارونلا دا‌نيشيب اونلارا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.4.18'>"قويمايين کي، لاوئلی‌لر آراسيندان قوحاتلي‌لارين عايئله‌لرئنئن قبئله‌سي يوخ اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.4.19'>آنجاق بونو اونا گؤره ات کي، لاپ موقدّس شيلره ياخينلاشديقلاري دئري قاليب اؤلمه‌سئنلر؛ هارونلا اوغوللاري ائچَري گئرئب، اونلارين هَره‌سئني اؤز ائشئنئن اوستونه و اؤز يوکونون باشينا قويسونلار.</verse>
        <verse osisID='Num.4.20'>لاکئن قوحاتلي‌لار بئر آن بِله، ائچَري گئرئب، موقدّس اشيالارا باخماياجاقلار، يوخسا اؤلرلر."  </verse>
        <verse osisID='Num.4.21'>
          سونرا رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.4.22'>"گِرشونلولاري دا منصوب اولدوقلاري آتالارينين اِو اَهلئنه گؤره سئياهييا آل.</verse>
        <verse osisID='Num.4.23'>اونلاردان اوتوز ياشيندان اَلّي ياشينا قدر اولانلاري سئياهييا آل؛ بوتون اونلاري کي، حوضور چادرينا خئدمت اوچون گئرئب، اونون ائشلرئني گؤرورلر.</verse>
        <verse osisID='Num.4.24'>ائش گؤرمَک و يوک داشيماق خوصوصوندا گِرشون نسئل‌لرئنئن وظئفه‌سي بودور:</verse>
        <verse osisID='Num.4.25'>خيمه‌نئن پرده‌لرئني، حوضور چاديري ائله اونون اؤرتويونو، اوستونده‌کي سو ائتي دَرئسئندن اولان اؤرتويو، حوضور چاديرينين گئرئشئنده اولان آراکَسمه‌ني،</verse>
        <verse osisID='Num.4.26'>حيطئن پرده‌لرئني، خيمه و قوربانگاهين اطرافينداکي حيطئن دروازاسينين آراکَسمه‌سي ائله ائپلرئني، و اونلارين عئبادت اوچون ائشله‌نَن بوتون اشيالاريني داشيسينلار؛ بو شيلرله گؤروله‌جک بوتون ائشلري گِرشونلولار گؤرسونلر.</verse>
        <verse osisID='Num.4.27'>گِرشونلولارين بوتون خئدمتي، ائستر يوک داشيماق، ائستر آيري ائش گؤرمک، گرک هارونلا اوغوللارينين امري ائله گؤرولسون. گِرشونلولارين بوتون يوکلرئني سن گرک اونلارا تعيئن اده‌سن.</verse>
        <verse osisID='Num.4.28'>حوضور چاديريندا گِرشون نسئل‌لرئنئن عايئله‌لرئنئن خئدمتي بودور. اونلارين وظئفه‌لري کاهئن هارون اوغلو ائتامارين نظارتي آلتيندا اولاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Num.4.29'>
          مِرارئلی‌لري منصوب اولدوقلاري آتالارينين اِو اَهلئنه گؤره سئياهييا آل.</verse>
        <verse osisID='Num.4.30'>اوتوز ياشيندان اَلّي ياشينا قدر حوضور چاديرينين ائشئني گؤرمک اوچون گلنلرئن هاميسيني سئياهييا آل.</verse>
        <verse osisID='Num.4.31'>حوضور چاديريندا خئدمت اِدَرکَن اونلارين وظئفه‌سي بودور: خيمه‌نئن چَرچئوه‌لرئني، دئرَکلرئني، سوتونلاريني، آلتليقلاريني</verse>
        <verse osisID='Num.4.32'>چاديرين اطرافينداکي حيطئن سوتونلاري ائله آلتليقلاريني، ميخلاريني، ائپلرئني، بوتون آوادانليغيني و ائشلَتدئکلري هر شيي داشيماق. هر کسي آدباآد تعيئن ات کي، اشيالاري داشيسين.</verse>
        <verse osisID='Num.4.33'>حوضور چاديريندا مِراري نسئل‌لرئنئن وظئفه‌سي بودور. اونلار کاهئن هارون اوغلو ائتامارين نظارتي آلتيندا خئدمت اده‌جکلر."  </verse>
        <verse osisID='Num.4.34'>
          بلجه موسا، هارون، و جاماعات باشچيلاري، قوحاتليلاردان عايئله‌لره و نسئل‌لره گؤره،</verse>
        <verse osisID='Num.4.35'>اوتوز ياشيندان اَلّي ياشينا قدر، حوضور چاديرينا خئدمت ادئب ائش گؤرمَک اوچون گلن کئشئلرئن هاميسيني سئياهييا آلديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.4.36'>عايئله‌لرئنه گؤره سايديقلاري کئشئلر ۲۷۵۰ نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.4.37'>حوضور چاديريندا خئدمت ادن قوحات نسئل‌لرئنئن عايئله‌لرئنه منصوب ساييلان کئشئلرئن جَمي بو ائدي کي، ربّئن موسايا وردئيي امره گؤره موسا ائله هارون اونلاري سئياهييا آلديلار.  </verse>
        <verse osisID='Num.4.38'>
          گِرشونلولاردان عايئله‌لرئنه و نسئللرئنه گؤره،</verse>
        <verse osisID='Num.4.39'>اوتوز ياشيندان اَلّي ياشينا قدر، حوضور چاديريندا خئدمت ادئب ائش گؤرمک اوچون گلن کئشئلرئن هاميسي سئياهييا آليندي.</verse>
        <verse osisID='Num.4.40'>آتالارينين اِو اَهلئنه گؤره سايديقلاري کئشئلر ۲۶۳۰ نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.4.41'>گِرشون نسلئندن سئياهييا آلينان، حوضور چاديريندا خئدمت ادن کئشئلرئن جَمي بو ائدي کي، ربّئن امرئنه گؤره موسا ائله هارون اونلاري سئياهييا آلديلار.  </verse>
        <verse osisID='Num.4.42'>
          مِراري اؤولادلاريندان آتالارينين اِو اَهلئنه گؤره</verse>
        <verse osisID='Num.4.43'>اوتوز ياشيندان اَلّي ياشينا قدر، حوضور چاديريندا خئدمت ادئب ائش گؤرمَک اوچون گلن کئشئلرئن هاميسي سئياهييا آليندي.</verse>
        <verse osisID='Num.4.44'>عايئله‌لرئنه گؤره سايديقلاري کئشئلر ۳۲۰۰ نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.4.45'>حوضور چاديريندا خئدمت ادن مِراري عايئله‌لرئنه منصوب ساييلان کئشئلرئن جَمي بو ائدي کي، ربّئن موسايا امر اتدئيي کئمي، موسا ائله هارون اونلاري سئياهييا آلديلار.  </verse>
        <verse osisID='Num.4.46'>
          موسا ائله هارون و ائسرايئل رهبرلري، آتالارينين اِو اَهلئنه گؤره لاوئلی‌لري،</verse>
        <verse osisID='Num.4.47'>اوتوز ياشيندان اَلّي ياشينا قدر، حوضور چاديريندا خئدمت اتمک و يوک داشيماق اوچون گلن کئشئلرئن هاميسيني سئياهييا آلديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.4.48'>سايديقلاري کئشئلر ۸۵۸۰ نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.4.49'>ربّئن امرئنه گؤره هر بئري اده‌جَيي خئدمته و داشيياجاغي يوکه گؤره موسانين نظارتي ائله سئياهييا آلينديلار؛ بونلار موسانين ساييلان کئشئلري ائدئلر، نجه کي، رب موسايا امراتمئشدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.5'>
        <verse osisID='Num.5.1'>
          سونرا رب موسا ائله دانيشيب اونا ددی:</verse>
        <verse osisID='Num.5.2'>"ائسرايئل اؤولادلارينا امر ات کي، بوتون جوذاملي‌لاري، بدن آخينتيسي اولانلاري، و مِيئتدن نجئسله‌نَن هر کسي دوشَرگه‌دن چيخارتسينلار.</verse>
        <verse osisID='Num.5.3'>هم کئشئلري دوشَرگه‌دن چيخارت، هم ده آروادلاري. اونلاري اِشئيه چيخارت کي، آراسيندا اولدوغوم دوشَرگه‌لرئني نجئس اتمه‌سئنلر."</verse>
        <verse osisID='Num.5.4'>ائسرايئل اؤولادلاري بله اتدئلر و اونلاري دوشَرگه‌دن چيخارتديلار. رب موسايا نجه دمئشدي، ائسرايئل اؤولادلاري اله ده اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Num.5.5'>
          رب موسا ائله دانيشيب اونا ددی:</verse>
        <verse osisID='Num.5.6'>"ائسرايئل اؤولادلارينا دِه: «ائنسانلارين ائشلَتدئيي گوناهلاردان بئرئني ادن هر کئشي يا دا آرواد ربّه خَيانت ادئر و تقصئرکاردير.</verse>
        <verse osisID='Num.5.7'>قوي او، ائشلَتدئيي گوناهلاري اعتئراف اتسئن و تقصئرئنئن عوضئني بِشده بئرئني علاوه ادئب، قاباغيندا تقصئرکار اولان آداما ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.5.8'>اگر او آدامين هچ قوحومو يوخدور کي، تقصئرکار آدام اونا تقصئرئنئن عوضئني وره بئلسئن، ورئله‌جک عوض گرک ربّه ورئلسئن؛ بو عوض، تقصئرکار اوچون ورئلدئيي کفّاره قوچلا بئرلئکده کاهئنئنکي اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.5.9'>ائسرايئل اؤولادلارينين کاهئنه تقدئم اتدئکلري بوتون موقدّس اَعانه‌لر ده کاهئنه مخصوصدور.</verse>
        <verse osisID='Num.5.10'>بلجه هر کسئن اؤزو اوچون تقدئس اتدئيي اشيالار اؤزونه مخصوصدور، آمّا کاهئنه نه ورسه، کاهئنه عاييددئر.»"  </verse>
        <verse osisID='Num.5.11'>
          سونرا رب موسا ائله دانيشيب اونا ددی:</verse>
        <verse osisID='Num.5.12'>"ائسرايئل اؤولادلاري ائله دانيشيب اونلارا دِه: «اگر بئر کئشئنئن آروادي اَيري يولا دوشوب اونا خَيانت اتسه،</verse>
        <verse osisID='Num.5.13'>و آيري کئشي ائله ياخينليق ادئب بو جئنسي رابئطه‌ني اَرئندن گئزلَتسه و بلجه آروادينين خَيانتي اورتايا چيخماسا، گرچي اؤزونو نجئس اتدئيي حالدا اونون ضئدّئنه هچ بئر شاهئد يوخدور، عمل اوستونده ده توتولماييب،</verse>
        <verse osisID='Num.5.14'>اَري حسودلوق ادئب نجئس ائش گؤرَن آرواديندان شوبهه‌لَنمَيه باشلايارسا و يا آروادي نجئس ائش گؤرمه‌دئيي حالدا گئنه ده حسودلوق ادئب اوندان شوبهه‌لَنَرسه،</verse>
        <verse osisID='Num.5.15'>کئشي آرواديني کاهئنئن يانينا آپارسين و آروادي اوچون اِفانين اوندا بئري قدر آرپا اونو تقدئم اتسئن. اونون اوستونه نه ياغ تؤکسون، نه ده کوندور قويسون، چونکي بو حسودلوق اوچون تاخيل تقدئمدئر. تقصئرکارليغي خاطيرلادان خاطئره تقدئمدئر.  </verse>
        <verse osisID='Num.5.16'>
          کاهئن آروادي ياخين گتئرئب ربّئن حوضوروندا دوردورسون؛</verse>
        <verse osisID='Num.5.17'>گئل قابا موقدّس سو آلسين و موقدّس خيمه‌نئن دؤشَمه‌سئندن توز گؤتوروب، سويا سالسين.</verse>
        <verse osisID='Num.5.18'>کاهئن آروادي ربّئن قاباغيندا دايانديريب، اونون ساچيني داغيتسين. خاطئره تقدئمئني کي، حسودلوق اوچون تاخيل تقدئمي‌دئر، اونون اللرئنه قويسون. آمّا کاهئنئن الئنده لعنت گتئرن آجي سو گرک اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.5.19'>کاهئن آروادا آند ائچدئرئب دِسئن: ‹اگر هچ کئشي سنئنله ياخينليق اتمه‌يئب، اگر اَرئنئن نئکاهي آلتيندا اولاراق اَيري يولا دوشوب نجئسلئک اتمه‌يئبسن، لعنت گتئرن بو آجي سو سنه ضرر وورماسين.</verse>
        <verse osisID='Num.5.20'>لاکئن اگر اَرئنئن نئکاهي آلتيندا اولاراق اَيري يولا دوشوبسن، و اؤزونو نجئس ادئب اَرئندن باشقا آيري بئر کئشي ائله ياخينليق ادئبسن›</verse>
        <verse osisID='Num.5.21'>(اوندا کاهئن آروادا لعنت آنديني ائچدئرئب بله دسئن): ‹رب سني خالقينين آراسيندا لعنت و آندا دوچار اتسئن، سنئن بطنئني سونسوز ادئب قارنيني شئشئرتسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.5.22'>لعنت گتئرن بو سو سنئن بدنئنه گئرسئن و قارنيني شئشئردئب بطنئني سونسوز اتسئن.› و آرواد دسئن: ‹آمئن، آمئن!›  </verse>
        <verse osisID='Num.5.23'>
          سونرا کاهئن بو لعنتلري بئر طومارا يازسين و آجي سودا ائسلاتسين.</verse>
        <verse osisID='Num.5.24'>سونرا لعنت گتئرن آجي سويو آروادا ائچئرتسئن. لعنت گتئرن سو اونون ائچئنه گئره‌جک و آجي اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.5.25'>کاهئن حسودلوق اوچون تاخيل تقدئمئني آروادين الئندن آلسين و ربّئن حوضوروندا يِلله‌دئکدن سونرا قوربانگاها گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.5.26'>خاطئره تقدئمي اولاراق تاخيل تقدئمئندن اوووج دولوسو گؤتورسون و قوربانگاهدا توستوله‌دئب يانديرسين، سونرا دا آروادا سويو ائچئرتسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.5.27'>آروادا سويو ائچدئکدن سونرا اگر اؤزونو نجئسله‌يئب اَرئنه خَيانت اتمئشسه، لعنت گتئرن او سو اونون ائچئنه گئره‌جک و آجيليق وره‌رک؛ قارني شئشه‌جک، بطني سونسوز اولاجاق و اؤزو خالقينين آراسيندا لعنتلَنه‌جکدئر.</verse>
        <verse osisID='Num.5.28'>اگر آرواد نجئسلئک اتمه‌يئب و پاکديرسا، جزاسيز اولاجاق و اوشاق دوغا بئله‌جکدئر.  </verse>
        <verse osisID='Num.5.29'>
          حسودلوغا عاييد اولان قانون بله‌دئر: بئر آرواد اَري ائله نئکاهدا اولاراق اَيري يولا دوشوب نجئس اولاندا</verse>
        <verse osisID='Num.5.30'>و يا بئر کئشي حسودلوق ادئب آرواديندان شوبهه‌لَنَنده کاهئن آروادي ربّئن حوضوروندا دايانديرسين و اونا بوتون بو قانوني ائجرا اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.5.31'>کئشي تقصئردن آزاد اولاجاق، آمّا او آرواد اؤز تقصئرئنئن جزاسيني چکه‌جکدئر.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.6'>
        <verse osisID='Num.6.1'>
          رب گئنه موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.6.2'>"ائسرايئل اؤولادلارينا دانيش و اونلارا دِه: «بئر کئشي و يا بئر آرواد مخصوص بئر نذر، نذئرئلئک وعده‌سي ادئب اؤزونو ربّه وقف اتسه،</verse>
        <verse osisID='Num.6.3'>گرک شراب و کفلندئرن ائچکئدن چکئنسئن. حتّا شراب سئرکه‌سي ده، کفلندئرن ائچکئدن حاضيرلانميش سئرکه ده، اوزوم سويو دا ائچمه‌سئن؛ نه اوزوم، نه ده کئشمئش يسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.6.4'>نذئري اولدوغو مودّتده توخومدان قابيغا قدر مِينه‌دن آلينميش هچ بئر شي يمه‌سئن.  </verse>
        <verse osisID='Num.6.5'/>
        <verse osisID='Num.6.6'>
          اؤزونو ربّه وقف اتدئيي بوتون گونلرده مِيئته ياخينلاشماسين.</verse>
        <verse osisID='Num.6.7'>آتاسي و آناسي، قارداشي و باجيسي اؤلسه، اونلارا گؤره اؤزونو نجئس اتمه‌سئن؛ چونکي اؤزونو تارييا وقف اتدئيي اونون باشيندادير.</verse>
        <verse osisID='Num.6.8'>نذئري اولدوغو بوتون مودّتده او، ربّه وقف ادئلئب.  </verse>
        <verse osisID='Num.6.9'>
          آمّا اگر يانيندا بئر آدام بئردن-بئره قَفلَتَن اؤلسه و نذئرئنئن ساچيني نجئس اِتسه، اوندا تمئز اولدوغو گون باشيني قيرخديرسين؛ اونو يدّئنجی گون قيرخديرسين.</verse>
        <verse osisID='Num.6.10'>سکّئزئنجي گون حوضور چاديرينين گئرئشئنده کاهئنه ائکي قومري قوشو و يا ائکي گؤيرچئن گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.6.11'>کاهئن بئرئني گوناه قورباني و او بئرئني يانديرما قورباني تقدئم اتسئن کي، مِيئت اوچون باتديغي گوناهي کفّاره اولسون. همئن گون تزه‌دن باشيني تقدئس اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.6.12'>نذئره کئمي گونلرئني ربّه وقف اتسئن و تقصئر قورباني اولاراق بئر-ائلّئک اِرکَک قوزو گتئرسئن. آمّا اَوّلکي گونلر ساييلماياجاق، چونکي نذئرئلئيي نجئسلَنمئشدئر.  </verse>
        <verse osisID='Num.6.13'>
          نذئره‌يه عاييد اولان قانون بودور: اؤزونو وقف اتدئيي مودّت قورتاراندا، قورباني حوضور چاديرينين گئرئشئنه گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.6.14'>اورادا ربّه بو قوربانلاري تقدئم اتسئن: يانديرما قورباني اولاراق بئر-ائلّئک عيبسئز بئر اِرکَک قوزو، گوناه قورباني اولان بئر-ائلّئک عيبسئز بئر دئشي قوزو، باريش قورباني اولان عيبسئز بئر قوچ،</verse>
        <verse osisID='Num.6.15'>بئر سبد ماياسيز چؤرک، نارين اوندان ياغلا قاتيلميش ماياسيز فطئرلردن و اوستونه ياغ سورتولموش ماياسيز کولچه‌لردن تاخيل تقدئملري و مايع تقدئملري.</verse>
        <verse osisID='Num.6.16'>کاهئن ربّئن حوضوروندا اونلاري تقدئم اتسئن و اونون گوناه قوربانيني و يانديرما قوربانيني گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.6.17'>ماياسيز فطئر سبدي ائله بئر قوچو دا ربّه باريش قورباني کئمي تقدئم اتسئن؛ کاهئن اونون تاخيل تقدئمي ائله مايع تقدئمئني ده تقدئم اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.6.18'>سونرا نذئره اولان، حوضور چاديرينين گئرئشئنده، اؤز وقف اتدئيي ساچيني قيرخسين، سونرا ساچيني گؤتوروب باريش قوربانينين آلتينداکي اودا قويسون.</verse>
        <verse osisID='Num.6.19'>نذئره اولان، وقف اتدئيي ساچيني قيرخديقدان سونرا، کاهئن قوچون پئشمئش بئر قولونو، سبددن گؤتوردويو ماياسيز بئر فطئر و ماياسيز بئر کولچه ائله نذئره‌نئن اَللرئنه قويسون.</verse>
        <verse osisID='Num.6.20'>سونرا يِللَتمه تقدئمي کئمي اونلاري ربّئن حوضوروندا يِللَتسئن. اونلار يِلله‌دئلَن دؤش اَتي و قالديريلان بودلا بئرلئکده موقدّسدئر، کاهئنه مخصوصدور. اوندان سونرا نذئره شراب ائچه بئلر.  </verse>
        <verse osisID='Num.6.21'/>
        <verse osisID='Num.6.22'>
          سونرا رب موسايا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.6.23'>"هارون و اوغوللاري ائله دانيشيب اونلارا دِه: ائسرايئل اؤولادلارينا بله برکت ورئن. اونلارا بله ديئن:</verse>
        <verse osisID='Num.6.24'>«رب سئزه برکت ورئب، سئزي قوروسون؛</verse>
        <verse osisID='Num.6.25'>رب اؤز نورلو اوزونو سئزه ساچسين. سئزه عئنايت گؤرسدسئن؛</verse>
        <verse osisID='Num.6.26'>رب اوزونو سئزه طرف چِوئرسئن، سئزه باريش ورسئن.‎» </verse>
        <verse osisID='Num.6.27'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.7'>
        <verse osisID='Num.7.1'>
          موسا خيمه‌ني قوروب قورتاراندا، اونو و بوتون آوادانليغيني مسح و تقدئس اتدي. قوربانگاه و بوتون آوادانليغيني دا مسح و تقدئس اتدي.</verse>
        <verse osisID='Num.7.2'>سونرا ائسرايئل رهبرلري کي، آتالارينين اِو اَهلي ائدئلر، تقدئم گتئردئلر. (اونلار قبئله‌لرئن رهبرلري ائدئلر، همئن آداملار کي، سئياهييا آلينان خالقا نظارت ادئردئلر.)</verse>
        <verse osisID='Num.7.3'>ربّه تقدئم اولاراق اوستو اؤرتولو آلتي آرابا و اون ائکي اؤکوز گتئردئلر؛ هر ائکي رهبر اوچون بئر آرابا و هر رهبر اوچون بئر اؤکوز. بو تقدئملري خيمه‌نئن قاباغيندا تقدئم اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.7.4'>او واخت رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.7.5'>"اونلاري بو آداملاردان گؤتور کي، حوضور چاديرينداکي خئدمتده ائشله‌نئلسئن. اونلاري لاوئلی‌لره، هر بئرئنئن وظئفه‌سئنه گؤره ور."  </verse>
        <verse osisID='Num.7.6'>
          موسا عارابالاري و اؤکوزلري گؤتوروب، لاوئلی‌لره وردی.</verse>
        <verse osisID='Num.7.7'>گِرشونلولارا وظئفه‌لرئنه گؤره ائکي آرابا و دؤرد اؤکوز وردی،</verse>
        <verse osisID='Num.7.8'>مِرارئلی‌لره ده وظئفه‌لرئنه گؤره دؤرد آرابا و سکّئز اؤکوز وردی. اونلارين هاميسي کاهئن هارون اوغلو ائتامارين نظارتي آلتيندا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.7.9'>لاکئن قوحاتلي‌لارا بئر شي ورمه‌دي، چونکي اونلارين وظئفه‌سي موقدّس اشيالاري چئيئنلرئنده داشيماق ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.7.10'>
          قوربانگاه مسح ادئلَنده، رهبرلر اونون تقدئسي اوچون تقدئملرئني گتئرئب، قوربانگاهين قاباغيندا تقدئم اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.7.11'>سونرا رب موسايا ددي: "قوربانگاهين تقدئسي اوچون هر گون بئر رهبر تقدئمئني گتئرسئن."  </verse>
        <verse osisID='Num.7.12'>
          بئرئنجي گون تقدئمي گتئرن يهودا قبئله‌سئندن عَمّئناداب اوغلو نَخشون اولدو.</verse>
        <verse osisID='Num.7.13'>اونون تقدئملري بونلار ائدي: موقدّس مکانين شِکِلئنه گؤره يوز اوتوز شِکِل آغيرليغيندا بئر گوموش سئني، يتمئش شِکِل‌لئک بئر گوموش لَيَنچه؛ بونلارين ائکئسي ده تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش نارين اونونلا دولو ائدي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.14'>بوخور دولو اون شِکِل آغيرليغيندا بئر قيزيل قاب؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.15'>يانديرما قورباني اولاراق بئر گاميش، بئر قوچ، بئر ائلّئک اِرکَک قوزو؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.16'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.17'>باريش قورباني اولاراق ائکي اؤکوز، بش قوچ، بش اِرکَک کچي، بئر ائلّئک بش اِرکَک قوزو. عَمّئناداب اوغلو نَخشونون گتئردئيي تقدئملر بونلار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.7.18'>
          ائکئنجي گون يئسّاکار رهبري صوعار اوغلو نِته‌نِل تقدئملرئني گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.7.19'>اونون تقدئملري بونلار ائدي: موقدّس مکانين شِکِلئنه گؤره يوز اوتوز شِکِل آغيرليغيندا بئر گوموش سئني؛ يتمئش شِکِل‌لئک بئر گوموش لَيَنچه؛ بونلارين ائکئسي ده تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش نارين اونلا دولو ائدي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.20'>بوخور دولو اون شِکِل آغيرليغيندا بئر قيزيل قاب؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.21'>يانديرما قورباني اولاراق بئر گاميش، بئر قوچ، بئر ائلّئک بئر اِرکَک قوزو؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.22'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.23'>باريش قورباني اولاراق ائکي اؤکوز، بش قوچ، بش اِرکَک کچي، بئر ائلّئک بش اِرکَک قوزو. صوعار اوغلو نِته‌نِلئن گتئردئيي تقدئملر بونلار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.7.24'>
          اوچونجو گون زِبولونلولارين رهبري خِلون اوغلو اِلئآب تقدئملرئني گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.7.25'>اونون تقدئملري بونلار ائدي: موقدّس مکانين شِکِلئنه گؤره يوز اوتوز شِکِل آغيرليغيندا بئر گوموش سئني، يتمئش شِکِل‌لئک بئر گوموش لَيَنچه؛ بونلارين ائکئسي ده تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش نارين اونلا دولو ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.7.26'>بوخور دولو اون شِکِل آغيرليغيندا بئر قيزيل قاب؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.27'>يانديرما قورباني اولاراق بئر گاميش، بئر قوچ، بئر ائلّئک بئر اِرکَک قوزو؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.28'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.29'>باريش قورباني اولاراق ائکي اؤکوز، بش قوچ، بش اِرکَک کچي، بئر ائلّئک بش اِرکَک قوزو. خِلون اوغلو اِلئآبين گتئردئيي تقدئملر بونلار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.7.30'>
          دؤردونجو گون رِعوبئنلی‌لرئن رهبري شِدِه‌اور اوغلو اِلئصور تقدئملرئني گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.7.31'>اونون تقدئملري بونلار ائدي: موقدّس مکانين شِکِلئنه گؤره يوز اوتوز شِکِل آغيرليغيندا بئر گوموش سئني، يتمئش شِکِل‌لئک بئر گوموش لَيَنچه؛ بونلارين ائکئسي ده تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش نارين اونونلا دولو ائدي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.32'>بوخور دولو اون شِکِل آغيرليغيندا بئر قيزيل قاب؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.33'>يانديرما قورباني اولاراق بئر گاميش، بئر قوچ، بئر ائلّئک بئر اِرکَک قوزو؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.34'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.35'>باريش قورباني اولاراق ائکي اؤکوز، بش قوچ، بش اِرکَک کچي، بئر ائلّئک بش اِرکَک قوزو. شِدِعور اوغلو اِلئصورون گتئردئيي تقدئملر بونلار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.7.36'>
          بِشئنجي گون شَمعونلولارين رهبري صورئشَدّاي اوغلو شِلومئيِل تقدئملرئني گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.7.37'>اونون تقدئملري بونلار ائدي: موقدّس مکانين شِکِلئنه گؤره يوز اوتوز شِکِل آغيرليغيندا بئر گوموش سئني، يتمئش شِکِل‌لئک بئر گوموش لَيَنچه؛ بونلارين ائکئسي ده تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش نارين اونلا دولو ائدي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.38'>بوخور دولو اون شِکِل آغيرليغيندا بئر قيزيل قاب؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.39'>يانديرما قورباني اولاراق بئر گاميش، بئر قوچ، بئر ائلّئک بئر اِرکَک قوزو؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.40'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.41'>باريش قورباني اولاراق ائکي اؤکوز، بش قوچ، بش اِرکَک کچي، بئر ائلّئک بش اِرکَک قوزو. صورئشَدّاي اوغلو شِلومئيِلئن گتئردئيي تقدئملر بونلار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.7.42'>
          آلتينجي گون جادلي‌لارين رهبري دِعواِل اوغلو اِلياصاف تقدئملرئني گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.7.43'>اونون تقدئملري بونلار ائدي: موقدّس مکانين شِکِلئنه گؤره يوز اوتوز شِکِل آغيرليغيندا بئر گوموش سئني، يتمئش شِکِل‌لئک بئر گوموش لَيَنچه؛ بونلارين ائکئسي ده تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش نارين اونلا دولو ائدي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.44'>بوخور دولو اون شِکِل آغيرليغيندا بئر قيزيل قاب؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.45'>يانديرما قورباني اولاراق بئر گاميش، بئر قوچ، بئر ائلّئک بئر اِرکَک قوزو؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.46'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.47'>باريش قورباني اولاراق ائکي اؤکوز، بش قوچ، بش اِرکَک کچي، بئر ائلّئک بش اِرکَک قوزو. دِعواِل اوغلو اِلياصافين گتئردئيي تقدئملر بونلار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.7.48'>
          يدّئنجی گون اِفرايئملی‌لرئن رهبري عَمّئهود اوغلو اِلئشاماع تقدئملرئني گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.7.49'>اونون تقدئملري بونلار ائدي: موقدّس مکانين شِکِلئنه گؤره يوز اوتوز شِکِل آغيرليغيندا بئر گوموش سئني، يتمئش شِکِل‌لئک بئر گوموش لَيَنچه؛ بونلارين ائکئسي ده تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش نارين اونلاا دولو ائدي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.50'>بوخور دولو اون شِکِل آغيرليغيندا بئر قيزيل قاب؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.51'>يانديرما قورباني اولاراق بئر گاميش، بئر قوچ، بئر ائلّئک بئر اِرکَک قوزو؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.52'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.53'>باريش قورباني اولاراق ائکي اؤکوز، بش قوچ، بش اِرکَک کچي، بئر ائلّئک بش اِرکَک قوزو. عَمّئهود اوغلو اِلئشاماعين گتئردئيي تقدئملر بونلار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.7.54'>
          سکّئزئنجي گون مِنَسّه‌لی‌لرئن رهبري پِدَهصور اوغلو گَملي‌اِل تقدئملرئني گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.7.55'>اونون تقدئملري بونلار ائدي: موقدّس مکانين شِکِلئنه گؤره يوز اوتوز شِکِل آغيرليغيندا بئر گوموش سئني، يتمئش شِکِل‌لئک بئر گوموش لَيَنچه؛ بونلارين ائکئسي ده تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش نارين اونلا دولو ائدي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.56'>بوخور دولو اون شِکِل آغيرليغيندا بئر قيزيل قاب؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.57'>يانديرما قورباني اولاراق بئر گاميش، بئر قوچ، بئر ائلّئک بئر اِرکَک قوزو؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.58'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.59'>باريش قورباني اولاراق ائکي اؤکوز، بش قوچ، بش اِرکَک کچي، بئر ائلّئک بش اِرکَک قوزو. پِدَهصور اوغلو گَملي‌اِلئن گتئردئيي تقدئملر بونلار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.7.60'>
          دوقّوزونجو گون بِنيامئنلی‌لرئن رهبري گئدعوني اوغلو اَبئدان تقدئملرئني گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.7.61'>اونون تقدئملري بونلار ائدي: موقدّس مکانين شِکِلئنه گؤره يوز اوتوز شِکِل آغيرليغيندا بئر گوموش سئني، يتمئش شِکِل‌لئک بئر گوموش لَيَنچه؛ بونلارين ائکئسي ده تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش نارين اونلا دولو ائدي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.62'>بوخور دولو اون شِکِل آغيرليغيندا بئر قيزيل قاب؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.63'>يانديرما قورباني اولاراق بئر گاميش، بئر قوچ، بئر ائلّئک بئر اِرکَک قوزو؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.64'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.65'>باريش قورباني اولاراق ائکي اؤکوز، بش قوچ، بش اِرکَک کچي، بئر ائلّئک بش اِرکَک قوزو. گئدعوني اوغلو اَبئدانين گتئردئيي تقدئملر بونلار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.7.66'>
          اونونجو گون دانلي‌لارين رهبري عَمّئشَدّاي اوغلو اَخي‌يِزِر تقدئملرئني گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.7.67'>اونون تقدئملري بونلار ائدي: موقدّس مکانين شِکِلئنه گؤره يوز اوتوز شِکِل آغيرليغيندا بئر گوموش سئني، يتمئش شِکِل‌لئک بئر گوموش لَيَنچه؛ بونلارين ائکئسي ده تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش نارين اونلا دولو ائدي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.68'>بوخور دولو اون شِکِل آغيرليغيندا بئر قيزيل قاب؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.69'>يانديرما قورباني اولاراق بئر گاميش، بئر قوچ، بئر ائلّئک بئر اِرکَک قوزو؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.70'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.71'>باريش قورباني اولاراق ائکي اؤکوز، بش قوچ، بش اِرکَک کچي، بئر ائلّئک بش اِرکَک قوزو. عَمّئشَدّاي اوغلو اَخي‌يِزِرئن گتئردئيي تقدئملر بونلار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.7.72'>
          اون بئرئنجي گون آشِرلی‌لرئن رهبري عوکران اوغلو پَگعي‌اِل تقدئملرئني گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.7.73'>اونون تقدئملري بونلار ائدي: موقدّس مکانين شِکِلئنه گؤره يوز اوتوز شِکِل آغيرليغيندا بئر گوموش سئني، يتمئش شِکِل‌لئک بئر گوموش لَيَنچه؛ بونلارين ائکئسي ده تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش نارين اونلا دولو ائدي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.74'>بوخور دولو اون شِکِل آغيرليغيندا بئر قيزيل قاب؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.75'>يانديرما قورباني اولاراق بئر گاميش، بئر قوچ، بئر ائلّئک بئر اِرکَک قوزو؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.76'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.77'>باريش قورباني اولاراق ائکي اؤکوز، بش قوچ، بش اِرکَک کچي، بئر-ائلّئک بش اِرکَک قوزو. عوکران اوغلو پَگعي‌اِلئن گتئردئيي تقدئملر بونلار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.7.78'>
          اون‌ائکئنجي گون نَفتالی‌لرئن رهبري عِينان اوغلو اَخئرَع تقدئملرئني گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.7.79'>اونون تقدئملري بونلار ائدي: موقدّس مکانين شِکِلئنه گؤره يوز اوتوز شِکِل آغيرليغيندا بئر گوموش سئني، يتمئش شِکِل‌لئک بئر گوموش لَيَنچه؛ بونلارين ائکئسي ده تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش نارين اونلا دولو ائدي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.80'>بوخور دولو اون شِکِل آغيرليغيندا بئر قيزيل قاب؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.81'>يانديرما قورباني اولاراق بئر گاميش، بئر قوچ، بئر ائلّئک بئر اِرکَک قوزو؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.82'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.83'>باريش قورباني اولاراق ائکي اؤکوز، بش قوچ، بش اِرکَک کچي، بئر ائلّئک بش اِرکَک قوزو. عِينان اوغلو اَخئرَعنين گتئردئيي تقدئملر بونلار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.7.84'>
          قوربانگاه مسح ادئلَنده ائسرايئل رهبرلرئنئن اونون وقفي اوچون گتئردئيي تقدئملر بونلاردير: اون ائکي گوموش سئني، اون ائکي گوموش لَيَنچه، اون ائکي قيزيل قاب؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.85'>هر گوموش سئنئنئن آغيرليغي يوز اوتوز شِکِل و هر لَيَنچه‌نئن آغيرليغي يتمئش شِکِل ائدي؛ بوتون گوموش قابلارين آغيرليغي موقدّس مکانين شِکِلئنه گؤره ائکي مئن دؤرد يوز شِکِل ائدي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.86'>بوخورونان دولي اون ائکي قيزيل قابدان هر بئرئنئن آغيرليغي موقدّس مکانين شِکِلئنه گؤره اون شِکِل ائدي. بِلَجه، قابلاردا‌کي بوتون قيزيلين آغيرليغي يوز ائيئرمي شِکِل ائدي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.87'>يانديرما قورباني اولاراق، مال-حيوانلاردان گاميشلارين جَمي اون ائکي، بوتون قوچلارين جَمي اون ائکي، بئر ائلّئک اِرکَک قوزولارين جَمي تاخئل تقدئملري ائله بئرلئکده اون ائکي، و گوناه قورباني اولاراق کِچئلرئن جَمي اون‌ائکي ائدي؛</verse>
        <verse osisID='Num.7.88'>باريش قورباني اوچون اؤکوزلرئن جَمي ائيئرمي دؤرد گاميش، آلتميش قوچ، آلتميش اِرکَک کِچي، بئر ائلّئک آلتميش اِرکَک قوزي. قوربانگاه مسح ادئلَندن سونرا اونون وقفي اوچون ورئلَن تقدئملر بونلار ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.7.89'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.8'>
        <verse osisID='Num.8.1'>
          سونرا رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.8.2'>"هارونلا دانيشيب اونا بله دِه: «چيراقلاري يِرلَشدئردئيئن زامان، يدّي چيراق، چيراقدانين قاباغيني ائشيقلانديراجاق.»"  </verse>
        <verse osisID='Num.8.3'>
          هارون بله اتدي؛ ربّئن موسايا امر اتدئيي کئمي چيراقلاري چيراقدانين قاباغيندا يِرلَشدئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.8.4'>چيراقدان قيزيلدان بله دوزَلدئلمئشدي: آلتليغيندان گول تَصوئرلرئنه قدر ياستيلانميش قيزيلدان حاضيرلانميشدي. او، چيراقداني ربّئن موسايا گؤرستدئيي نومونه‌يه گؤره دوزلتدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.8.5'>
          گئنه رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.8.6'>"ائسرايئل اؤولادلارينين آراسيندان لاوئلی‌لري گؤتور و اونلاري تطهئر ات.</verse>
        <verse osisID='Num.8.7'>اونلاري تطهئر اتمک اوچون بله ات: تمئزلَمه سويونو اوستلرئنه سَپ. قوي بدنلرئنده‌کي بوتون توکلري قيرخيب پالتارلاريني يوسونلار. بلجه، تمئز اولارلار.</verse>
        <verse osisID='Num.8.8'>او زامان بئر گاميش و اونون تاخيل تقدئمي ائله بئرلئکده کي، ياغلا قاتيلميش نارين اوندور، گؤتورسونلر. گوناه قورباني اولاراق داها بئر گاميش گؤتور.</verse>
        <verse osisID='Num.8.9'>لاوئلی‌لري حوضور چاديرينين قاباغينا گتئر. ائسرايئل اؤولادلارينين بوتون جاماعاتيني دا بئر يره ييغ.</verse>
        <verse osisID='Num.8.10'>لاوئلی‌لري ربّئن حوضورونا گتئر؛ و ائسرايئل اؤولادلاري اللرئني اونلارين اوستونه قويسونلار.</verse>
        <verse osisID='Num.8.11'>هارون يِللَتمه تقدئمي اولاراق ائسرايئل اؤولادلارينين آراسيندان لاوئلی‌لري ربّئن قاباغينا گتئره‌جک کي، ربّه خئدمت اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Num.8.12'>لاوئلی‌لر اللرئني گاميشلارين باشلارينا قويسونلار؛ سونرا بئرئني گوناه قورباني و او بئرئني ده يانديرما قورباني اولاراق ربّه تقدئم ات کي، لاوئلی‌لر اوچون کفّاره اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Num.8.13'>لاوئلی‌لري هارونلا اوغوللارينين قاباغيندا داياندير، اله کي، اونلاري ربّه يِللَتمه تقدئمي اولاراق وقف اده‌سن.  </verse>
        <verse osisID='Num.8.14'>
          لاوئلی‌لري او بئري ائسرايئل اؤولادلاري آراسيندان بلجه آيير کي، لاوئلی‌لر منئم اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.8.15'>بوندان سونرا لاوئلی‌لر حوضور چاديرينين خئدمتي اوچون گده بئلرلر. آنجاق سن اونلاري تمئز ادئب يِللَتمه تقدئمي اولاراق وقف اتمه‌لي‌سن.</verse>
        <verse osisID='Num.8.16'>چونکي ائسرايئل اؤولادلاري آراسيندان اونلار کامئل منه ورئلئب؛ بطنئن ائلک دوغدوغو عوضئنه، يعني ائسرايئللي آروادلارين دوغدوغو بوتون ائلک اوغلانلارين عوضئنه اونلاري اؤزومه گؤتورموشم.</verse>
        <verse osisID='Num.8.17'>چونکي ائسرايئل اؤولادلاري آراسيندا ائلک دوغولان بوتون اوغلانلار و بوتون حيوان بالالاري منئمدئر؛ مئصئر دئياريندا بوتون ائلک اوغلانلاري محو اتدئيئم گون، اونلاري اؤزومه تقدئس اتدئم.</verse>
        <verse osisID='Num.8.18'>آمّا ائسرايئل اؤولادلاري آراسيندا بوتون ائلک اوغلانلارين يرئنه لاوئلی‌لري گؤتورموشم.</verse>
        <verse osisID='Num.8.19'>ائسرايئل اؤولادلاري آراسيندان لاوئلی‌لري هارونا و اوغوللارينا هدئيّه ورمئشم کي، حوضور چاديريندا ائسرايئل اؤولادلاري اوچون خئدمتي يرئنه يتئرئب، اونلار اوچون کفّاره اتسئنلر و بلجه موقدّس مکانا ياخينلاشان ائسرايئللی‌لري بلايا دوشمکدن حئفظ اتسئنلر."  </verse>
        <verse osisID='Num.8.20'>
          موسا ائله هارون و بوتون ائسرايئل جاماعاتي لاوئلی‌لره بله اتدئلر؛ ائسرايئل اؤولادلاري ربّئن لاوئلی‌لر حاقّيندا موسايا امر اتدئيي هر شيي يرئنه يتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.8.21'>لاوئلی‌لر ده اؤزلرئني گوناهدان تمئز ادئب پالتارلاريني يودولار. هارون اونلاري ربّئن حوضوروندا يِللَتمه تقدئمي اولاراق وقف اتدي. اونلار اوچون کفّاره ده اتدي کي، تمئز اولسونلار.</verse>
        <verse osisID='Num.8.22'>اوندان سونرا لاوئلی‌لر گتدئلر کي، حوضور چاديريندا هارونلا اوغوللارينين نظارتي آلتيندا خئدمتلرئني يرئنه يتئرسئنلر؛ رب موسايا لاوئلی‌لر حاقّيندا نه امراتمئشدي، اله ده اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Num.8.23'>
          رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.8.24'>"بو قانون لاوئلی‌لره عاييددير. ائيئرمي بش ياش و اوندان يوخاري اولانلار حوضور چاديرينين ائشئني گؤرمک اوچون خئدمته گئرسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Num.8.25'>لاکئن اَلّي ياشا چاتاندا گؤردوکلري خئدمتلرئني دايانديريب داها ائشلَمه‌سئنلر.</verse>
        <verse osisID='Num.8.26'>حوضور چاديريندا اؤز وظئفه‌لرئني يرئنه يتئرن قارداشلارينا کؤمک اده بئلرلر، لاکئن اؤزلري خئدمت اتمه‌سئنلر. لاوئلی‌لرئن وظئفه‌لرئني بله قايدايا سال"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.9'>
        <verse osisID='Num.9.1'>
          ائسرايئل اؤولادلاري مئصئر تورپاغيندان چيخديقدان سونرا، ائکئنجي ائلئن بئرئنجي آييندا، رب سئنا صحراسيندا موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.9.2'>"ائسرايئل اؤولادلاري پاسخا بايراميني تعيئن اولونموش واختدا توتسونلار.</verse>
        <verse osisID='Num.9.3'>اونو آيين اون دؤردونجو گونونده، آخشامچاغي، تعيئن اولونموش واختدا توتون؛ اونو بوتون قايدالارينا و حؤکملرئنه گؤره ساخلايين.»"</verse>
        <verse osisID='Num.9.4'>بلجه موسا ائسرايئل اؤولادلارينا امر اتدي کي، پاسخا بايراميني کچئرتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Num.9.5'>اونلار بئرئنجي آيين اون دؤردونجو گونونده، آخشامچاغي پاسخا بايراميني سئنا صحراسيندا توتدولار. ائسرايئل اؤولادلاري ربّئن موسايا امر اتدئيي هر شيي يرئنه يتئردئلر.  </verse>
        <verse osisID='Num.9.6'>
          آمّا مِيئته توخونان نجئس آداملار وار ائدئلر کي، او گون پاسخا بايراميني کچئرده بئلمه‌دئلر. اونا گؤره ده، او گون بو آداملار موسا و هارونون يانينا گلئب</verse>
        <verse osisID='Num.9.7'>بله ددئلر: "گرچي اؤلويه گؤره بئز نجئسئک، آمّا نه اوچون بئز آيري ائسرايئل اؤولادلاري کئمي، تعيئن اولونموش واختدا ربّه قوربان تقدئم اتمه‌دن محروم اولاق؟»</verse>
        <verse osisID='Num.9.8'>موسا اونلارا ددي: «دايانين، گؤروم رب سئزئن باره‌ده نه امر اده‌جک.»  </verse>
        <verse osisID='Num.9.9'>
          رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.9.10'>"«ائسرايئل اؤولادلاري ائله دانيشيب اونلارا دِه: «اگر سئزدن و يا نسئلئنئزدن بئر نفر مِيئته توخونوب نجئس اولسا و يا اوزاق يولدا اولسا، گئنه ده ربّئن پاسخا بايراميني توتا بئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.9.11'>ائکئنجي آيين اون دؤردونجو گونو آخشامچاغي پاسخا بايراميني توتسونلار. پاسخا قوربانيني ماياسيز چؤرک و آجي گؤيَرتي ائله يسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Num.9.12'>اوندان صاباحا قدر هچ نه قالماسين و بئر سوموک بله قيريلماسين. پاسخايا عاييد اولان بوتون قانونلاري يرئنه يتئرسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Num.9.13'>آمّا کئم کي، پاکدير، اوزاق يولدا دا ديئل و پاسخاني کچئرتمئر، او آدام اؤز خالقي آراسيندان قووولسون؛ چونکي تعيئن اولونان واختدا ربّئن تقدئمئني گتئرمه‌يئب. او آدامين گوناهي بوينوندا قالار.  </verse>
        <verse osisID='Num.9.14'/>
        <verse osisID='Num.9.15'>
          خيمه‌نئن قورولدوغو گون بولود خيمه‌ني يعني شهادت چاديريني بورودو؛ آخشامدان سحره قدر خيمه‌نئن اوستونده‌کي بولود اودا اوخشاييردي.</verse>
        <verse osisID='Num.9.16'>دائم بله اولدو؛ گوندوز بولود خيمه‌ني بورويردو، گجه ده اود گورونوشو.</verse>
        <verse osisID='Num.9.17'>بولود چاديرين اوستوندن قالخان زامان، ائسرايئل اؤولادلاري دا کؤچَردئلر؛ بولودون دايانديغي يرده ده ائسرايئل اؤولادلاري دوشَرگه سالارديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.9.18'>اونلار ربّئن امرئنه گؤره يولا دوشَردئلر و ربّئن امرئنه گؤره ده دوشَرگه سالارديلار. نه قدر کي، بولود خيمه‌نئن اوستونده قالاردي، اونلار دا دوشَرگه سالديقلاري يرده قالارديلار.  </verse>
        <verse osisID='Num.9.19'>
          بولود اوزون مودّت خيمه‌نئن اوستونده داياناندا دا ائسرايئل اؤولادلاري ربّئن ددئيئني ساخلايارديلار و يولا دوشمَزدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.9.20'>اگر بعضن بولود خيمه‌نئن اوستونده بئر نچه گون قالاردي؛ اونلار دا ربّئن امرئنه گؤره دوشَرگه سالديقلاري يرده قالارديلار. سونرا گئنه ربّئن امرئنه گؤره يولا دوشَردئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.9.21'>بعضن ده بولود آخشامدان سحره قدر داياناردي؛ سحر بولود قالخديقدا يولا دوشَردئلر. ائستر گجه، ائستر گوندوز، بولود قالخديقدا يولا دوشَردئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.9.22'>ائستر ائکي گون اولسون، ائستر بئر آي، يا دا بئر ائل، بولود خيمه اوستونده دايانيب قالاندا، ائسرايئل اؤولادلاري دوشَرگه سالديقلاري يرده قاليب يولا دوشمزدئلر. لاکئن قالخان زامان يولا دوشَردئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.9.23'>ربّئن امرئنه گؤره دوشَرگه سالارديلار و ربّئن امرئنه گؤره ده يولا دوشَردئلر. اونلار ربّئن ددئيئني موسايا امر اتدئيي کئمي ساخلايارديلار.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.10'>
        <verse osisID='Num.10.1'>
          سونرا رب موسا ائله دانيشيب اونا بله ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.10.2'>"اؤزونه ياستيلانميش گوموشدن ائکي کَره‌ناي دوزلت. بونلاري، جاماعاتي چاغيرماق و دوشَرگه‌ده‌کئلرئن يولا دوشمه‌سي اوچون ائشلَت.</verse>
        <verse osisID='Num.10.3'>ائکي کَره‌ناي چالينارسا، بوتون جاماعات سنئن يانينا، حوضور چاديرينين گئرئشئنه ييغيلسين.</verse>
        <verse osisID='Num.10.4'>اگر تَک بئري چالينارسا، رهبرلر، ائسرايئلئن طايفا باشچيلاري سنئن يانينا ييغيلسينلار.</verse>
        <verse osisID='Num.10.5'>ائخطار ورن کئمي چاليناندا، شرقي دوشَرگه‌ده‌کئلر يولا دوشسونلر.</verse>
        <verse osisID='Num.10.6'>گئنه ده ائخطار ورن کئمي چاليناندا، جنوبي دوشَرگه‌ده‌کئلر يولا دوشسونلر. اونلاري يولا سالماق اوچون گرک کَره‌ناي ائخطار ورن کئمي چالينسين.</verse>
        <verse osisID='Num.10.7'>جاماعاتي ييغماق لازيم اولاندا چالين، آنجاق ائخطار ورن کئمي چالمايين.  </verse>
        <verse osisID='Num.10.8'>
          بوندان علاوه، کَره‌نايلاري هارون اوغوللاري اولان کاهئنلر چالسينلار. بو، نسئلدن-نسله سئزئن اوچون ابدی قايدا اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.10.9'>او زامان کي، تورپاغينيزدا سئزه هوجوم گتئرن دوشمنئن ضئدّئنه جنگه چيخيرسينيز، کَره‌نايلاري ائخطار ورن کئمي چالين کي، تارينيز ربّئن حوضوروندا خاطيرلانيب، دوشمنلرئنئزدن خئلاص اولاسينيز.</verse>
        <verse osisID='Num.10.10'>شاد گونونوزده، تعيئن اولونان بايراملارينيزدا، و آيلارينيزين بئرئنجي گونونده، يانديرما و باريش قوربانلارينيزي تقدئم اِدَرکَن کَره‌ناي چالين؛ تارينيزين قاباغيندا بو سئزئن اوچون بئر خاطئره اولسون. تارينيز رب، منم."  </verse>
        <verse osisID='Num.10.11'>
          ائکئنجي ائلئن ائکئنجي آييندا، آيين ائيئرمئنجي گونونده شهادت خيمه‌سئنئن اوستوندن بولود چکئلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.10.12'>ائسرايئل اؤولادلاري کؤچلرئنه گؤره سئنا صحراسيندان يولا دوشدولر. بولود پاران صحراسيندا داياندي.  </verse>
        <verse osisID='Num.10.13'>
          بلجه اونلار ائلک دفه اولاراق، ربّئن موسايا امر اتدئيي کئمي يولا دوشدولر.</verse>
        <verse osisID='Num.10.14'>هاميدان اوّل يهودانين قوشون دسته‌لري اؤز بايراقلاري آلتيندا يولا دوشدولر. بو قوشونا عَمّئناداب اوغلو نَخشون رهبرلئک ادئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.10.15'>يئسّاکار قبئله‌سئنئن قوشونونا صوعار اوغلو نِته‌نِل رهبرلئک ادئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.10.16'>زِبولون قبئله‌سئنئن قوشونونا دا خِلون اوغلو اِلئآب رهبرلئک ادئردي.  </verse>
        <verse osisID='Num.10.17'/>
        <verse osisID='Num.10.18'>
          رِعوبئنئن قوشون دسته‌لري اؤز بايراقلاري آلتيندا يولا دوشدولر. بو قوشونا شِدِه‌اور اوغلو اِلئصور رهبرلئک ادئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.10.19'>شَمعون قبئله‌سئنئن قوشونونا صورئشَدّاي اوغلو شِلومئيِل رهبرلئک ادئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.10.20'>جاد قبئله‌سئنئن قوشونونا دِعواِل اوغلو اِلياصاف رهبرلئک ادئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.10.21'>موقدّس اشيالاري داشييان قوحاتلي‌لار يولا دوشدولر؛ او بئرئلر گلنه‌جک خيمه‌ني قورارديلار.  </verse>
        <verse osisID='Num.10.22'>
          اِفرايئمئن قوشون دسته‌لري اؤز بايراقلاري آلتيندا يولا دوشدولر. بو قوشونا عَمّئهود اوغلو اِلئشاماع رهبرلئک ادئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.10.23'>مِنَسّه قبئله‌سئنئن قوشونونا پِدَهصور اوغلو گَملي‌اِل رهبرلئک ادئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.10.24'>بِنيامئن قبئله‌سئنئن قوشونونا دا گئدعوني اوغلو اَبئدان رهبرلئک ادئردي.  </verse>
        <verse osisID='Num.10.25'>
          آمّا لاپ آخيردا دانين قوشون دسته‌لري اؤز بايراقلاري آلتيندا يولا دوشدولر. بو قوشونا عَمّئشَدّاي اوغلو اَخئعَزَر رهبرلئک ادئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.10.26'>آشِر قبئله‌سئنئن قوشونونا عوکران اوغلو پَگعي‌اِل،</verse>
        <verse osisID='Num.10.27'>نَفتالي قبئله‌سئنئن قوشونونا عِينان اوغلو اَخئرَع رهبرلئک ادئردي.  </verse>
        <verse osisID='Num.10.28'/>
        <verse osisID='Num.10.29'>
          موسا قايين‌آتاسي مئديانلي رِعواِل اوغلو خوبابا ددي: "ربّئن «سئزه وره‌جيم» ددئيي يره يولا دوشوروک؛ بئزئمله گل، بئز سنه ياخشيليق اده‌رئک. چونکي رب ائسرايئله ياخشيليق اده‌جَيئنه سؤز ورئب."</verse>
        <verse osisID='Num.10.30'>لاکئن حوباب اونا ددي: "گده بئلمه‌رم. من اؤز تورپاغيما و قوحوملاريمين يانينا گده‌جيم."</verse>
        <verse osisID='Num.10.31'>موسا ددي: "خاهئش ادئرم، بئزي ترک اتمه، چونکي صحرادا دوشَرگه سالاجاغيميز يرلري سن بئلئرسن. سن بئزه گؤز اولارسان.</verse>
        <verse osisID='Num.10.32'>اگر بئزئمله گده‌سن، ربّئن بئزه اده‌جَيي ياخشيليغي بئز ده سنه اده‌رئک."  </verse>
        <verse osisID='Num.10.33'>
          بلجه ائسرايئل اؤولادلاري ربّئن داغيندان آيريليب، اوچ گون يول گتدئلر. ربّئن عهد سانديغي دا اوچ گون اونلارين قاباغيندا گدئردي کي، دئنجَله‌جکلري يري اونلارا گؤرسدسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.10.34'>دوشَرگه سالديقلاري يردن يولا دوشدوکلري واخت، ربّئن بولودو گوندوز اونلارين اوستونده ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.10.35'/>
        <verse osisID='Num.10.36'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.11'>
        <verse osisID='Num.11.1'>
          جاماعات چکدئيي سيخينتيدان ربّه شئکايت اتدي. رب بونو اشئدنده قضبي آلوولاندي. ربّئن اودو اونلارين آراسيندا ياندي و دوشَرگه‌نئن اطرافلاريني يانديريب يوخ اتدي.</verse>
        <verse osisID='Num.11.2'>جاماعات موسايا فرياد اتدي. موسا ربّه يالواردي و اود سؤندو.</verse>
        <verse osisID='Num.11.3'>بونا گؤره او يِرئن آدي تَبعِرا قويولدو، چونکي ربّئن اودو اونلارين آراسيندا يانميشدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.11.4'>
          خالقين آراسيندا اولان آلچاق ياد اِللی‌لرئن طاماحلي هَوَسلري وار ائدي. ائسرايئل اؤولادلاري دا گئنه آغلاييب ددئلر: "کئم بئزه يمک اوچون اَت وره‌جک؟</verse>
        <verse osisID='Num.11.5'>مئصئرده موفته يِدئيئمئز باليقلاري، خئيارلاري، قوحونلاري، کاوارلاري، صوغانلاري، و ساريمساقلاري ياديميزا ساليريق.</verse>
        <verse osisID='Num.11.6'>آمّا ائندي ائشتاهاميز گدئب، يِمه‌يه مانّادان باشقا هچ بئر شي گؤرموروک."  </verse>
        <verse osisID='Num.11.7'>
          مانّا کِشنئش توخومو کئمي ائدي، رنگي ده قَطران رنگئنده ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.11.8'>جاماعات دولانيب اونو ييغارديلار و دَيئرماندا دارتيب، يا دا هَوَنگدسته‌ ائله دؤيَردئلر. قازاندا قايناديب اوندان کؤکه دوزَلدَردئلر. اونون دادي ياغلا پئشئرئلمئش کؤکه‌لره اوخشاييردي.</verse>
        <verse osisID='Num.11.9'>مانّا گجه دوشَرگه اوستونه دوشَن شِحله برابر دوشَردي.  </verse>
        <verse osisID='Num.11.10'>
          موسا خالقين، هر عايئله‌نئن چاديرينين گئرئشئنده آغلاماقلاريني اشئتدي؛ و ربّئن قضبي چوخ آلوولاندي. موسا ناراضي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.11.11'>اونا گؤره ربّه ددي: "سن نه اوچون قولونلا بو قدر چتئن رفتار ادئرسن؟ نه اوچون سنئن گؤزونده لوطف تاپماميشام کي، بو خالقين يوکونو منئم اوستومه قويوبسان؟</verse>
        <verse osisID='Num.11.12'>مگر من بوتون بو خالقا بويلو اولموشام؟ مگر من بونلاري دوغموشام کي، ديئرسن: «سود اَمن اوشاغي گَزدئرن دايه کئمي اونلاري قوجاغيندا او اؤلکه‌يه آپار کي، سن اونون ورمه‌سئني اونلارين آتالارينا آند ائچئبسن؟»</verse>
        <verse osisID='Num.11.13'>بوتون بو خالقا يِدئرتمَک اوچون اَتي من هارادان تاپيم؟ چونکي اونلار قاباغيمدا آغلاييب ديئرلر: «بئزه اَت ور، يئيَک.»</verse>
        <verse osisID='Num.11.14'>من بو خالقي تک باشيما داشييا بئلمه‌رم، چونکي بو منئم اوچون چوخ آغيردير.</verse>
        <verse osisID='Num.11.15'>بونا گؤره ده اگر منئمله بو جور رفتار اده‌جکسن، اگر گؤزونده لوطف تاپميشام، منی يوباتمادان اؤلدور و قويما کي، بدبختچئلئيئمي گؤروم."  </verse>
        <verse osisID='Num.11.16'>
          رب موسايا ددي: "منه خالق آراسيندا رهبر و مؤعتَبَر سايديغين ائسرايئل آغساقّاللاريندان يتمئش نفر بئر يره ييغ. اونلاري حوضور چاديرينا گتئر و قوي سنئنله دورسونلار.</verse>
        <verse osisID='Num.11.17'>سونرا من اِنئب، اورادا سنئنله دانيشاجاغام. سنده اولان روحدان گؤتوروب اونلارا وره‌جيم. اونلار دا خالقين يوکونو سنئنله برابر چکه‌جکلر، اله کي، بو يوکو تک باشينا داشيماياجاقسان.</verse>
        <verse osisID='Num.11.18'>خالقا دِه: «صاباح اوچون اؤزلرئنئزي تقدئس ادئن، و اَت يئيه‌جکسئنئز. چونکي آغلاييشلارينيزي ربّه اشئتدئرئب دِدئنئز: کاشکي اَتئمئز اولايدي! مئصئرده حاليميز ياخشي ائدي. اونا گؤره رب سئزه اَت وره‌جک، سئز ده اَت يئيه‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Num.11.19'>نه بئر گون، نه ائکي گون، نه بش گون، نه اون گون، نه ده ائيئرمي گون،</verse>
        <verse osisID='Num.11.20'>دوز بئر آي، بورنونوزدان گلنه قدر، ائيرَنه قدر يئيه‌جکسئنئز؛ چونکي آرانيزدا اولان رَبّي رَدّ اتدئنئز و اونون قاباغيندا آغلاييب دِدئنئز: نه اوچون مئصئردن چيخديق؟»"</verse>
        <verse osisID='Num.11.21'>لاکئن موسا ددي: "آراسيندا اولدوغوم بو خالقدا آلتي يوز مئن پئيادا وار و سن ديئرسن: «من اونلارا بئر آيليق يمک اوچون اَت وره‌جيم.»</verse>
        <verse osisID='Num.11.22'>بوتون قويون-کچي و مال-حيوان کَسئلسه ده، اونلار مگر دويار؟ دهنزئن بوتون باليقلاري توتولسا دا، اونلار مگر دويار؟»"</verse>
        <verse osisID='Num.11.23'>رب موسايا ددي: "مگر ربّئن اَلي قيساليب؟ ائندي گؤره‌جکسن سنه ددئکلرئم يرئنه يِتئشئر يا يوخ.»  </verse>
        <verse osisID='Num.11.24'>
          بلجه موسا چيخدي و ربّئن سؤزلرئني خالقا چاتديردي. خالقين آغساقّاللاريندان يتمئش نفري ده ييغدي و چاديرين اطرافيندا دايانديردي.</verse>
        <verse osisID='Num.11.25'>او واخت رب بولوددا اِندي و موسا ائله دانيشدي. اونداکي روحدان گؤتوروب، يتمئش نفر آغساقّاللارا وردي؛ اونلارين اوستونه روح تؤکَن زامان پيغمبرلئک اتدئلر. آمّا بئر داها اتمه‌دئلر.  </verse>
        <verse osisID='Num.11.26'>
          دوشَرگه‌ده ائکي آدام قالميشدي؛ بئرئنئن آدي اِلداد و او بئرئنئن آدي مئداد ائدي. اونلار يازيلان يتمئش نفر آراسيندا ائدئلر، لاکئن چاديرين يانينا گتمه‌مئشدئلر. روح اونلارين دا اوستونه دوشدو و اونلار دوشَرگه‌ده پيغمبرلئک اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.11.27'>بئر جاوان قاچاراق موسايا خبر ورئب، ددي: "اِلداد و مئداد دوشَرگه‌ده پيغمبرلئک ادئرلر."</verse>
        <verse osisID='Num.11.28'>نون اوغلو يوشَع کي، جاوانليغيندان بَري موسانين کؤمکچئسي ائدي، ددي: "آغام موسا، اونلاري قدغن ات."</verse>
        <verse osisID='Num.11.29'>آمّا موسا ددي: "منه گؤره مگر حسودلوق ادئرسن؟ کاشکي ربّئن بوتون خالقي پيغمبر اولايدي و رب اونلارا روحونو ورَيدي!"</verse>
        <verse osisID='Num.11.30'>سونرا موسا و ائسرايئل آغساقّاللاري دوشَرگه‌يه قاييتديلار.  </verse>
        <verse osisID='Num.11.31'>
          رب بئر کولَک اَسدئردي و کولَک دهنز طرفئندن بئلدئرچئن گتئردي. کولَک بئلدئرچئنلري دوشَرگه‌نئن هر طرفئندن بئر گونلوک يول قدر اوزاقليغا، يِرئن اوستوندن ائکي قولاچ قدر اوجاليغا سالدي.</verse>
        <verse osisID='Num.11.32'>بوتون او گون، او گجه و او گونون صاباحي جاماعات چيخيب بئلدئرچئنلري ييغدي. لاپ آز ييغان اون حومِر ييغدي. بئلدئرچئنلري اؤزلري اوچون دوشَرگه‌نئن اطرافينا سَردئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.11.33'>آمّا اَتي حله دئشلري آراسيندا چينَمه‌مئشدن، ربّئن قضبي خالقين ضئدّئنه آلوولاندي. رب اونلارا شئدّتلي بئر بلا گؤندردي.</verse>
        <verse osisID='Num.11.34'>بلجه او يِرئن آدي قئبروت-حاتّاوا قويولدو، چونکي طاماحکار اولانلار اورادا باسديريلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.11.35'>جاماعات قئبروت-حاتّاوادان خَصِروتا کؤچوب اورادا قالدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.12'>
        <verse osisID='Num.12.1'>
          مريمله هارون موسانين اِولَندئيي کوشلو آرواددان اؤتري اونون ضئدّئنه دانيشديلار. چونکي موسا کوشلو بئر آروادي آلميشدي.</verse>
        <verse osisID='Num.12.2'>اونلار ددئلر: "مگر رب فقط موسانين واسئطه‌سئله دانيشدي؟ مگر بئزئم واسئطه‌مئزله ده دانيشمادي؟" و رب بونو اشئتدي.</verse>
        <verse osisID='Num.12.3'>موسا ير اوزونده ياشايان بوتون آداملاردان داها باشي آشاغي بئر ائنسان ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.12.4'>
          رب بئردن موسايا، هارونا و مريمه ددي: "اوچونوز ده حوضور چاديرينا گلئن." اوچو ده اورايا گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.12.5'>او زامان رب بولود دئره‌يئنده اِندي و چاديرين گئرئشئنده دوروب، هارونلا مريمي چاغيردي؛ هر ائکئسي ائره‌لي گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.12.6'>رب اونلارا ددي: "ائندي سؤزلرئمي اشئدئن؛ اگر آرانيزدا بئر پيغمبر وار، من رب رؤيادا اونا اؤزومو بئلدئره‌رم، يوخودا اونونلا دانيشارام.</verse>
        <verse osisID='Num.12.7'>آمّا قولوم موسا ائله اله اتمئرم؛ او منئم بوتون اِوئمده وفالي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Num.12.8'>من اونونلا موعَمّالارلا يوخ، اوزبه اوز آچيق دانيشيرام و او ربّئن شَکئلئني گؤرور. نه اوچون قولوم موسانين ضئدّئنه دانيشماقدان قورخمادينيز؟»  </verse>
        <verse osisID='Num.12.9'>
          ربّئن قضبي اونلارين ضئدّئنه آلوولاندي و اورادان گتدي.</verse>
        <verse osisID='Num.12.10'>لاکئن بولود چاديرين اوستوندن چکئلَنده مريم جوزاما دوچار اولوب، قار کئمي آغارميشدي. هارون مريمه باخديقدا گؤردو کي، او جوزاما توتولوب.</verse>
        <verse osisID='Num.12.11'>هارون موسايا ددي: "ای آغام، يالواريرام کي، آخماقليق و گوناه ائشله‌دئيئمئزه گؤره بئزي بو گوناه اوچون تقصئرکار سايما.</verse>
        <verse osisID='Num.12.12'>قويما کي، اونون بدني آنانين بطنئندن چيخان اؤلو دوغولموش اوشاغين ياري چوروموش بدنئنه بَنزه‌سئن."</verse>
        <verse osisID='Num.12.13'>موسا ربّه فرياد ادئب ددي: "يالواريرام، ای تاري، اونا شَفا ور!"</verse>
        <verse osisID='Num.12.14'>آمّا رب موسايا ددي: "اگر آتاسي اونون اوزونه توپورموش اولسايدي، مگر يدّي گون اوتانج ائچئنده قالمازدي؟ قوي مريم دوشَرگه‌دن اِشئک يدّي گون ساخلانسين، اوندان سونرا گری گتئرئله بئلر."</verse>
        <verse osisID='Num.12.15'>مريم يدّي گون دوشَرگه‌دن اِشئک ساخلاندي. او گری گتئرئلئنجه‌يه قدر جاماعات کؤچمه‌دي.  </verse>
        <verse osisID='Num.12.16'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.13'>
        <verse osisID='Num.13.1'>
          سونرا رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.13.2'>"آداملار گؤندر کي، ائسرايئل اؤولادلارينا وره‌جَيئم کَنَعان تورپاغيني تجسّوس اتسئنلر؛ آتالارينين هر قبئله‌سئندن بئر رهبر گؤندر."  </verse>
        <verse osisID='Num.13.3'>
          موسا ربّئن امرئنه گؤره پاران صحراسيندان اونلاري گؤندردي؛ هاميسي ائسرايئل اؤولادلارينين باشچيلاري ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.13.4'>آدلاري بونلار ائدي:  رِعوبئن قبئله‌سئندن زَکّور اوغلو شَمّوعه؛</verse>
        <verse osisID='Num.13.5'>شَمعون قبئله‌سئندن خوري اوغلو شافاط؛</verse>
        <verse osisID='Num.13.6'>يهودا قبئله‌سئندن يِفونّه اوغلو کالئب؛</verse>
        <verse osisID='Num.13.7'>يئسّاکار قبئله‌سئندن يوسئف اوغلو يئگال؛</verse>
        <verse osisID='Num.13.8'>اِفرايئم قبئله‌سئندن نون اوغلو هوشِعه؛</verse>
        <verse osisID='Num.13.9'>بِنيامئن قبئله‌سئندن رافو اوغلو پَلطي؛</verse>
        <verse osisID='Num.13.10'>زِبولون قبئله‌سئندن سودي اوغلو گَدّي‌اِل؛</verse>
        <verse osisID='Num.13.11'>يوسئف قبئله‌سئندن، يعني مِنَسّه قبئله‌سئندن سوسي اوغلو گَدّي؛</verse>
        <verse osisID='Num.13.12'>دان قبئله‌سئندن گِمَلّي اوغلو عَمّي‌اِل؛</verse>
        <verse osisID='Num.13.13'>آشِر قبئله‌سئندن مئکايئل اوغلو سِتور؛</verse>
        <verse osisID='Num.13.14'>نَفتالي قبئله‌سئندن ووفسي اوغلو نَخبي؛</verse>
        <verse osisID='Num.13.15'>جاد قبئله‌سئندن ماکي اوغلو گِعواِل. </verse>
        <verse osisID='Num.13.16'/>
        <verse osisID='Num.13.17'>
          موسا اونلاري کَنَعان تورپاغيني تجسّوس اتمک اوچون گؤنده‌رَرکَن ددي: «بو يولدان نِگِبه گدئن، سونرا داغليغا چيخين.</verse>
        <verse osisID='Num.13.18'>اؤلکه‌نئن نجه اولدوغونو گؤرون. گؤرون اورادا ياشايان خالق گوجلودور يا ضعئف، آزدير يا چوخ؟</verse>
        <verse osisID='Num.13.19'>ياشاديقلاري شهرلري اؤلکه نجه، ياخشيدير يا پئس؟ شهرلري نجه، حاصارلي‌دير يا حاصارسيز؟</verse>
        <verse osisID='Num.13.20'>تورپاق نجه، محصوللو يا محصولسوز؟ اورادا آغاجلار وار يا يوخ؟ چاليشين اؤلکه‌نئن مئيوه‌سئندن بئر آز گتئره‌سئنئز." او زامان اوزوم يِتئشَن مؤوسوم ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.13.21'>
          اونلار يولا دوشدولر و سئن صحراسيندان لِبو-خَماتداکي رِخوبا قدر اؤلکه‌ني تجسّوس اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.13.22'>نِگِبه چيخديلار و خِبرونا چاتديلار؛ اورادا اَناقلي اَخئمَن، شِشَي و تَلمَي ياشاييردي. خِبرون مئصئرده‌کي صوعَن شهرئندن يدّي ائل قاباق تئکئلمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Num.13.23'>سونرا اِشکول دره‌سئنه چاتديلار و اورادان بئر تَنَک بوداغي کَسدئلر اوستونده بئر سالخيم اوزوم وار ائدی و آداملارين ائکئسي بئر نِچه نار و اَنجئرله بئرلئکده تَنَک بوداغيني آرالاريندا بئر دئرَکده آپارديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.13.24'>ائسرايئل اوغوللارينين اورادان کَسدئکلري سالخيما گؤره او يره اِشکول دره‌سي ديئلدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.13.25'>
          قيرخ گوندن سونرا اؤلکه‌نئن تجسّوسوندن قاييتديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.13.26'>پاران صحراسينداکي قِدِشه، موسا ائله هارونون و بوتون ائسرايئل اؤولادلاري جاماعاتينين يانينا گلدئلر. اونلارا و بوتون جاماعاتا خبر گتئردئلر، سونرا اؤلکه‌نئن مئيوه‌سئني اونلارا گؤرستدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.13.27'>موسايا بله تشرئح ادئب ددئلر: "اؤلکه‌يه گتدئک و بئزي گؤندردئيئن يِره چاتديق. حقئقتن ده، اورادا سود و بال آخير. باخ بو دا او تورپاغين مئيوه‌سي‌دئر!</verse>
        <verse osisID='Num.13.28'>لاکئن اورادا ياشايان خالق گوجلودور. شهرلر ائستِحکاملي و چوخ بؤيوکدور. بوندان علاوه، اورادا عَناق نسلئني ده گؤردوک.</verse>
        <verse osisID='Num.13.29'>نِگِب اؤلکه‌سئنده عَمالِقلی‌لر، داغليقدا خئتلئلر، يِبوسلولار و اِمورلولار، دهنز کَناريندا و اوردون چايي ساحئلئنده ده کَنَعانليلار ياشاييرلار."  </verse>
        <verse osisID='Num.13.30'>
          کالئب موسانين قاباغيندا جاماعاتي ساکئتلَشدئرئب ددي: "گدئب اوراني اَله کچئردک. چونکي بئز يقئن اونا قالئب گله‌جَيئک."</verse>
        <verse osisID='Num.13.31'>آمّا اونونلا گِدن آداملار ددئلر: "او خالقا هوجوم اده بئلمه‌رئک، چونکي اونلار بئزدن گوجلودورلر."</verse>
        <verse osisID='Num.13.32'>بلجه اونلار تجسّوس اتدئکلري تورپاق حاقّيندا ائسرايئل اؤولادلارينا پئس خبر گتئرئب ددئلر: "گتدئيئمئز و تجسّوس اتدئيئمئز تورپاق اؤز اَهالئسئنئن باشيني يئيَن تورپاقدير و اورادا گؤردويوموز هر کس اوجا بويلو کئشئلر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.13.33'>اورادا نِفئل‌لري ده گؤردوک. (عَناق خالقي دا نِفئللی‌لردندئر.) اونلارين يانيندا اؤزوموزو چَيئرتکه کئمي حئسّ اتدئک، اونلارا دا اِله گؤروندوک."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.14'>
        <verse osisID='Num.14.1'>
          بوتون جاماعات اوجا سَسله فرياد ادئب گجه بويو آغلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.14.2'>بوتون ائسرايئل اؤولادلاري موسا و هارونون ضئدّئنه ديئندئلر؛ بوتون جاماعات اونلارا ددي: "کاشکي، مئصئر تورپاغيندا اؤلموشدوک! يا دا بو صحرادا اؤلموشدوک!</verse>
        <verse osisID='Num.14.3'>نه اوچون رب بئزي بو تورپاغا آپارير؟ يعني بئز قيلينلا قيريلاق؟ آروادلاريميز و اوشاقلاريميز تالان اولاجاقلار. مئصئره قاييتماق مگر بئزئم اوچون داها ياخشي اولمازدي؟»</verse>
        <verse osisID='Num.14.4'>سونرا بئر-بئرلرئنه ددئلر: "اؤزوموزه باشچي سِچک و مئصئره قاييداق."  </verse>
        <verse osisID='Num.14.5'>
          او زامان موسا ائله هارون اورادا ييغيلميش بوتون ائسرايئل جاماعاتينين قاباغيندا اوزو اوسته يره دوشدولر.</verse>
        <verse osisID='Num.14.6'>نون اوغلو يوشَع و يِفونّه اوغلو کالئب کي، اؤلکه‌‌ني تجسّوس ادنلردن ائدئلر، پالتارلاريني جيرديلار؛</verse>
        <verse osisID='Num.14.7'>بوتون ائسرايئل جاماعاتينا بله ددئلر: «تجسّوس اتمک اوچون ائچَرئسئندن کچدئيئمئز اؤلکه چوخ ياخشي بئر اؤلکه‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Num.14.8'>اگر رب بئزدن راضي اولسا، بئزي او اؤلکه‌يه آپاراجاق، سود و بال آخان تورپاغي بئزه وره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Num.14.9'>آنجاق ربّه عاصئلئک اتمه‌يئن. اؤلکه‌نئن خالقيندان قورخمايين، اونلاري مغلوب اده بئله‌رئک. اونلار آرتيق مودافئعه‌سئزدئرلر، و رب بئزئمله‌دئر. اونلاردان قورخمايين!»</verse>
        <verse osisID='Num.14.10'>لاکئن بوتون جاماعات "اونلاري داشا باسين!" دئيَنده ربّئن عئزّتي حوضور چاديريندا بوتون ائسرايئل اؤولادلارينا گؤروندو.  </verse>
        <verse osisID='Num.14.11'>
          رب موسايا بله ددي: "نه واختاجاق بو خالق منی ردّ اده‌جک؟ آرالاريندا اتدئيئم علامتلري گؤره-گؤره نه واختا قدر منه ائمان گتئرميه‌جکلر؟</verse>
        <verse osisID='Num.14.12'>اونلاري وبا ائله جزالانديرجاغام. اونلاري قوواجاغام. سندن اله بئر مئلّت تؤرده‌جيم کي، اونلاردان چوخ بؤيوک و گوجلو اولسون."  </verse>
        <verse osisID='Num.14.13'>
          موسا ربّه ددي: "او زامان مئصئرلی‌لر اشئده‌جک، چونکي بو خالقي اونلارين آراسيندان قودرَتئنله سن چيخارتدين.</verse>
        <verse osisID='Num.14.14'>بونو اؤلکه‌نئن اهالئسئنه آنلاداجاقلار. اشئتدئلر کي، سن رب بو خالقين آراسينداسان. چونکي، يارب، سن اونلارلا اوزبه اوز گؤروشورسن، سنئن بولودون اونلارين اوستونده دورور. سن گوندوز بولود دئره‌يي و گجه آلوو دئره‌يي ائله اونلارا يول گؤرسدئرسن.</verse>
        <verse osisID='Num.14.15'>اگر بو خالقي بئر نفر کئمي اؤلدوره‌سن، سنئن شؤهره‌تئني اشئدن مئلّتلر بله دئيه‌جکلر:</verse>
        <verse osisID='Num.14.16'>«رب بو خالقي صحرادا اؤلدوردو چونکی اونلاري آند ائچئب وعده وردئيي اؤلکه‌يه آپارا بئلمه‌دي.»  </verse>
        <verse osisID='Num.14.17'>
          لاکئن ائندي، يالواريرام کي، پروردئگارين بؤيوک قودرتي گؤرسدئلسئن، نجه کي، سن ددئن:</verse>
        <verse osisID='Num.14.18'>«گِج قضبلَنَن، بول محبّتلي، تقصئري و عاصئلئيي باغيشلايان‌دير، لاکئن جزاسيز دا قويماز، آتالارين تقصئرئني اوچونجو-دؤردونجو نسله چکدئرَر.»</verse>
        <verse osisID='Num.14.19'>يالواريرام کي، مئصئردن چيخديقلاري گوندن بو گونه کئمي بو خالقي نجه باغيشلييبسان، اونلارين تقصئرئني بؤيوک محبّتئنه گؤره باغيشلا.»"</verse>
        <verse osisID='Num.14.20'>رب ددي: "سنئن خاهئشئنه گؤره باغيشلاديم،</verse>
        <verse osisID='Num.14.21'>آمّا دوغوردان دا، نه قدر کي، وارام، بوتون ير اوزو ربّئن جلاليندان دولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.14.22'>دوغوردان دا بوتون بو آداملار کي، منئم جلاليمي و مئصئرده و صحرادا اتدئيئم علامتلري گؤروبلر، آمّا گئنه ده منی اون دفه ائمتاحانا چکئب و سَسئمه قولاق آسماييبلار،</verse>
        <verse osisID='Num.14.23'>آتالارينا ورميه آند ائچئب وعده وردئيئم تورپاغي اصلا گؤرميه‌جکلر و منی ردّ ادنلرئن هچ بئري اوراني گؤرميه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Num.14.24'>آنجاق قولوم کالئبده آيري روح وار. او بوتون قلبي ائله داليمجا گتدي. اونو، گَزدئيي تورپاغا آپاراجاغام و اونون نسلی اورايا وارئث اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.14.25'>عَمالِقلی‌لر و کَنَعانليلار دره‌لرده ياشاييرلار. اونا گؤره صاباح قاييدين و قيرميزي دهنزئن يولو ائله صحرايا گدئن."</verse>
        <verse osisID='Num.14.26'>رب موسا و هارونلا دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.14.27'>"نه واختا قدر بو پئس جاماعات منئم ضئدّئمه شئکايت اده‌جک؟ ائسرايئل اوغوللارينين منه ديئنمه‌لرئني اشئتدئم.</verse>
        <verse osisID='Num.14.28'>اونلارا دِه کي، رب ديئر: «نه قدر کي، وارام، منئم ضئدّئمه ددئکلرئزئن عِينئسئني سئزه اده‌جيم.</verse>
        <verse osisID='Num.14.29'>مِيئتلرئنئز بو صحرايا سَرئله‌جک. منئم ضئدّئمه شئکايت ادن ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا اولوب سئياهييا آلينانلارين هاميسي صحرادا اؤله‌جکلر،</verse>
        <verse osisID='Num.14.30'>سئز، ساکئن اده‌جَيئمه آند ائچدئيئم تورپاغا گئرميه‌جکسئنئز. اورايا فقط يِفونّه اوغلو کالئب و نون اوغلو يوشَع گئره‌جک.</verse>
        <verse osisID='Num.14.31'>لاکئن "تالان اولاجاقلار" دِدئيئنئز اوشاقلارينيزي اورايا آپاراجاغام و سئزئن ردّ اتدئيئنئز اؤلکه‌ني اونلار تانيياجاقلار.</verse>
        <verse osisID='Num.14.32'>آمّا سئزه گلدئکده، مِيئتلرئنئز بو صحرايا سَرئله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Num.14.33'>اؤولادلارينيز قيرخ ائل صحرادا چوبانليق اده‌جکلر. نه واختا قدر کي مِيئتلرئنئز صحرايا سَرئلمه‌يئب، سئزئن خَيانَتئنئزئن آجيسيني چکه‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Num.14.34'>اؤلکه‌ني تجسّوس اتدئيئنئز گونلرئن سايينا گؤره قيرخ گون، هر گون اوچون بئر ائل اولماقلا، قيرخ ائل تقصئرئنئزي چکه‌جکسئنئز و سئزدن اوز دؤندَردئيئمي بئله‌جکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Num.14.35'>من رب ددئم: حقئقتن، منئم ضئدّئمه بئرلَشَن بو پئس جاماعاتا بله ده اده‌جيم. بو صحرادا اؤلوب تَلَف اولاجاقلار.»"</verse>
        <verse osisID='Num.14.36'>او آداملار کي، موسا اونلاري اؤلکه‌يه تجسّوس اوچون گؤندرمئشدي، قاييديب اؤلکه حاقّيندا پئس خبر گتئردئلر و باعئث اولدولار کي، بوتون جاماعات ربّئن ضئدّئنه ديئنسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Num.14.37'>اؤلکه حاقّيندا پئس خبر گتئرنلر ربّئن قاباغيندا وبادان اؤلدولر.</verse>
        <verse osisID='Num.14.38'>اؤلکه‌ني تجسّوس اتمک اوچون گدنلردن فقط نون اوغلو يوشَع و يِفونّه اوغلو کالئب صاغ قالديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.14.39'>موسا بو سؤزلري بوتون ائسرايئل اؤولادلاري ائله دانيشدي و خالق چوخ کَدَرلَندي.</verse>
        <verse osisID='Num.14.40'>اونلار سحر تزدن قالخديلار و داغليغين اوجا تپه‌سئنه چيخيب ددئلر: "باخ، گوناه اتمئشئک، آمّا ائندي ربّئن وعده وردئيي يره چيخيريق."</verse>
        <verse osisID='Num.14.41'>موسا ددي: "نه اوچون ربّئن امرئنه ضئدّ چيخيرسينيز؟ بونو باجارا بئلمزسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Num.14.42'>دؤيوشه چيخمايين، چونکي رب آرانيزدا ديئل. مبادا دوشمنلرئنئزه مغلوب اولاسينيز.</verse>
        <verse osisID='Num.14.43'>چونکي عَمالِقلی‌لر و کَنَعانليلار اورادا قاباغينيزداديرلار و قيلينجلا اؤله‌جکسئنئز؛ مادام کي ربّئن دالينجا گتمَکدن اوز دؤندَردئنئز، رب سئزئنله اولماياجاق.»</verse>
        <verse osisID='Num.14.44'>آنجاق اونلار اؤزلرئنه اعتئماد ادئب داغليغين اوجا تپه‌سئنه چيخديلار. لاکئن نه ربّئن عهد سانديغي، نه ده موسا دوشَرگه‌دن آيريلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.14.45'>او زامان همئن داغليقدا ياشايان عَمالِقلی‌لر و کَنَعانليلار اِنئب اونلارا هوجوم اتدئلر و اونلاري خورما شهرئنه‌جک قوووب مغلوب اتدئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.15'>
        <verse osisID='Num.15.1'>
          رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.15.2'>"ائسرايئل اؤولادلاري ائله دانيشيب اونلارا دِه: «ساکئن اولماق اوچون سئزه وره‌جيئم تورپاغا گئره‌جيئنئز واخت،</verse>
        <verse osisID='Num.15.3'>اگر کئمسه ربّئن خوشونا گلن عطئرلي تقدئم گتئرمک اوچون ربّه اود تقدئمي اولاراق يانديرما قورباني، نذر قورباني، اؤز گؤيلو ائله قوربان و يا بايرام قورباني اولاراق مال-حيواندان و يا قويون-کچئدن ربّه تقدئم اتسه،</verse>
        <verse osisID='Num.15.4'>ربّه قوربان گتئرن آدام تاخيل تقدئمي اولاراق دؤردده بئر هئن ياغلا قاتيلميش اِفانين اوندا بئري قدر نارين اون گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.15.5'>يانديرما قورباني و يا آيري بئر قوربان اوچون هر بئر قوزويا تؤکولَن مايع تقدئمي اولاراق دؤردده بئر هئن شراب حاضيرلايين.  </verse>
        <verse osisID='Num.15.6'>
          قوچ اوچون تاخيل تقدئمي اولاراق هئنئن اوچده بئري قدر ياغلا قاتيلميش اِفانين اوندا ائکي حئصّه‌سي قدر نارين اون و</verse>
        <verse osisID='Num.15.7'>مايع تقدئمي اولاراق هئنئن اوچده بئري قدر شراب حاضيرلايين. بونلاري ربّئن خوشونا گلن عطئرلي تقدئم اولاراق ورئن.  </verse>
        <verse osisID='Num.15.8'>
          ربّه يانديرما قورباني و يا قوربان اولاراق، نذر قورباني يرئنه يتئرمک اوچون و يا باريش قورباني کئمي بئر گاميش کَسنده</verse>
        <verse osisID='Num.15.9'>گاميشلا بئرلئکده تاخيل تقدئمي کئمي ياريم هئن ياغلا قاتيلميش اِفانين اوندا اوچو قدر نارين اون گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Num.15.10'>مايِع تقدئمي کئمي ياريم هئن شراب تقدئم ادئن. بو، ربّئن خوشونا گلن عطئرلي اود تقدئمدئر.  </verse>
        <verse osisID='Num.15.11'>
          هر اؤکوز، قوچ، اِرکَک قوزو و يا کچي ده بله حاضيرلانسين.</verse>
        <verse osisID='Num.15.12'>حاضيرلاديغينيز حيوانلارين ساييسينا قدر، هر بئري ائله بئرلئکده همن تقدئمي گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Num.15.13'>هر بئر يرلي ائسرايئللي ربّئن خوشونا گلن عطئرلي تقدئم اولاراق اود تقدئمي گتئردئيي زامان بو شيلري بله اتسئن.  </verse>
        <verse osisID='Num.15.14'>
          مووَقّتي و يا نسئلدن-نسله آرانيزدا ياشايان ياداِللي ربّئن خوشونا گلن عطئرلي اود تقدئمي گتئرمک ائسته‌سه، گرک سئزئن اتدئيئنئز کئمي اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.15.15'>ای جاماعات، سئزئن اوچون و سئزئنله ياشايان ياداِلّي اوچون قايدا بئردئر، نسئل‌لر بويو ابدی قايدادير، چونکي رب سئزه ده، ياد اِللی‌لره ده بئر گؤزله باخير.</verse>
        <verse osisID='Num.15.16'>سئزئن اوچون و سئزئنله ياشايان ياد اِللی‌لر اوچون همن قانون و همن حؤکم اولماليدير.»"  </verse>
        <verse osisID='Num.15.17'>
          سونرا رب موسا ائله دانيشيب اونا بله ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.15.18'>"ائسرايئل اؤولادلاري ائله دانيشيب اونلارا بله دِه: «من سئزي آپاراجاغيم تورپاغا گئره‌جَيئنئز واخت،</verse>
        <verse osisID='Num.15.19'>تورپاغين چؤره‌يئندن يئيَنده ربّه قالديرما تقدئمي تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.15.20'>ائلک خمئرئنئزدن بئر کؤکه گتئرئن؛ بونو خَرمَنئنئزئن قالديرما تقدئمي اولاراق تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.15.21'>ائلک خمئرئنئزدن ادئلَن بو قالديرما تقدئمئني نسئلدن-نسله قدر ربّه ورئن.  </verse>
        <verse osisID='Num.15.22'>
          اگر سَهو ادئب ربّئن موسايا بويوردوغو بوتون بو امرلرئن يرئنه يتئرمه‌سئنده قوصور اده‌سئنئز،</verse>
        <verse osisID='Num.15.23'>ربّئن امر اتدئيي گوندن باشلاياراق نسئلدن-نسله موسا واسئطه‌سئله سئزه بويوردوغو هر هانسي بئر شيه عمل اتمَيه‌سئنئز،</verse>
        <verse osisID='Num.15.24'>اگر بو ائش سَهون جاماعات طرفئندن بئلمه‌دن ادئلئبسه، اوندا بوتون جاماعات ربّئن خوشونا گلن عطئرلي تقدئم اولاراق قايدايا گؤره تاخيل و مايع تقدئملري ائله بئرلئکده يانديرما قورباني اولاراق بئر گاميش و گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.15.25'>سونرا کاهئن بوتون ائسرايئل اؤولادلارينين جاماعاتي اوچون کفّاره اتسئن. بلجه اونلار باغيشلانارلار، چونکي سهو اولموشدور و بو سهو اوچون ده ربّه اودلا تقدئم اولان قوربانلاريني و اونون حوضوروندا گوناه قوربانلاريني تقدئم ادئبلر.</verse>
        <verse osisID='Num.15.26'>بلجه بوتون ائسرايئل جاماعاتي و آرالاريندا ياشايان ياد اِللی‌لر باغيشلاناجاقلار، چونکي سهون بوتون خالقين باشينا گلئب.  </verse>
        <verse osisID='Num.15.27'>
          اگر بئر نفر سَهون گوناه اتسه، قوي گوناه قورباني اولاراق بئر-ائلّئک دئشي کچي گتئرسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.15.28'>کاهئن سَهون گوناه ائشله‌دن آدام اوچون ربّئن قاباغيندا کفّاره اتسئن کي، او باغيشلانسين. کفّاره ادنده آدام باغيشلاناجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.15.29'>ائسرايئل اؤولادلاري آراسيندا ائستر يرلي ائستر ياداِلّي، سَهون گوناه ادنلر اوچون قانون بئر اولسون.  </verse>
        <verse osisID='Num.15.30'>
          لاکئن اگر يرلي يا ياداِلّي قصدن گوناه ائشلَتسه، ربّه کوفر ادئب و خالقي آراسيندان قووولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.15.31'>چونکي او، ربّئن سؤزونه حقارتله باخيب و اونون امرئني پوزوب. بله آدام گرک قووولسون و تقصئري اؤز باشيندا قالار.»"  </verse>
        <verse osisID='Num.15.32'>
          ائسرايئل اؤولادلاري صحرادا اولارکن سَبّت گونونده اودون ييغان بئر آداما راست گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.15.33'>اودون ييغان آداملا راستلاشانلار اونو موسانين، هارونون و بوتون جاماعاتين قاباغينا گتئردئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.15.34'>او آدامي حبس اتدئلر، چونکي اونونلا نه اده‌جکلري حله اعلان ادئلمه‌مئشدي.</verse>
        <verse osisID='Num.15.35'>رب موسايا ددي: "بو آدام گرک اؤلدورولسون؛ قوي بوتون جاماعات اونو دوشَرگه‌دن اِشئک داشا باسيب اؤلدورسون."</verse>
        <verse osisID='Num.15.36'>بلجه جاماعاتين هاميسي او آدامي دوشَرگه‌دن اِشئيه چيخارتديلار و اونو داشا باسيب اؤلدوردولر، نجه کي رب موسايا امراتمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.15.37'>
          رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.15.38'>"ائسرايئل اؤولادلارينا دِه کي، نسئلدن-نسله پالتارلارينين اَتَکلرئنئن اوجلارينا قوتاز تئکسئنلر. هر اوجداکي قوتازين اوستونه لاجورد بئر قايتان سالسينلار.</verse>
        <verse osisID='Num.15.39'>بو قوتازلارا باخاندا ربّئن بوتون امرلرئني خاطيرلايين و اونلارا عمل ادئن؛ اؤز اوره‌يئنئزئن و گؤزلرئنئزئن ائستکلرئنه قاپيليب منه خَيانت اتمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Num.15.40'>اِله کي، بوتون امرلرئمئن يرئنه يتئرمه‌سئني ياددا ساخلاييب، تارينيزا موقدّس اولاسينيز.</verse>
        <verse osisID='Num.15.41'>تارينيز اولماق اوچون سئزي مئصئر تورپاغيندان چيخاردان تارينيز رب منم؛ تارينيز رب، منم!»  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.16'>
        <verse osisID='Num.16.1'>
          لاوي اوغلو، قوحات اوغلو، يئصحار اوغلو قورَخ رِعوبئن نسلئندن اِلئآب اوغوللاري داتانلا اَبئرام و پِلِت اوغلو اونلا بئرلئکده عمله گئرئب</verse>
        <verse osisID='Num.16.2'>موسانين ضئدّئنه عوصيان قالديرديلار. ائسرايئل اؤولادلاريندان جاماعات ائچئندن سِچئلمئش و آد قازانميش ائکي يوز اَلّي نفر جاماعات باشچيسي اونلارا قوشولدو.</verse>
        <verse osisID='Num.16.3'>بئرلئکده موسا و هارونون ضئدّئنه ييغيليب ددئلر: "آرتيق بَسدئر! چونکي بوتون جاماعات موقدّسدئر، هاميسي موقدّسدئر. رب ده اونلارين آراسيندادير. نه اوچون سئز اؤزونوزو ربّئن جاماعاتيندان اوستون توتورسونوز؟"  </verse>
        <verse osisID='Num.16.4'>
          موسا بونو اشئدنده اوزو اوسته يره دوشدو.</verse>
        <verse osisID='Num.16.5'>سونرا قورَخله بوتون يولداشلارينا ددي: "سحر رب کئمئن اونا مخصوص اولاني، کئمئن موقدّس اولدوغونو گؤرسده‌جک و اونو اؤز حوضورونا آپاراجاق؛ حتّا کئمي سِچه‌جَيئني و اؤز يانينا آپاراجاغيني دا.</verse>
        <verse osisID='Num.16.6'>ای قورَخ و بوتون يولداشلاري، بونو ادئن. اؤزونوز اوچون بوخوردانلار آلين؛</verse>
        <verse osisID='Num.16.7'>صاباح ربّئن حوضوروندا اونلارين ائچئنه کؤزَرمئش کؤمور و بوخور قويون. رب کئمي سِچسه، موقدّس اولان اودور. ای لاوي اؤولادلاري، آرتيق بَسدئر!"  </verse>
        <verse osisID='Num.16.8'>
          موسا قورَخه بونو دا ددي: "ای لاوي اؤولادلاري، ائندي اشئدئن!</verse>
        <verse osisID='Num.16.9'>ائسرايئلئن تاريسي سئزي ائسرايئل جاماعاتيندان سِچئب اؤز حوضورونا گلمه‌يئنئز اوچون ائمکان ياراديب کي، ربّئن خيمه‌سئنده ائش گؤره‌سئنئز و جاماعاتين قاباغيندا دوروب اونلارا خئدمت اده‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Num.16.10'>سني ای قورَخ، و بوتون لاوئلي قارداشلاريني حوضورونا گتئرئب. بو سئزه مگر آز گلئر؟ ائندي کاهئنلئيي ده ائسته‌يئرسئنئز؟</verse>
        <verse osisID='Num.16.11'>دِمه‌لي، سن و بوتون يولداشلارين ربّئن ضئدّئنه قالخيرسينيز. هارون کئمدئر کي، اونون ضئدّئنه ديئنئرسئنئز؟»  </verse>
        <verse osisID='Num.16.12'>
          موسا اِلئآب اوغوللاري داتاني و اَبئرامي چاغيرتديردي، آمّا اونلار ددئلر: "گلمَيه‌جَيئک!</verse>
        <verse osisID='Num.16.13'>بئزي صحرادا اؤلدورمک اوچون سود و بال آخان اؤلکه‌دن چيخارتديغين بس ديئل، حله ائسته‌يئرسن اوستوموزه باشچيليق دا اده‌سن؟</verse>
        <verse osisID='Num.16.14'>بوندان آيري، بئزي سود و بال آخان بئر اؤلکه‌يه گتئرمه‌دئن، بئزه نه زَمئلر ائرث وردئن نه ده اوزوم باغلاري. بو آداملاري مگر کور حساب ادئرسن؟ گلمَيه‌جَيئک!"  </verse>
        <verse osisID='Num.16.15'/>
        <verse osisID='Num.16.16'>
          موسا قورَخه ددي: "سن و بوتون يولداشلارين، صاباح ربّئن حوضوروندا اولون؛ هم سن، هم اونلار و هم ده هارون.</verse>
        <verse osisID='Num.16.17'>هر بئرئنئز اؤز بوخوردانينيزي گؤتوروب اوستونه بوخور قويون. سونرا ائکي يوز اَلّي نفرئن هر بئري بوخوردان گؤتوروب ربّئن حوضورونا گتئرسئن. سن و هارون دا بوخوردانينيزي گتئرئن."</verse>
        <verse osisID='Num.16.18'>هر کس اؤز بوخوردانيني گؤتوروب اوستونه کؤزَرمئش کؤمور و بوخور قويدو. سونرا موسا و هارونلا بئرلئکده حوضور چاديرينين گئرئشئنده دوردولار.</verse>
        <verse osisID='Num.16.19'>بلجه قورَخ بوتون يولداشلاريني حوضور چاديرينين گئرئشئنه ييغدي کی، موسا ائله هارونا ضئدّ چيخسين. و ربّئن جلالي بوتون جاماعاتا گؤروندو.  </verse>
        <verse osisID='Num.16.20'>
          رب موسا و هارونلا دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.16.21'>"بو جاماعاتدان آيريلين کي، اونلاري بئر آن ائچئنده محو ادئم."</verse>
        <verse osisID='Num.16.22'>لاکئن اونلار اوزو اوسته يره دوشدولر: "ای تاري، بوتون ائنسان روحلارينين تاريسي! بئر آدامين گوناهينا گؤره بوتون جاماعاتا مگر قضبله‌نئرسن؟"</verse>
        <verse osisID='Num.16.23'>رب موسا ائله دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.16.24'>"جاماعاتلا دانيشيب اونلارا دِه: «قورَخ، داتان و اَبئرامين مسکنلرئنئن اطرافيندان چکئلئن!»"  </verse>
        <verse osisID='Num.16.25'>
          موسا قالخيب داتانلا اَبئرامين يانينا گتدي. ائسرايئلئن آغساقّاللاري دا اونون دالينجا گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.16.26'>موسا جاماعاتلا دانيشيب اونلارا ددي: "بو پئس آداملارين مسکنلرئندن اوزاقلاشين و اونلارا عاييد اولان هچ بئر شيه توخونمايين. يوخسا اونلارين بوتون گوناهلارينا گؤره سئز محو اونلارسينيز."</verse>
        <verse osisID='Num.16.27'>هامي قورَخ، داتان و اَبئرامين مسکنلرئندن اوزاقلاشدي. داتانلا اَبئرام، آروادلاري، اوغوللاري و کؤرپه اوشاقلاري ائله چيخيب چاديرلارينين گئرئشئنده دوردولار.</verse>
        <verse osisID='Num.16.28'>موسا ددي: "بونونلا بئلرسئنئز کي، بوتون بو ائشلري گؤرميه رب منی گؤندرئب؛ اؤز باشيما بئر ائش گؤرمورم.</verse>
        <verse osisID='Num.16.29'>اگر بو آداملار هر کسئن اؤلدويو کئمي اؤلسه‌لر و يا هر کسئن باشينا گلن تجروبه‌لردن کچسه‌لر، اوندا رب منی گؤندرمه‌يئب.</verse>
        <verse osisID='Num.16.30'>لاکئن اگر رب تزه بئر شي اتسه و ير آغزيني آچيب اونلاري و اونلارا عاييد اولان هر شيي اودسا و اونلار اؤلولر دئيارينا دئري-دئري اِنسه‌لر، آنلاياجاقسينيز کي، بو آداملار ربّي تحقئر ادئبلر."  </verse>
        <verse osisID='Num.16.31'>
          موسا بوتون بو شيلري دا‌نيشيب قورتاراندا اونلارين آلتينداکي ير ياريلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.16.32'>ير آغزيني آچدي، اونلاري، عايئله‌لرئني، قورَخه عاييد اولان بوتون آداملاري و بوتون ماللاريني اودّو.</verse>
        <verse osisID='Num.16.33'>بلجه اونلار و اونلارا عاييد اولانلارين هاميسي دئري- دئري اؤلولر دئيارينا اِندئلر. ير اوستلرئنه قاپاندي و جاماعات آراسيندان يوخ اولدولار.</verse>
        <verse osisID='Num.16.34'>اونلارين اطرافيندا اولان بوتون ائسرايئل اؤولادلاري اونلارين فريادلاريني اشئدنده قاچديلار، چونکي ديئردئلر: "يِر بئزي ده اودار!"</verse>
        <verse osisID='Num.16.35'>ربّئن حوضوروندان اود چيخدي و بوخور تقدئم ادن ائکي يوز اَلّي نفري محو اتدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.16.36'>
          سونرا رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.16.37'>"کاهئن هارون اوغلو اِلعازارا دِه کي، بوخوردانلاري اود آراسيندان گؤتورسون، چونکي موقدّسدئر. کؤزلري کَنارا داغيت.</verse>
        <verse osisID='Num.16.38'>بو آداملارين بوخوردانلاريندان کی، اؤز حياتي باهاسينا گوناه ادئبلر، قوربانگاه اوچون اؤرتوک اولاراق لؤوحه‌لر دوزلتسئنلر. چونکي بوخوردانلار ربّه تقدئم اولونوب و موقدّسدئرلر. قوي بونلار، ائسرايئل اؤولادلارينا علامت اولسون."</verse>
        <verse osisID='Num.16.39'>بلجه کاهئن اِلعازار يانديريلان آداملارين بورونج بوخوردانلاريني کی، تقدئم اتمئشدئلر، گؤتورودو. اونلاري دؤيدولر و اونلاردان قوربانگاهي اؤرتمک اوچون لؤوحه‌لر دوزلتدئلر</verse>
        <verse osisID='Num.16.40'>کي، ائسرايئل اؤولادلارينا بئر خاطئره اولسون و هارونون نسلئندن اولمايان هچ کس ربّئن حوضورونا گلئب بوخور يانديرماسين. اله کي، قورَخ و يولداشلاري کئمي اؤلمه‌سئن. نجه کي، رب اونا موسانين واسئطه‌سئله دمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.16.41'>
          او گونون صاباحي ائسرايئلئن بوتون جاماعاتي موسا و هارونون ضئدّئنه ديئنئب ددئلر: «سئز باعئث اودونوز کی، ربّئن خالقي اؤلومه ورئلسئنلر.»</verse>
        <verse osisID='Num.16.42'>جاماعات موسايا و هارونا ضئدّ چيخماق اوچون ييغيليب حوضور چاديرينا طرف گِدنده، قَفلَتَن بولود چاديري بورودو و ربّئن جلالي گؤروندو.</verse>
        <verse osisID='Num.16.43'>موسا و هارون حوضور چاديرينين قاباغينا گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.16.44'>رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.16.45'>"بو جاماعاتين آراسيندان چيخين کي، اونلاري بئر آندا محو اِدئم." موسا ائله هارون اوزو اوسته يره دوشدولر.</verse>
        <verse osisID='Num.16.46'>موسا هارونا ددي: "اؤز بوخوردانيني گؤتور، اوستونه قوربانگاهدان کؤزَرمئش کؤمور گؤتور و بوخورو اوستونه قوي. سونرا تز جاماعاتا آپار و اونلار اوچون کفّاره ات. چونکي رب قضبئني تؤکوب و وبا باشلانيب."</verse>
        <verse osisID='Num.16.47'>هارون موسانين ددئيي کئمي بوخورداني گؤتوردو و جاماعاتين آراسينا قاچدي. گؤردو کي، خالق آراسيندا وبا باشلاييب. بونا گؤره بوخورو تقدئم ادئب خالق اوچون کفّاره اتدي.</verse>
        <verse osisID='Num.16.48'>هارون اؤلولرله دئرئلر آراسيندا دوردو، اله کي، وبا داياندي.</verse>
        <verse osisID='Num.16.49'>قورَخ اَحوالاتيندان اؤلَنلردن آيري، وبادان اؤلَنلر اون دؤرد مئن يدّي يوز نفر ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.16.50'>وبا دايانديغينا گؤره هارون موسانين يانينا حوضور چاديرينين گئرئشئنه قاييتدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.17'>
        <verse osisID='Num.17.1'>
          سونرا رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.17.2'>"ائسرايئل اؤولادلارينا دِه و هر قبئله اوچون اونلاردان بئر عصا آل؛ اون ائکي عصا اونلارين بوتون قبئله‌لري اوچون. هر بئرئنئن آديني اؤز عصاسي اوستونه ياز.</verse>
        <verse osisID='Num.17.3'>هارونون آديني لاوي عصاسي اوستونه ياز کي، هر قبئله باشچيسي اوچون بئر عصا اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.17.4'>عصالاري سئزئنله گؤروشدويوم يره، حوضور چاديرينداکي شهادت سانديغينين قاباغينا قوي.</verse>
        <verse osisID='Num.17.5'>او زامان سچه‌جيئم آدامين عصاسي تومورجوقلاياجاق و ائسرايئل اؤولادلارينين سئزه ضئدّ ديئنمه‌لرئنه آخير قوياجاغام."</verse>
        <verse osisID='Num.17.6'>موسا ائسرايئل اؤولادلاري ائله دانيشيب اونلارا بونو ددی. اونلارين بوتون رهبرلري اونا بئر عصا وردئلر. هر قبئله رهبري اوچون بئر عصا، اون ائکي عصا اولدو کي، هارونون عصاسي دا اونلارين عصالاري آراسيندا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.17.7'>موسا عصالاري شهادت چاديريندا ربّئن حوضورونا قويدو.  </verse>
        <verse osisID='Num.17.8'>
          صاباحي گون موسا شهادت چاديرينا گئردي و گؤردو کي، لاوي نسلئني تمثئل ادن هارونون عصاسي تومورجوقلاييب. تومورجوق قؤنچه‌له‌مئش، چئچک آچميش و بادام يتئشدئرمئشدي.</verse>
        <verse osisID='Num.17.9'>موسا عصالارين هاميسيني ربّئن حوضوروندان بوتون ائسرايئل اؤولادلارينين قاباغينا چيخارتدي. عصالارا باخديلار و هر کس اؤز عصاسيني گؤتوردو.  </verse>
        <verse osisID='Num.17.10'>
          آمّا رب موسايا ددي: "هارونون عصاسيني شهادت سانديغينين قاباغينا قوي کي، عوصيان ادنلرئن ضئدّئنه علامت اولوب ساخلانسين. بلجه اونلارين منئم بارَمده ضئدّ ديئنمه‌لرئنه آخير قويارسان و اؤلمزلر."</verse>
        <verse osisID='Num.17.11'>موسا ربّئن امر اتدئيئنه عمل اتدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.17.12'>
          او زامان ائسرايئل اؤولادلاري موسا ائله دانيشيب اونا ددئلر: "يوخ اولاجاغيميز بَلّي‌دئر! هلاک اولاجاغيق! هاميميز هلاک اولاجاغيق!</verse>
        <verse osisID='Num.17.13'>ربّئن خيمه‌سئنه ياخينلاشان هر کس اؤلور. دوغوردان مگر هاميميز اؤله‌جَيئک؟"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.18'>
        <verse osisID='Num.18.1'>
          رب هارونا ددي: "سن، اؤولادلارين و آتانين اِو اَهلي موقدّس مکانا مربوط اولان هر هانسي بئر تقصئر اوچون مسعوليّت داشيياجاقسينيز. کاهئنلئيئنه مربوط اولان خاطا اوچون مسعولئيّتي سن و اوغوللارين سنئنله داشيياجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.18.2'>آتانين قبئله‌سي اولان لاوي قبئله‌سئنه منصوب اولان قارداشلارينيزي دا اؤزونله گؤتور کي، سن و اؤولادلارين شهادت چاديرينين قاباغيندا ائکَن، سنه قوشولوب کؤمک اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Num.18.3'>سنه جاوابده‌ اولوب چاديرين بوتون ائشلرئنه باخسينلار. آنجاق موقدّس مکانين اشيالارينا و قوربانگاها ياخينلاشماسينلار کي، هم اونلار، هم ده سئز اؤلمه‌يه‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Num.18.4'>اونلار سنه قوشولسونلار و حوضور چاديرينين ائشلرئنه، چاديرداکي بوتون خئدمته مسعول اولسونلار. آيري هچ کئم سئزه ياخينلاشمامالي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Num.18.5'>موقدّس يره و قوربانگاها سئز مسعول اولون کي، ائسرايئل اؤولادلاري بئر ده قضبئمه دوچار اولماسينلار.</verse>
        <verse osisID='Num.18.6'>باخ، من ائسرايئل اؤولادلاري آراسيندان لاوئلي هموطنلرئنئزي سئزه هدئيّه اولاراق سچدئم. اونلار ربّه وقف اولونوبلار کی، حوضور چاديريندا خئدمت اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Num.18.7'>لاکئن قوربانگاها و پرده‌نئن ائچ طرفئنه عاييد اولان هر شيه فقط سن و سنئنله اوغوللارين کاهئن کئمي خئدمت ادئن. کاهئنلئيي سئزه هدئيّه اولاراق ورئرم. لاکئن سئزدن باشقا موقدّس مکانا کئم ياخينلاشسا، اؤلدورولسون."  </verse>
        <verse osisID='Num.18.8'>
          سونرا رب هارونا ددي: "باخ، من اؤزوم منه گتئرئلَن تقدئملره نظارت اتمه‌يي سنه تاپشيرميشام. ائسرايئل اؤولادلارينين بوتون موقدّس تقدئملرئني ابدی پاي اولاراق سنه و اؤولادلارينا ورمئشم.</verse>
        <verse osisID='Num.18.9'>قوربانگاهدا يانديريلمايان لاپ موقدّس تقدئملردن بونلار سنئن اولسون: اونلارين هر تقدئمي، حتّا هر تاخيل تقدئمي، هر گوناه قورباني، و هر تقصئر قورباني کي، منه گتئرئلئر. اونلار لاپ موقدّس تقدئملردئر و هاميسي سنئن و اؤولادلارينينکي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Num.18.10'>بونلاري لاپ موقدّس شيلر کئمي يِه؛ کئشي جئنسئندن هر کس اونلاردان يسئن. اونو موقدّس ساي.</verse>
        <verse osisID='Num.18.11'>بو دا سنئن اولسون؛ هدئيّه‌لرئنئن تقدئمي، حتّا ائسرايئل اؤولادلارينين يِللَتمه تقدئملرئنئن هاميسي سنئندئر. اونلاري سنه و اوغوللارينلا قيزلارينا ابدی پاي اولاراق وردئم. سنئن عايئلَنده تمئز اولان هر کس اونو يئيه بئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.18.12'>ربّه وردئکلري ائلک محصوللاري، زيتون ياغينين لاپ ياخشيسينين هاميسيني، تزه شرابين و بوغدانين لاپ ياخشيسينين هاميسيني سنه وردئم.</verse>
        <verse osisID='Num.18.13'>تورپاقلاريندا بئتَن تزه مئيوه نوبارلاريندان ربّه گتئردئکلرئنئن هاميسي سنئن اولسون؛ سنئن عايئلَنده تمئز اولان هر کس اونو يئيه بئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.18.14'>ائسرايئلده ربّه وقف اولونان هر شي سنئن اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.18.15'>هر بَطندن ائلک دوغولان بوتون ائنسانلار و بوتون حيوان بالالاري کي، اونلار ربّه وقف ادئرلر، سنئندئر. آنجاق هر ائلک دوغولانين عوضئني گرک آلاسان. هر نجئس حيوانين ائلک بالاسينين دا عوضئني آل.</verse>
        <verse osisID='Num.18.16'>اونلار بئر آيليق اولاندا عوضلرئني آل؛ قئيمتئني سن قوياجاقسان کي، ائيئرمي گِرادان عئبارت اولان موقدّس مکانين شِکِلئنه گؤره بش گوموش شِکِلدئر</verse>
        <verse osisID='Num.18.17'>آنجاق ائنه‌يئن، قويونون، يا دا کچئنئن ائلک بالاسينين عوضئني آلما؛ اونلار موقدّسدئرلر. قانلاريني قوربانگاهين اوستونه سَپ و پئيلرئني توستوله‌دئب ياندير کي، ربّئن خوشونا گلن عطئرلي تقدئم اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.18.18'>يِل‌لَتمه تقدئمي اولان دؤش اَتي و صاغ بودو کئمي، اونلارين اَتي ده سنئن اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.18.19'>ائسرايئل اؤولادلارينين ربّه قالديرما تقدئمي کئمي گتئردئکلري موقدّس تقدئملرئن هاميسيني من سنه و اوغوللارينلا قيزلارينا ابدی پاي اولاراق وردئم. بو، سنئن و نسلئن اوچون ربّئن حوضوروندا ابدی و پوزولماز عهددئر."  </verse>
        <verse osisID='Num.18.20'>
          سونرا رب هارونا ددي: «اونلارين تورپاغيندا سنئن ائرثئن اولماياجاق و اونلار آراسيندا هچ بئر پايين اولماياجاق. ائسرايئل اؤولادلاري آراسيندا سنئن پايين و ائرثئن منم.</verse>
        <verse osisID='Num.18.21'>آمّا ائسرايئلده بوتون اوندا بئرئني لاوئلی‌لره ائرث اولاراق وردئم. بو، خئدمتلرئنئن، حوضور چاديريندا اتدئکلري خئدمتئن عوضي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Num.18.22'>آرتيق ائسرايئل اؤولادلاري حوضور چاديرينا ياخينلاشماسينلار، يوخسا گوناها باتيب اؤلرلر.</verse>
        <verse osisID='Num.18.23'>حوضور چاديرينين خئدمتئني فقط لاوئلی‌لر اتسئنلر و اونلارين خاطالاريني بويونلارينا آلسينلار؛ بو، نسئلدن-نسله سئزئن اوچون ابدی قايدادير. ائسرايئل اؤولادلاري آراسيندا اونلارين ائرثي اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.18.24'>ائسرايئل اؤولادلارينين اوندا بئرئني کي، اونلار ربّه تقدئم کئمي گتئرئرلر، من لاوئلی‌لره ائرث اولاراق ورئرم؛ بونا گؤره لاوئلی‌لر اوچون ددئم کي، ائسرايئل اؤولادلاري آراسيندا اونلارين ائرثي اولماياجاق."  </verse>
        <verse osisID='Num.18.25'>
          سونرا رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.18.26'>"لاوئلی‌لرله دانيش و اونلارا بله دِه: «ائسرايئل اؤولادلاريندان ائرثئنئز اولاراق سئزه وردئيئم اوندا بئر حئصّه‌سئني آلديغينيز واخت، بو حئصّه‌نئن اوندا بئرئني ربّه تقدئم گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Num.18.27'>تقدئمئنئز خَرمَنده دؤيولَن تاخيل و يا اوزوم سيخاندان چيخان محصول کئمي ساييلاجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.18.28'>ائسرايئل اؤولادلاريندان آلاجاغينيز اوندا-بئرلرئنئزئن هاميسيندان دا ربّه تقدئم گتئرمَلئسئنئز؛ اوندان ربّه گتئرئلَن تقدئمي هارونا ورئن.</verse>
        <verse osisID='Num.18.29'>بوتون هدئيّه‌لرئنئزدن ربّه تقدئم گتئرئن؛ اونلارين لاپ ياخشيسيندان، اونلارين تقدئس اولونموش حئصّه‌سئندن.</verse>
        <verse osisID='Num.18.30'>اونلارا گرک دئيه‌سن: «اوندان لاپ ياخشيسيني تقدئم اتدئيئنئز زامان، قالاني لاوئلی‌لر اوچون خَرمن محصولو و اوزوم سيخان محصولو کئمي ساييلاجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.18.31'>سئز و اِو خالقينيز هر يرده اونو يئيه‌بئلرسئنئز، چونکي او، سئزئن حاقّينيزدير، حوضور چاديريندا اولان خئدمتئنئزئن عوضي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Num.18.32'>اوندان لاپ ياخشيسيني تقدئم اتدئيئنئز اوچون، گوناها باتميش اولمازسينيز. لاکئن ائسرايئل اؤولادلارين موقدّس تقدئملرئني نجئس اتمه‌يئن، يوخسا اؤلر‌سئنئز.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.19'>
        <verse osisID='Num.19.1'>
          سونرا رب موسا و هارونلا دانيشيب، اونلارا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.19.2'>"بو، ربّئن امر اتدئيي قانونون قايداسي‌دير: ائسرايئل اؤولادلارينا ديئن کي، تمئز، عيبسئز و قيرميزي بئر ائنَک گتئرسئنلر کي، اونون بوينونا هچ واخت يوغ تاخيلماييب.</verse>
        <verse osisID='Num.19.3'>اونو کاهئن اِلعازارا ورئن. ائنَک دوشَرگه‌نئن باييرينا چيخاريلسين و اونون قاباغيندا کسئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.19.4'>سونرا کاهئن اِلعازار بارماغي ائله اونون قانيندان گؤتوروب، قانين بئر آزيني حوضور چاديرينين قاباق طرفئنه طرف يدّي دفه سَپسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.19.5'>سونرا ائنَک اونون گؤزلري قاباغيندا يانديريلسين. دَرئسي، اَتي و قاني، باغيرساغي ائله بئرلئکده يانسين.</verse>
        <verse osisID='Num.19.6'>کاهئن سئدر آغاجينين بوداغيني، مرجانکؤشک اوتونو و قيرميزي ائپي گؤتوروب يانديريلان ائنه‌يئن اوستونه آتسين.</verse>
        <verse osisID='Num.19.7'>کاهئن پالتارلاريني يوسون، بدنئني سو ائله يوسون، سونرا دوشَرگه‌يه گئرسئن. لاکئن آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Num.19.8'>ائنه‌يي يانديران آدام دا پالتارلاريني سو ائله يوسون، بدنئني ده سو ائله يوسون و آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Num.19.9'>تمئز آدام ائنه‌يئن کولونو ييغيب دوشَرگه‌نئن باييريندا تمئز بئر يره قويسون و ائسرايئل اؤولادلارينين جاماعاتي گرک اونو پاکلاما سويو دوزلتمک اوچون ساخلاسين. بو، گوناهدان تمئزلَنمه‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Num.19.10'>ائنه‌يئن کولونو ييغان آدام پالتارلاريني يوسون و آخشاما قدر نجئس ساييلسين. بو، ائسرايئل اؤولادلاري اوچون و آرالاريندا ياشايان ياد اِللي اوچون ده ابدی بئر قايدادير.  </verse>
        <verse osisID='Num.19.11'>
          هانسي بئر ائنسان مِيئتئنه توخونان آدام يدّي گون نجئس اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.19.12'>اوچونجو و يدّئنجی گون اؤزونو سو ائله پاکلاسين کي، تمئز اولسون؛ آمّا اگر اوچونجو و يدّئنجی گون اؤزونو پاکلاماسا، تمئز اولماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.19.13'>بئر اؤلويه، هر هانسي بئر ائنسان مِيئتئنه توخونان و اؤزونو تمئز اتمه‌يَن آدام ربّئن خيمه‌سئني نجئس اِدَر، او شخص ائسرايئلدن قووولسون. پاکلاما سويو اونون اوستونه سَپئلمه‌دئيي اوچون نجئس ساييلسين؛ اونون نجئسلئيي حله اوستونده قالير.  </verse>
        <verse osisID='Num.19.14'>
          چاديردا اؤلَن آدام اوچون قانون بله‌دئر: چاديرا گئرن و چاديردا اولان هر کس يدّي گون نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Num.19.15'>ائپله باغلانميش قاپاغي اولمايان هر آچيق قاب نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Num.19.16'>چؤلده قيلينجلا اؤلدورولموش اولانا، بئر اؤلويه و يا بئر ائنسان سومويونه، يا دا قبئره توخونان شخص يدّي گون نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Num.19.17'>نجئس آدام اوچون يانميش گوناه قورباني کولوندن گؤتوروب، اونون اوستونه آخار سو تؤکون.</verse>
        <verse osisID='Num.19.18'>پاک بئر آدام مرجانکؤشک اوتونو گؤتوروب، او سويا باتيرسين و چاديرين، بوتون قابلارين و اورادا اولانلارين اوستونه سَپسئن. سومويه، اؤلدورولَن آداما، مِيئته يا دا قبئره توخونان آدامين اوستونه ده سَپسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.19.19'>پاک آدام نجئس آدامين اوستونه اوچونجو گون و يدّئنجی گون سَپسئن؛ يدّئنجی گون نجئسلئکدن تمئز اولاجاق. او، پالتارلاريني يوسون، سو ائله يويونسون و آخشام تمئز ساييلسين.  </verse>
        <verse osisID='Num.19.20'>
          لاکئن نجئس اولوب اؤزونو تمئز اتمه‌يَن آدام جاماعات آراسيندان قووولسون، چونکي ربّئن موقدّس مکانيني نجئسله‌يئب؛ اونون اوستونه پاکلاما سويو سَپئلمه‌دئيي اوچون او نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Num.19.21'>بو اونلارا ابدی قايدادير. پاکلاما سويي سَپَن آدام پالتارلاريني يوسون و پاکلاما سويونا توخونان آدام آخشاما قدر نجئس ساييلسين.</verse>
        <verse osisID='Num.19.22'>نجئس آدامين توخوندوغو هر شي نجئس ساييلسين؛ او شيه توخونان آدام آخشاما قدر نجئس ساييلسين."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.20'>
        <verse osisID='Num.20.1'/>
        <verse osisID='Num.20.2'>
          جاماعات اوچون سو يوخ ائدي، اونا گؤره موسا و هارونون ضئدّئنه ييغيلديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.20.3'>خالق موسايا ناراضيليق ادئب ددي: "کاشکي بئز ده هموطنلرئمئزله بئرلئکده ربّئن قاباغيندا اؤلَيدئک!</verse>
        <verse osisID='Num.20.4'>ربّئن جاماعاتيني بو صحرايا نه اوچون گتئردئنئز؟ گتئردئنئز کي، بئز و حيوانلاريميز بورادا اؤلک؟</verse>
        <verse osisID='Num.20.5'>نه اوچون بئزي مئصئردن چيخارديب بله پئس يره گتئردئنئز؟ بورا نه اَکئن، نه انجئر، نه اوزوم، نه ده نار يري‌دئر. ائچمه‌يه بِله، سو يوخدور."  </verse>
        <verse osisID='Num.20.6'>
          موسا و هارون جاماعاتين قاباغيندان حوضور چاديرينين گئرئشئنه گلدئلر و اوزو اوسته يره دوشدولر. ربّئن جلالي اونلارا گؤروندو.</verse>
        <verse osisID='Num.20.7'>رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.20.8'>"عصاني گؤتور، سن و قارداشين هارون جاماعاتي ييغين و اونلارين گؤزو قاباغيندا قايايا ديئن کي، سو ورسئن. قايادان اونلارا سو چيخارت، جاماعاتا و حيوانلارينا ائچئرت."</verse>
        <verse osisID='Num.20.9'>موسا امر اولوندوغو کئمي عصاني ربّئن قاباغيندان گؤتوردو.  </verse>
        <verse osisID='Num.20.10'>
          موسا و هارون جاماعاتي قايانين قاباغينا ييغديلار و اونلارا ددئلر: "ای ياغي‌لار، ائندي اشئدئن؛ بو قايادان سئزه مگر بئز سو چيخارداجاغيق؟"</verse>
        <verse osisID='Num.20.11'>سونرا موسا اَلئني قالديردي و عصاسي ائله ائکي دفه قايايا ووردو؛ قايادان بول سو چيخدي. جاماعات و اونلارين حيوانلاري سو ائچدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Num.20.12'>
          لاکئن رب موسا و هارونا ددي: «منه ائنانماديغينيز اوچون، ائسرايئل اؤولادلارينين گؤزو قاباغيندا منئمله موقدّس کئمي رفتار اتمه‌دئيئنئز اوچون، بو جاماعاتي سئز اونلارا وردئيئم اؤلکه‌يه آپارماياجاقسينيز."</verse>
        <verse osisID='Num.20.13'>بو سولار مِرئبا سولاري ائدي. چونکي بو يرده ائسرايئل اؤولادلاري ربله موباحئثه اتدئلر و رب اونلارا اؤز موقدّسلئيئني گؤرستدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.20.14'>
          موسا قِدِشدن اِدوم پادشاهينا قاصئدلر گؤندردي: "قارداشين ائسرايئل بله ديئر: «چکدئيئمئز زحمتئن هاميسيني بئلئرسن.</verse>
        <verse osisID='Num.20.15'>آتالاريميز مئصئره کؤچدولر و بئز بئر چوخ واخت مئصئرده ياشاديق. مئصئرلی‌لر بئزئمله و آتالاريميزلا پئس رفتار اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.20.16'>آمّا بئز ربّه فرياد اتدئکده، او سَسئمئزي اشئتدي و بئر مَلَک گؤندرئب، بئزي مئصئردن چيخارتدي. ائندي باخ، بئز قِدِشده‌يئک کي، سنئن سرحدئنه ياخين بئر شهردئر.</verse>
        <verse osisID='Num.20.17'>سندن خاهئش ادئرئک کي، تورپاغيندان کچمک اوچون بئزه ائجازه وره‌سن. بئز زَمئدن، يا دا اوزوم باغيندان کچميه‌‌جَيئک؛ هچ بئر قويودان دا سو ائچميه‌‌جيئک. پادشاهين يولو ائله سنئن تورپاغيندان کچنه‌جک صاغا و سولا دؤنميه‌جيئک.»"</verse>
        <verse osisID='Num.20.18'>لاکئن اِدوم پادشاهي اونا ددي: "تورپاغيميزدان کچمه‌يئن، يوخسا قاباغينيزا قيلينجلا چيخارام."</verse>
        <verse osisID='Num.20.19'>ائسرايئل اؤولادلاري گئنه اونلارا ددئلر: "بئز گِنئش يوللا گده‌جيئک. اگر من و مال-حيوانلاريم سولاريندان ائچسَک، دَيَرئني وره‌رم؛ فقط پئيادا کچئب گتمکدن باشقا هچ نه ائسته‌مئرم."</verse>
        <verse osisID='Num.20.20'>آمّا اِدوم پادشاهي ددي: "کچمک اولماز." اِدوملولار بؤيوک و گوجلو بئر قوشونلا اونلارين قاباغينا چيخديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.20.21'>بلجه اِدوم پادشاهي ائسرايئللی‌لره ائجازه ورمه‌دی کی، تورپاقلاريندان کچسئنلر. اونا گؤره ده، ائسرايئللی‌لر اونلارين تورپاقلاريندان چکئلدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Num.20.22'>
          بوتون ائسرايئل جاماعاتي قِدِشدن يولا دوشوب حور داغينا گلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.20.23'>سونرا رب اِدوم تورپاغي سرحدئنده، حور داغيندا، موسا و هارونلا دانيشيب اونا بله ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.20.24'>"هارون اؤلوب اؤز خالقينا قوشولاجاق، چونکي مِرئبا سولاريندا سؤزومه عاصي اولدوغونوز اوچون، ائسرايئل اؤولادلارينا وردئيئم اؤلکه‌يه گئرمه‌يه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Num.20.25'>هارون و اوغلو اِلعازاري گؤتور، اونلاري حور داغينا گتئر.</verse>
        <verse osisID='Num.20.26'>هارونون پالتارلاريني چيخارت و اونلاري اوغلو اِلعازارا گِيئندئر، بلجه هارون اورادا اؤلوب خالقينا قوشولاجاق."  </verse>
        <verse osisID='Num.20.27'>
          موسا ربّئن امر اتدئيي کئمي اتدي و بوتون جاماعاتين گؤزلري قاباغيندا حور داغينا چيخديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.20.28'>موسا، هارونون کاهئنلئک پالتارلاريني چيخارديب، اوغلو اِلعازارا گِيئندئردي. هارون اورادا داغين تپه‌سئنده اؤلدو. موسا ائله اِلعازار داغدان اِندئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.20.29'>بوتون جاماعات هارونون اؤلدويونو گؤردو. بوتون ائسرايئل خالقي اونون اوچون اوتوز گون ياس توتدو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.21'>
        <verse osisID='Num.21.1'>
          نِگِبده ياشايان کَنَعانلي اَراد پادشاهي، ائسرايئل اؤولادلارينين اَتارئم يولوندان گلدئيئني اشئتدي. او، ائسرايئل اؤولادلاري ائله ووروشوب بئر نچه نفري اسئر توتدو.</verse>
        <verse osisID='Num.21.2'>ائسرايئل اؤولادلاري ربّه نذر ادئب ددئلر: "اگر، حقئقتن، بو خالقي اَلئمئزه تسلئم اده‌سن، او زامان اونلارين شهرلرئني کامئل يوخ اده‌جَيئک."</verse>
        <verse osisID='Num.21.3'>رب ائسرايئللی‌لرئن سَسئني اشئتدي و کَنَعانليلاري اونلارا تسلئم اتدي. ائسرايئللی‌لر ده اونلاري و شهرلرئني کامئل يوخ اتدئلر و بلجه او يرئن آدي خورما  قويولدو.  </verse>
        <verse osisID='Num.21.4'>
          خالق حور داغيني ترک ادئب، اِدوم تورپاغينين اطرافيندان کچمک اوچون قيرميزي دهنز يولوندان کچدئلر. يول سفري اونلاري صبئرسئز اتدي.</verse>
        <verse osisID='Num.21.5'>خالق تاري‌ و موسانين ضئدّئنه ديئندئلر: "نه اوچون سئز بئزي مئصئردن چيخارتدينيز؟ صحرادا اؤلمک اوچون؟ چونکي بورادا نه چؤرک، نه ده سو وار. بو دادسيز يمکدن ده ائيره‌نئرئک."  </verse>
        <verse osisID='Num.21.6'>
          او زامان رب خالقين آراسينا زَهَرلي ائلانلار گؤندردي. ائلانلار خالقي سانجديلار و ائسرايئل اؤولادلاريندان چوخ آدام اؤلدو.</verse>
        <verse osisID='Num.21.7'>خالق گلئب موسايا ددي: "بئز گوناه اتدئک، چونکي رب و سنئن ضئدّئنه ديئندئک. ربّه يالوار کي، ائلانلاري بئزدن اوزاقلاشديرسين." موسا خالق اوچون ربّه يالواردي.</verse>
        <verse osisID='Num.21.8'>رب موسايا ددي: "اؤزونه بئر ائلان دوزلت و اونو دَيَنه‌يئن اوستونه قوي. ائلانين سانجديغي آدام اونا باخديقدا دئري قالاجاق.»</verse>
        <verse osisID='Num.21.9'>موسا بورونجدن بئر ائلان دوزلتدي و دَيَنه‌يئن اوستونه قويدو. ائلانين سانجديغي هر آدام، بورونج ائلانا باخديقدا دئري قالدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.21.10'>
          ائسرايئل اؤولادلاري يولا دوشوب اوبوتدا دوشَرگه سالديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.21.11'>اوبوتدان کؤچوب، عئي-عبارئمده کي، موآبين شرقئنده‌کي صحرادادير، دوشَرگه سالديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.21.12'>اورادان دا يولا دوشدولر و زِرِد دره‌سئنده دوشَرگه سالديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.21.13'>اورادان دا يولا دوشوب اِمورلولارين سرحدئندن چيخان صحراداکي اَرنون دره‌سئنئن او تاييندا دايانديلار، چونکي اَرنون موآبلا اِمورلولارين اؤلکه‌سي آراسينداکي موآب سرحدي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Num.21.14'>بو باره‌ده "ربّئن دؤيوشلري کئتابيندا" يازيليب:  "سوفادا اولان واهِب و دره‌لر، اَرنون،</verse>
        <verse osisID='Num.21.15'>آر شهرئنه دايانان و موآب سرحدئنه اوزانان دره‌لرئن ياماجلاري" </verse>
        <verse osisID='Num.21.16'>
          اورادان بِعِره  يولا دوشدولر؛ بِعِر او قويودور کي، رب اورادا موسايا ددي: "خالقي بئر يره ييغ، اونلارا سو ورئم."</verse>
        <verse osisID='Num.21.17'>او زامان ائسرايئل اؤولادلاري بو نغمه‌ني اوخودولار:  "ای قويو، سولارين فيشقيرسين،اونا نغمه اوخويون،</verse>
        <verse osisID='Num.21.18'>او قويو کي اونو باشچيلار آچديلار،خالقين اصئل‌زاده‌لري عصا و دَيَنَکله قازديلار."  سونرا صحرادان مَتّانايا يوللانديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.21.19'>مَتّانادان نَخه‌لئيِله، نَخه‌لئيِلدن باموتا،</verse>
        <verse osisID='Num.21.20'>باموتدان دا موآب تورپاغيندا اولان دره‌يه، چؤله باخان پئسگا داغينين زئروه‌سئنه گتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Num.21.21'>
          ائسرايئل اِمورلولارين پادشاهي سئخونا قاصئدلر گؤندرئب ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.21.22'>"خاهئش ادئرم، سنئن تورپاغيندان کچمک اوچون بئزه ائجازه وره‌سن. نه زمئيه، نه ده باغا گئره‌جَيئک. قويولارينين سويوندان ائچميه‌جيئک. سنئن سرحدئندن کچنه‌جک فقط پادشاه يولو ائله گده‌جيئک."  </verse>
        <verse osisID='Num.21.23'>
          آمّا سئخون ائسرايئله اؤز سرحددئندن کچمه‌يه ائجازه ورمه‌دي. بوتون خالقيني بئر يره ييغيب، ائسرايئل اؤولادلاري ائله ووروشماق اوچون صحرايا چيخدي و ياحِسه گلئب اونلارلا ووروشدو.</verse>
        <verse osisID='Num.21.24'>ائسرايئل اؤولادلاري اونو قيلينجدان کچئرتدئلر، و اونون تورپاغيني کي، اَرنوندان يَبّوقا و عَمّونلولارين سرحدئنه قدر اوزانميشدي، آلديلار. چونکي عَمّون سرحدئنئن مؤحکم ائستِحکاماتي وار.</verse>
        <verse osisID='Num.21.25'>ائسرايئل اؤولادلاري بو شهرلرئن هاميسيني اَله کچئرتدئلر و اِمورلولارين بوتون شهرلرئنده، خِشبوندا و اونون بوتون قصبه‌لرئنده ياشاديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.21.26'>چونکي خِشبون اِمورلولارين پادشاهي سئخونون شهري ائدي. سئخون موآبين اوّلکي پادشاهي ائله دؤيوشموش و اَرنونا قدر اوزانان بوتون تورپاغيني اَله کچئرتمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.21.27'>
          بونون اوچون شاعئرلر بله ديئرلر:  "خِشبونا گلئن؛قوي خِشبون تزه‌دن تئکئلسئن،سئخونون شهري برپا ادئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.21.28'>چونکي خِشبوندان بئر اود،سئخونون شهرئندن آلوو چيخدي؛موآبين عار شهرئني،اَرنونون تپه‌لرئنئن باشچيلاريني يانديريب محو اتدي.</verse>
        <verse osisID='Num.21.29'>واي حالينا، ای موآب!ای کِموشون خالقي، يوخ اولدون!اوغوللاريني اِمورلولارين پادشاهي سئخونا قاچقينليغاقيزلاريني دا اسئرلئيه ورئب.</verse>
        <verse osisID='Num.21.30'>لاکئن بئز اونلاري مغلوب اتمئشئک،خِشبون دئبونا قدر محو اولوب،مِدِبايا اوزانان نوفه‌خَيه قدر هر طرفي وئران اتمئشئک." </verse>
        <verse osisID='Num.21.31'>
          بلجه ائسرايئللی‌لر اِمورلولارين تورپاغيندا ساکئن اولدولار.</verse>
        <verse osisID='Num.21.32'>موسا يَعزِري نظردن کچئرتمَک اوچون آداملار گؤندردي. ائسرايئل اؤولادلاري اونون قصبه‌لرئني اَله کچئرتدئلر و اورادا ياشايان اِمورلولاري قوودولار.  </verse>
        <verse osisID='Num.21.33'>
          سونرا دؤنوب باشانا يوللانديلار. باشان پادشاهي عوگ بوتون خالقي ائله برابر اِدرِعئده اونلارلا دؤيوشه چيخدي.</verse>
        <verse osisID='Num.21.34'>رب موسايا ددي: "اوندان قورخما، چونکي من اونو، بوتون خالقيني و تورپاغيني سنئن اَلئنه تسلئم اتمئشم. خِشبوندا ياشايان اِمورلولارين پادشاهي سئخونون باشينا گتئردئيئني، اونون دا باشينا گتئر.»</verse>
        <verse osisID='Num.21.35'>بلجه ائسرايئللی‌لر اونو، اؤولادلاريني و بوتون خالقيني بئر نفر قالمايانا قدر قيرديلار؛ و تورپاغيني اَله کچئرتدئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.22'>
        <verse osisID='Num.22.1'/>
        <verse osisID='Num.22.2'>
          صئپّور اوغلو بالاق ائسرايئلئن اِمورلولارين باشينا گتئردئيي هر شيي گؤرموشدو.</verse>
        <verse osisID='Num.22.3'>جاماعاتي گؤردوکده موآبلي‌لار بَرک قورخدولار، چونکي ائسرايئل خالقي چوخ ائدي. موآب ساکئنلري ائسرايئل اؤولادلاريندان واهئمه‌يه دوشدولر.</verse>
        <verse osisID='Num.22.4'>موآبلي‌لار مئديان آغساقّاللارينا ددئلر: "اؤکوز چؤل اوتونو يِيئب يالاديغي کئمي، بو جاماعات دا بوتون اطرافيميزي يِيئب يالاياجاق." او واختلار صئپّور اوغلو بالاق موآب پادشاهي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.22.5'>بالاق پِعور اوغلو بَلعامي چاغيرماق اوچون فَرات چايينين کناريندا اولان آماو اؤلکه‌سئنده‌کي پِتورا قاصئدلر گؤندرئب ددي: "مئصئردن بئر خالق چيخيب، باخ، ير اوزونو بورويه‌رک موقابئلئمده يرله‌شئب.</verse>
        <verse osisID='Num.22.6'>خاهئش ادئرم، ائندي گل، منئم خيرئمه بو خالقي لعنت ات، چونکي اونلار مندن چوخ گوجلودورلر. بلکه اوندا من اونلاري مغلوب ادئب، اؤلکه‌دن قووا بئلدئم. چونکي بئلئرم کي، سنئن برکت وردئيئن خيئر-دوعالي، لعنت اتدئيئن ده ملعون اولاجاق."  </verse>
        <verse osisID='Num.22.7'>
          موآب آغساقّاللاري ائله مئديان آغساقّاللاري فالا باخماق اوجرتئني گؤتوروب بَلعامين يانينا گتدئلر و بالاقين سؤزلرئني اونا ددئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.22.8'>بَلعام اونلارا ددي: "بو گجه‌ني بورادا کچئردئن کي، ربّئن منه ددئيئني سئزه ديئم.» بِلَجه، موآب باشچيلاري بَلعامين يانيندا قالديلار.  </verse>
        <verse osisID='Num.22.9'>
          تاري بَلعامين يانينا گلئب سوروشدو: "يانينداکي بو آداملار کئمدئر؟"</verse>
        <verse osisID='Num.22.10'>بَلعام تارييا ددي: "موآب پادشاهي صئپّور اوغلو بالاق منه سؤز گؤندرئب کي،</verse>
        <verse osisID='Num.22.11'>«باخ، مئصئردن چيخان خالق ير اوزونو بويورور. ائندي گل، منئم خيرئمه اونلاري لعنت ات. بلکه دؤيوشوب اونلاري قووا بئلئم.»"</verse>
        <verse osisID='Num.22.12'>تاري بَلعاما ددي: "او آداملارلا گتمه، او خالقا لعنت اتمه، چونکي موبارک خالقدير."</verse>
        <verse osisID='Num.22.13'>بَلعام سحر دوردو و بالاقين باشچيلارينا ددي: "تورپاغينيزا قاييدين، چونکي رب منه ائجازه ورمه‌دي کي، سئزئنله بئرلئکده گدئم."</verse>
        <verse osisID='Num.22.14'>موآب باشچيلاري قالخديلار و بالاقين يانينا گلئب ددئلر: "بَلعام ائستمه‌دی کي، بئزئمله بئرلئکده گلسئن."  </verse>
        <verse osisID='Num.22.15'>
          گئنه بالاق اَوّلکئلردن داها چوخ و داها اِعتئبارلي باشچيلار گؤندردي.</verse>
        <verse osisID='Num.22.16'>اونلار بَلعامين يانينا گلئب، اونا ددئلر: "صئپّور اوغلو بالاق بله ديئر: «خاهئش ادئرم، يانيما گلمکدن ائمتئناع اتمه.</verse>
        <verse osisID='Num.22.17'>چونکي دوغوردان دا سنه سخاوتله حؤرمت اده‌جيم و نه دِسن، هاميسيني اده‌جيم. ائندي خاهئش ادئرم، گل، منئم خيرئمه بو خالقي لعنت ات.»"</verse>
        <verse osisID='Num.22.18'>بَلعام جاواب ورئب بالاقين آداملارينا ددي: "بالاق اِوئني قيزيل و گوموشله دولو منه ورسه بله، تاريم ربّئن سؤزونون ضئدّئنه هچ بئر ائش نه کئچئک، نه ده بؤيوک اده بئلمه‌رم.</verse>
        <verse osisID='Num.22.19'>ائندي خاهئش ادئرم، سئز ده بو گجه بورادا قالين و گؤروم رب منه باشقا نه دئيه‌جک."</verse>
        <verse osisID='Num.22.20'>تاري گجه بَلعاما گلئب اونا ددي: "اگر بو آداملار سني چاغيرماق اوچون گلئبلر، دور اونلارلا گت؛ آنجاق منئم سنه دئيه‌جيئم شيي ات."  </verse>
        <verse osisID='Num.22.21'>
          بلجه بَلعام سحر قالخيب اِششه‌يئني پالانلادي و موآب باشچيلاري ائله بئرلئکده گتدي.</verse>
        <verse osisID='Num.22.22'>لاکئن اونون گتدئيي اوچون تارينين قضبي آلوولاندي و ربّئن مَله‌يي يول اوستونده اونون ضئدّئنه دوردو. بَلعام اِششه‌يئنه مئنمئشدي و ائکي نؤکري ده اونونلا ائدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.22.23'>اِششَک، يولدا دوران ربّئن مَله‌يئني سئيرئلمئش قيلينجي الئنده گؤره‌نده، يولدان دؤنوب زمئيه گئردي. بَلعام اِششه‌يي ووردو کي، اونو يولا دؤندَرسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.22.24'>سونرا ربّئن مَله‌يي باغلارين آراسيندا دار بئر يولدا دوردو. هر ائکي طرف دووار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.22.25'>اِششَک ربّئن مَله‌يئني گؤره‌نده دووارا سيخيلدي و بَلعامين آياغيني دووارا سيخيشديردي. او گئنه اِششه‌يي ووردو.</verse>
        <verse osisID='Num.22.26'>ربّئن مَله‌يي ائره‌لي گتدي و اله دار بئر يرده دوردو کي، صاغا-سولا دؤنمک اوچون يول اولمادي.</verse>
        <verse osisID='Num.22.27'>اِششَک ربّئن مَله‌يئني گؤره‌نده بَلعامين آلتيندا خيخدي. بَلعامين قضبي آلوولاندي و دَيَنَکله اِششه‌يي ووردو.</verse>
        <verse osisID='Num.22.28'>رب اِششه‌يئن دئلئني آچدي و او، بَلعاما ددي: "سنه نه اتدئم کي، منی بو اوچ دفه ووردون؟"</verse>
        <verse osisID='Num.22.29'>بَلعام اِششه‌يه ددي: "چونکي منی مسخره اتدئن. اگر الئمده بئر قيلينج اولسايدي، سني ائندئيه کئمي اؤلدورموشدوم.»</verse>
        <verse osisID='Num.22.30'>اِششَک بَلعاما ددي: "عؤمرونون اوّلئندن بو گونه قدر بِلئنه مئندئيئن اِششه‌يئن من مگر ديئلم؟ مگر اولوب کي، من سنه بله ائش اتمئش اولوم؟» بَلعام ددي: "خِير."  </verse>
        <verse osisID='Num.22.31'>
          سونرا رب بَلعامين گؤزلرئني آچدي. بَلعام ربّئن مَله‌يئني گؤردو کي، الئنده سئيرئلمئش قيلينجلا يول اوستونده دورور. و اَيئلئب اوزو اوسته يره سَرئلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.22.32'>ربّئن مَله‌يي اونا ددي: "نه اوچون اِششه‌يئني بو اوچ دفه ووردون؟ باخ، من سنئن ضئدّئنه دورموشام، چونکي سنئن يولون منئم يولوما ضئدّدئر.</verse>
        <verse osisID='Num.22.33'>اِششَک منی گؤردو و بو اوچ دفه قاباغيمدان يانا دؤندو. اگر يولدان دؤنمه‌سَيدي، حقئقتن سني ائندئيه کئمي اؤلدورموشدوم و اونو صاغ بوراخميشديم."</verse>
        <verse osisID='Num.22.34'>بَلعام ربّئن مَله‌يئنه ددي: "گوناه اتمئشَم، چونکي سنئن منئم ضئدّئمه يولدا دوردوغونو بئلمه‌دئم. ائندي اگر بو سنئن گؤزونده پئس گؤرونور، قوي اِوئمه قاييديم."</verse>
        <verse osisID='Num.22.35'>لاکئن ربّئن مَله‌يي بَلعاما ددي: "بو آداملارلا گت، آمّا فقط سنه دئيه‌جَيئم سؤزو دِه." بلجه بَلعام بالاقين باشچيلاري ائله برابر گتدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.22.36'>
          بالاق بَلعامين گلدئيئني اشئتدئکده، موآبين بئر شهرئنه گتدي کي، اونو پئشواز اتسئن. موآب اَرنون سرحددئنده، سرحدّئندئن لاپ اوزاق يرئنده‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Num.22.37'>بالاق بَلعاما ددي: «سني چاغيرتديرماق اوچون تعجئلله مگر آدام گؤندرمه‌دئم؟ نه اوچون منئم يانيما گلمه‌دئن؟ مگر من حقئقتن سنه حؤرمت اده بئلمئرم؟»</verse>
        <verse osisID='Num.22.38'>بَلعام بالاقا ددي: «باخ، ائندي سنئن يانينا گلدئم! آمّا نه دئيه بئله‌رم کی؟ آنجاق تارينين دئلئمه قوياجاق سؤزو دئيه‌جيم.»</verse>
        <verse osisID='Num.22.39'>بَلعام بالاقلا بئرلئکده گتدي و قئريَت‌-خوصوتا گلدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.22.40'>بالاق اؤکوز و قويون قوربان کسئب، بَلعاما و اونونلا بئرلئکده اولان باشچيلارا اَت گؤندردي.</verse>
        <verse osisID='Num.22.41'>سحر بالاق بَلعامي گؤتوردو و اونو باموت-‌بَعَله چيخارتدي. بَلعام اورادان ائسرايئل خالقينين بئر حئصّه‌سئني گؤردو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.23'>
        <verse osisID='Num.23.1'>
          بَلعام بالاقا ددي: "بورادا منه يدّي قوربانگاه دوزلت و منئم اوچون بورادا يدّي گاميش و يدّي قوچ حاضيرلا."</verse>
        <verse osisID='Num.23.2'>بالاق بَلعامين ددئيي کئمي اتدي. بالاقلا بَلعام هر قوربانگاهدا بئر گاميش و بئر قوچ تقدئم اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.23.3'>بَلعام بالاقا ددي: "سن يانديرما قوربانينين يانيندا دور، من گدئم. بلکه رب منئم گؤروشويومه گلسئن و منه نه گؤرسدسه، سنه بئلدئره‌رم.» سونرا چيلپاق بئر تپه‌يه چيخدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.23.4'>
          تاري بَلعاملا گؤروشدو و بَلعام اونا ددي: "يدّي قوربانگاه حاضيرلاديم و هر قوربانگاهدا بئر گاميشلا بئر قوچ تقدئم اتدئم."</verse>
        <verse osisID='Num.23.5'>رب بَلعامين آغزينا بئر کلام قويوب ددي: "بالاقين يانينا قاييديب بله دِه."</verse>
        <verse osisID='Num.23.6'>بَلعام بالاقين يانينا قاييتدي. گؤردو کي، بالاق و موآبين بوتون باشچيلاري يانديرما قوربانينين يانيندا دورورلار.</verse>
        <verse osisID='Num.23.7'>بَلعام سؤزونو باشلاييب ددي:  "بالاق منی اَرامدان،موآب پادشاهي منی شرق داغلاريندان گتئرئب کي،«گل، منئم خيرئمه يعقوبو لعنت ات،گل ائسرايئله قارغيش ات.»</verse>
        <verse osisID='Num.23.8'>تارينين لعنت اتمه‌دئيئنه من نجه لعنت ادئم؟ربّئن قارغيش اتمه‌دئيئنه من نجه قارغيش ادئم؟</verse>
        <verse osisID='Num.23.9'>قايالارين باشيندان اونلاري گؤرورم،تپه‌لردن اونلارا باخيرام.باخ، موستقئل ياشايان بئر خالق،اِللَردن اؤزونو آييران بئر خالق!</verse>
        <verse osisID='Num.23.10'>يعقوبون توزونو کئم سايا بئلر؟ائسرايئلئن دؤردده بئرئني کئم حسابلار؟قوي صالح آداملارين اؤلومو ائله اؤلوم!قوي منئم آخيريم اونلارينکي کئمي اولسون." </verse>
        <verse osisID='Num.23.11'>
          بالاق بَلعاما ددي: "منه نه اتدئن؟ دوشمنلرئمه لعنت اتمک اوچون سني گتئردئم، باخ، سن اونلارا برکت وردئن!"</verse>
        <verse osisID='Num.23.12'>بَلعام جاواب ورئب ددي: «مگر من گرک ربّئن دئلئمه قويدوغونو دِمه‌يه دئقّتلي اولماييم؟"  </verse>
        <verse osisID='Num.23.13'>
          بالاق اونا ددي: "خاهئش ادئرم، منئمله گل، باشقا بئر يره گدک کي، اورادان اونلاري گؤره‌سن. اونلارين هاميسيني يوخ، آخير قئسمئني گؤرَرسن. اورادان منئم خيرئمه اونلاري لعنت ات."</verse>
        <verse osisID='Num.23.14'>بلجه بالاق اونو پئسگا تپه‌سئنده‌کي صوفئم يايلاغينا آپاردي. يدّي قوربانگاه دوزلتدي و هر قوربانگاهدا بئر گاميش و بئر قوچ تقدئم اتدي.</verse>
        <verse osisID='Num.23.15'>بَلعام بالاقا ددي: "سن بورادا يانديرما قوربانينين يانيندا دور، قوي من بئر آز ائره‌لي گدئب رَبله گؤروشوم."</verse>
        <verse osisID='Num.23.16'>رب بَلعاما گؤروندو و اونون آغزينا بئر کلام قويوب ددي: "بالاقين يانينا قاييت و بله دِه."</verse>
        <verse osisID='Num.23.17'>بلجه، بَلعام بالاقين يانينا گلدي. گؤردو کي، بالاق يانديرما قوربانينين يانيندا دوروب. موآب باشچيلاري دا اونونلا برابر دوروبلار. بالاق اوندان سوروشدو: "رب نه ددي؟"</verse>
        <verse osisID='Num.23.18'>بَلعام سؤزونو باشلاييب ددي:  «قالخ، ای بالاق! و اشئت؛منه قولاق آس، ای صئپّور اوغلو.</verse>
        <verse osisID='Num.23.19'>تاري ائنسان ديئل کي، يالان دانيشسين.بشر اوغلو ديئل کي، فئکرئني ديئشدئرسئن.ددئيئني حياتا مگر کچئرتمَز؟وردئيي سؤزو يرئنه مگر يتئرمَز؟</verse>
        <verse osisID='Num.23.20'>باخ، برکت ورمک اوچون امر آلديم؛او، برکت وردئکده، من اونو ديئشه بئلمه‌رم.</verse>
        <verse osisID='Num.23.21'>يعقوبدا بدبختلئک، ائسرايئلده ده بلا گؤرمه‌يئب.تاريسي رب اونونلادير.پادشاهين شادليق نعره‌سي اونلارين آراسيندا!</verse>
        <verse osisID='Num.23.22'>تاري اونلاري مئصئردن چيخارتدي؛تاري اونلارا چؤل اؤکوزونون قووّتي کئمي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Num.23.23'>يعقوبون ضئدّئنه افسون يوخدور.ائسرايئلئن ضئدّئنه فالچيليق اولماز.واختي واختيندا يعقوبا، ائسرايئله ديئله‌جک:«تاري نه‌لر اتدي!»</verse>
        <verse osisID='Num.23.24'>باخ، خالق دئشي آصلان کئمي اويانير،شئر کئمي قالخير،شئکاري يمه‌يئنجه،اؤلَنلرئن قانيني ائچمه‌يئنجه ياتماياجاق." </verse>
        <verse osisID='Num.23.25'>
          بالاق بَلعاما ددي: "اونلارا نه لعنت ات، نه ده برکت ور."</verse>
        <verse osisID='Num.23.26'>لاکئن بَلعام بالاقا جاواب ورئب ددي: "مگر سنه دمه‌دئم کي، رب نه دسه، اونو اتمه‌لي‌يم؟»  </verse>
        <verse osisID='Num.23.27'>
          بالاق بَلعاما ددي: ‎"خاهئش ادئرم گل، سني باشقا بئر يره آپاريم؛ بلکه تارينين گؤزونه خوش گلر کي، اورادان اونلاري منئم خيرئمه لعنت اده‌سن."</verse>
        <verse osisID='Num.23.28'>بالاق بَلعامي چؤله باخان پِعور تپه‌سئنه آپاردي.</verse>
        <verse osisID='Num.23.29'>بَلعام بالاقا ددي: "بورادا منه يدّي قوربانگاه دوزلت و بورادا منئم اوچون يدّي گاميش و يدّي قوچ حاضيرلا."</verse>
        <verse osisID='Num.23.30'>بالاق بَلعامين ددئيي کئمي اتدي. هر قوربانگاهدا بئر گاميش و بئر قوچ تقدئم اتدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.24'>
        <verse osisID='Num.24.1'>بَلعام ربّئن گؤزونده ائسرايئله برکت ورمه‌يئن ياخشي اولدوغونو گؤردوکده، اوّلکي کئمي باخيجيليق اتمه‌دي، آمّا اوزونو صحرايا طرف چِوئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.24.2'>بَلعام گؤزلرئني قالديردي و ائسرايئلي قبئله‌لرئنه گؤره يرلشمئش گؤرنده اونون اوستونه تارينين روحو اِندي.</verse>
        <verse osisID='Num.24.3'>او، سؤزونو باشلاييب ددي:  "پِعور اوغلو بَلعامين کلامي،گؤزو آچيلميش کئشئنئن کلامي،</verse>
        <verse osisID='Num.24.4'>تارينين سؤزلرئني اشئدن آدامين کلامي،قادئري‌موطلقئن رؤياسيني گؤرن،يره سَرئلَن، آمّا گئنه ده گؤزلري آچيق اولانين:</verse>
        <verse osisID='Num.24.5'>«ای يعقوب، سنئن چاديرلارين نه گؤزلدئرسنئن مسکنلرئن، ای ائسرايئل!</verse>
        <verse osisID='Num.24.6'>ياييلميش دره‌لر کئمي،چاي کنارينداکي باغلار کئمي،ربّئن اَکدئيي عؤد آغاجلاري کئمي،سولارين يانينداکي سئدر آغاجلاري کئمي.</verse>
        <verse osisID='Num.24.7'>سطئل‌لرئندن سولار آخاجاق،توخوملاري بول سو ائله سولاناجاق،پادشاهلاري اَقَق بؤيوک اولاجاق،مملَکتي اوجالاجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.24.8'>تاري اونلاري مئصئردن چيخاردير؛اونلارا چؤل اؤکوزونون قووّتي کئمي‌دئر.اونا دوشمن اولان مئلّتلري يِيئب قورتاراجاق.سوموکلرئني قيراجاق،اوخلاري ائله اونلاري دَله‌جک.</verse>
        <verse osisID='Num.24.9'>کَمئن قوروب شئر کئمي ياتار،  دئشي آصلانا اوخشار.اونو اويانديرماغا کئم جورعت اِدَر؟سئزه برکت ورن خيئر-دوعالي اولسون،سئزه لعنت ادن قوي ملعون اولسون!»" </verse>
        <verse osisID='Num.24.10'>
          بالاقين قضبي بَلعامين اوستونه آلوولاندي؛ اَللرئني بئربئرئنه ووروب بَلعاما ددي: "سني دوشمنلرئمه لعنت اتمک اوچون چاغيرديم و باخ، هر اوچ دفه، اونلارا آنجاق برکت ورئبسن.</verse>
        <verse osisID='Num.24.11'>ائندي تِز گت، يرئنه قاييت. دمئشدئم کي، سنه سخاوتلي حؤرمت اده‌جيم، آمّا باخ، رب سني اوندان محروم اتدي."</verse>
        <verse osisID='Num.24.12'>بَلعام بالاقا ددي: «يانيما گؤندردئيئن قاصئدلره مگر دمه‌دئم،</verse>
        <verse osisID='Num.24.13'>بالاق منه قيزيل و گوموشله دولو اِوئني ورسه بله، ربّئن سؤزوندن چيخا بئلمه‌رم، اؤز نظرئمه گؤره ياخشي يا پئس هچ بئر شي اده بئلمه‌رم. رب نه دسه، اونو دئيه‌جيم؟</verse>
        <verse osisID='Num.24.14'>ائندي من خالقيمين يانينا گدئرم. قوي سنه بئلدئرئم کي، بو خالق گله‌جک گونلرده سنئن خالقينين باشينا نه گتئره‌جک."  </verse>
        <verse osisID='Num.24.15'>
          بَلعام سؤزونو باشلاييب ددي:  «پِعور اوغلو بَلعامين کلامي،گؤزلري آچيلان کئشئنئن کلامي،</verse>
        <verse osisID='Num.24.16'>تارينين سؤزلرئني اشئدن آدامين کلامي،او آدام کي، اوجالاردا اولانين بئلئيئني بئلئر،قادئري‌موطلقئن رؤياسيني گؤرَن،يره سَرئلَن، آمّا گئنه ده گؤزلري آچيق اولان:</verse>
        <verse osisID='Num.24.17'>«اونو گؤرورَم، آمّا ائندي يوخ،اونا باخيرام، آمّا ياخيندان ديئل.يعقوبدان بئر اولدوز چيخاجاق،ائسرايئلدن بئر عصا اوجالاجاق،موآبليلارين آلينلاريني اَزه‌جک،بوتون شِت اؤولادلارينين باشلاريني قيراجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.24.18'>اِدوم اونون مولکو اولاجاق،اونون دوشمنلري سِعئر ده اونون مولکو اولاجاق،آمّا ائسرايئل گوجلَنه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Num.24.19'>يعقوبون نسلئندن اولان او آدام سلطنت سوره‌جک،شهرده‌کئلرئن قالانلاريني محو اده‌جک.»" </verse>
        <verse osisID='Num.24.20'/>
        <verse osisID='Num.24.21'>
          قِنلئلره باخيب سؤزونه داوام وردی:  "مَسکنئنئز مؤحکم،يووانيز قايادا قورولوب.</verse>
        <verse osisID='Num.24.22'>لاکئن آشورلولار سئزي اسئر آلاندا،قِنلئلر يانيب يوخ اولاجاق؟" </verse>
        <verse osisID='Num.24.23'>
          بَلعام صؤحبتئنه داوام وردی:  "واي، تاري بونو اتدئيي زامان کئم ياشايا بئله‌جک؟</verse>
        <verse osisID='Num.24.24'>کئتّئم ساحئللرئندن گَمئلر گله‌جک،آشورلا عِبِري ذلئل اده‌جک،بلجه اونلار دا محو اولاجاق." </verse>
        <verse osisID='Num.24.25'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.25'>
        <verse osisID='Num.25.1'>
          ائسرايئل خالقي شئتّئمده ياشايارکَن، کئشئلري موآب قيزلاري ائله زئنا اتمه‌يه باشلاديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.25.2'>بو آروادلار آللاهلارينا قوربان کسنده ائسرايئل خالقيني دا دعوت ادئردئلر. ائسرايئل خالقي يمک يدي و اونلارين آللاهلارينا سجده اتدي.</verse>
        <verse osisID='Num.25.3'>ائسرايئل اؤولادلاري پِعورداکي بَعَل بوتونه قوشولدولار و ربّئن قضبي ائسرايئللی‌لرئن اوستونه آلوولاندي.  </verse>
        <verse osisID='Num.25.4'>
          رب موسايا ددي: "خالقين بوتون باشچيلاريني گؤتور و گوندوز ربّئن قاباغيندا دار آغاجيندان آسدير. بلجه، قوي ربّئن قضبي ائسرايئلدن دؤنسون."</verse>
        <verse osisID='Num.25.5'>بونا گؤره موسا ائسرايئلئن قاضي‌لارينا ددي: "هر بئرئنئز اؤز آداملارينيز آراسيندا پِعورداکي بَعَله قوشولانلاري اؤلدورون."  </verse>
        <verse osisID='Num.25.6'>
          و باخ، بو آن ائسرايئل اؤولادلاريندان اولان بئر نفر گلدي، موسانين و حوضور چاديرينين گئرئشئنده آغلاشان بوتون ائسرايئل جاماعاتينين گؤزو قاباغيندا قوحوملارينا مئديانلي بئر آرواد گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.25.7'>کاهئن هارون اوغلو اِلعازار اوغلو پئنِخاس بونو گؤردوکده جاماعاتين آراسيندان قالخدي و الئنه بئر نئزه گؤتوردو.</verse>
        <verse osisID='Num.25.8'>ائسرايئللي کئشئنئن دالينجا چاديرين ائچئنه گئردي، نئزه‌ني ائسرايئللي کئشئنئن و آروادينين قارنينا سوخدو. بلجه، ائسرايئل اؤولادلاريني قيران وبا داياندي.</verse>
        <verse osisID='Num.25.9'>وبادان اؤلَنلر ائيئرمي دؤرد مئن نفر ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.25.10'>
          رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.25.11'>‎"کاهئن هارون اوغلو اِلعازار اوغلو پئنِخاس منئم قضبئمي ائسرايئل اؤولادلاريندان دؤندَردي، چونکي آرالاريندا فقط او منئم قيرتئمي چکدي. بلجه، من اؤز قيرتئمده ائسرايئل اؤولادلاريني محو اتمه‌دئم.</verse>
        <verse osisID='Num.25.12'>بونا گؤره دِه: «باخ، من اونونلا باريش عهدئمي باغلاييرام.</verse>
        <verse osisID='Num.25.13'>بو اونون اوچون و اوندان سونرا گلن نسلی اوچون ابدی کاهئنلئک عهدي اولاجاق. چونکي تاريسينين قيرتئني چکئب، ائسرايئل اؤولادلاري اوچون کفّاره اتدي.»"  </verse>
        <verse osisID='Num.25.14'>
          مئديانلي آروادلا بئرلئکده اؤلدورولَن ائسرايئللي کئشئنئن آدي سالو اوغلو زئمري ائدي. او، شَمعونلولارين آراسيندا بئر طايفا رهبري ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.25.15'>اؤلدورولَن مئديانلي آروادينين آدي صور قيزي کوزبي ائدي. صور مئدياندا بئر طايفا باشچيسي ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.25.16'>
          سونرا رب موسا ائله دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.25.17'>"مئديانليلاري دوشمن حساب ات و اونلاري قير.</verse>
        <verse osisID='Num.25.18'>چونکي اونلار حئيله‌لري ائله سئزه دوشمنچئلئک اتدئلر و اونلارلا سئزي پِعوردا مئديانلي باشچي قيزي کوزبي مَسَله‌سئنده آلداتديلار. او مَسَله‌‌ده کي، باجيلاري پِعوردا باش ورن وبا گونونده اؤلدورولدو."  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.26'>
        <verse osisID='Num.26.1'>
          وبادان سونرا رب موسا و کاهئن هارون اوغلو اِلعازارلا دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.26.2'>"ائسرايئل اؤولادلارينين بوتون جاماعاتيني عايئله‌لرئنه گؤره ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا دؤيوشه قابئل اولانلاري سايين."</verse>
        <verse osisID='Num.26.3'>موسا ائله کاهئن اِلعازار اوردون چايي يانيندا، اَرئحانين موقابئلئنده، موآب اووالاريندا اونلارلا دانيشيب ددئلر:</verse>
        <verse osisID='Num.26.4'>"ربّئن موسايا امر اتدئيي کئمي ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا اونلاري سئياهييا آلين!" </verse>
        <verse osisID='Num.26.5'>
          ائسرايئلئن ائلک اوغلو رِعوبئن، رِعوبئن اؤولادلاري بونلاردير:  خَنوخ نسلئندن خَنوخ نسلي؛پَلّو نسلئندن پَلّو نسلي؛</verse>
        <verse osisID='Num.26.6'>خِصرون نسلئندن خِصرون نسلي؛کَرمي نسلئندن کَرمي نسلی. </verse>
        <verse osisID='Num.26.7'/>
        <verse osisID='Num.26.8'>
          پَلّونون اوغلو اِلئآب،</verse>
        <verse osisID='Num.26.9'>اِلئآبين اوغوللاري نِمواِل، داتان و اَبئرام ائدي. بونلار او داتانلا اَبئرامدير کي، جاماعات طرفئندن چاغيريلديلار و ربّه ضئدّ دوران قورَخئن طرفدارلارينا قوشولوب، موسا ائله هارونا ضئدّ چيخديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.26.10'>و قورَخله ۲۵۰ يولداشيني اود يانديريب يوخ ادنده، ير آغزيني آچدي و اونلاري اودّو. قورَخله بئرلئکده اؤلَنلر، آيريلارينا دا بئر عئبرت اولدو.</verse>
        <verse osisID='Num.26.11'>لاکئن قورَخئن نسلی اؤلمه‌دي.  </verse>
        <verse osisID='Num.26.12'>
          نسئل‌لرئنه گؤره شَمعون اؤولادلارينين نسلی بونلاردير:  نِمواِل نسلئندن نِمواِل نسلي؛يامئن نسلئندن يامئن نسلي؛ياکئن نسلئندن ياکئن نسلي؛</verse>
        <verse osisID='Num.26.13'>زِراخ نسلئندن زِراخ نسلي؛شاعول نسلئندن شاعول نسلي؛</verse>
        <verse osisID='Num.26.14'>شَمعون نسئل‌لري بونلاردير، سايلاري ۲۲۲۰۰ نفردئر.  </verse>
        <verse osisID='Num.26.15'>
          نسئل‌لرئنه گؤره جاد اؤولادلاري بونلاردير:  صِفون نسلئندن صِفون نسلي؛خَگّي نسلئندن خَگّي نسلي؛شوني نسلئندن شوني نسلي؛</verse>
        <verse osisID='Num.26.16'>اوزني نسلئندن اوزني نسلي؛عِري نسلئندن عِري نسلي:</verse>
        <verse osisID='Num.26.17'>اَرود نسلئندن اَرود نسلي؛اَرِلي نسلئندن اَرِلي نسلی.</verse>
        <verse osisID='Num.26.18'>جاد نسئل‌لري بونلاردير، سايلاري ۴۰۵۰۰ نفردئر.  </verse>
        <verse osisID='Num.26.19'/>
        <verse osisID='Num.26.20'>
          نسئل‌لرئنه گؤره يهودا اؤولادلاري بونلاردير:  شِلا نسلئندن شِلا نسلي؛پِرِص نسلئندن پِرِص نسلي؛زِراخ نسلئندن زِراخ نسلی.</verse>
        <verse osisID='Num.26.21'>پِرِص اؤولادلاري بونلاردير:خِصرون نسلئندن خِصرون نسلي؛خامول نسلئندن خامول نسلی.</verse>
        <verse osisID='Num.26.22'>يهودا نسئل‌لري بونلاردير، سايلاري ۷۶۵۰۰ نفردئر.  </verse>
        <verse osisID='Num.26.23'>
          نسئل‌لرئنه گؤره يئسّاکار اؤولادلاري بونلاردير:  تولاع نسلئندن تولاع نسلي؛پووا نسلئندن پووا نسلي؛</verse>
        <verse osisID='Num.26.24'>ياشوب نسلئندن ياشوب نسلي؛شئمرون نسلئندن شئمرون نسلی.</verse>
        <verse osisID='Num.26.25'>يئسّاکار نسئل‌لري بونلاردير، سايلاري ۶۴۳۰۰ نفردئر.  </verse>
        <verse osisID='Num.26.26'>
          نسئل‌لرئنه گؤره زِبولون اؤولادلاري بونلاردير:  سِرِد نسلئندن سِرِد نسلي؛اِلون نسلئندن اِلون نسلي؛يَخلِه‌اِل نسلئندن يَخلِه‌اِل نسلی.</verse>
        <verse osisID='Num.26.27'>زِبولون نسئل‌لري بونلاردير، سايلاري ۶۰۵۰۰ نفردئر.  </verse>
        <verse osisID='Num.26.28'/>
        <verse osisID='Num.26.29'>
          مِنَسّه اؤولادلاري بونلاردير:  ماکئر نسلئندن ماکئر نسلي، ماکئر گئلعادين آتاسي ائدي؛گئلعاد نسلئندن گئلعاد نسلي؛</verse>
        <verse osisID='Num.26.30'>گئلعاد اؤولادلاري بونلاردير:ائعِزِر نسلئندن ائعِزِر نسلي؛خِلِق نسلئندن خِلِق نسلي؛</verse>
        <verse osisID='Num.26.31'>اَسرئيِل نسلئندن اَسرئيِل نسلي؛شِکِم نسلئندن شِکِم نسلي؛</verse>
        <verse osisID='Num.26.32'>شِمئداع نسلئندن شِمئداع نسلي؛خِفِر نسلئندن خِفِر نسلی.</verse>
        <verse osisID='Num.26.33'>خِفِر اوغلو صِلوفخادين اوغلو اولمادي، آمّا مَخلا، نوعا، خوگلا، مئلکا و تئرصا آديندا قيزلاري وار ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.26.34'>مِنَسّه نسئل‌لري بونلاردير، سايلاري ۵۲۷۰۰ نفردئر.  </verse>
        <verse osisID='Num.26.35'>
          نسئل‌لرئنه گؤره اِفرايئم اؤولادلاري بونلاردير:  شوتِلَخ نسلئندن شوتِلَخ نسلي؛بِکِر نسلئندن بِکِر نسلي؛تَخَن نسلئندن تَخَن نسلي؛</verse>
        <verse osisID='Num.26.36'>شوتِلَخ اؤولادلاري بونلاردير:  عِران نسلئندن عِران نسلی.</verse>
        <verse osisID='Num.26.37'>اِفرايئم اؤولادلارينين نسئل‌لري بونلاردير، سايلاري ۳۲۵۰۰ نفردئر. نسئل‌لرئنه گؤره يوسئف اؤولادلاري بونلاردير.  </verse>
        <verse osisID='Num.26.38'>
          نسئل‌لرئنه گؤره بِنيامئن اؤولادلاري بونلاردير:  بِلَع نسلئندن بِلَع نسلي؛اَشبِل نسلئندن اَشبِل نسلي؛اَخئرام نسلئندن اَخئرام نسلي؛</verse>
        <verse osisID='Num.26.39'>شِفوفام نسلئندن شِفوفام نسلي؛خوفام نسلئندن خوفام نسلی. </verse>
        <verse osisID='Num.26.40'>
          بِلَعئن اوغوللاري اَرد و نَعَمان نسلئندن عمله گلنلر بونلاردير:  اَرد نسلئندن اَرد نسلي؛نَعَمان نسلئندن نَعَمان نسلی.</verse>
        <verse osisID='Num.26.41'>نسئل‌لرئنه گؤره بِنيامئن اؤولادلاري بونلاردير، سايلاري ۴۵۶۰۰ نفردئر.  </verse>
        <verse osisID='Num.26.42'>
          نسئل‌لرئنه گؤره دان اؤولادلاري بونلاردير:  شوخام نسلئندن شوخام نسلی.نسئل‌لرئنه گؤره دان نسئل‌لرئندن عمله گلن بونلاردير.</verse>
        <verse osisID='Num.26.43'>هاميسي شوخام نسلئندندئر، سايلاري ۶۴۴۰۰ نفردئر.  </verse>
        <verse osisID='Num.26.44'/>
        <verse osisID='Num.26.45'/>
        <verse osisID='Num.26.46'/>
        <verse osisID='Num.26.47'/>
        <verse osisID='Num.26.48'>
          نسئل‌لرئنه گؤره نَفتالي اؤولادلاري بونلاردير:  يَخصِعِل نسلئندن يَخصِعِل نسلي؛گونو نسلئندن گونو نسلي؛</verse>
        <verse osisID='Num.26.49'>يِصِر نسلئندن يِصِر نسلي؛شئلّم نسلئندن شئلّم نسلی.</verse>
        <verse osisID='Num.26.50'>نَفتالي نسئل‌لري بونلاردير، سايلاري ۴۵۴۰۰ نفردئر.</verse>
        <verse osisID='Num.26.51'>ساييلان ائسرايئل اؤولادلارينين جَمي ۶۰۱۷۳۰ نفر ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.26.52'>
          سونرا رب موسا ائله دانيشيب، اونا بله ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.26.53'>"اؤلکه، آداملارين ساييسينا گؤره، بونلارين آراسيندا ائرث بؤلونسون.</verse>
        <verse osisID='Num.26.54'>ساييسي چوخ اولانا بؤيوک، ساييسي آز اولانا آز پاي وره‌جکسن. سئياهي‌يا يازيلانلارين ساييسينا گؤره هر بئرئنه دوشن پاي ورئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.26.55'>آنجاق اؤلکه پوشکله بؤلونسون. هر کسئن پايي آتالارينين عاييد اولدوغو قبئله‌لرئن آدينا گؤره اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.26.56'>هر قبئله‌نئن پايي پوشکله بؤلونسون، ائستر بؤيوک اولسون، ائستر کئچئک."  </verse>
        <verse osisID='Num.26.57'/>
        <verse osisID='Num.26.58'>
          بونلار دا لاوي نسئل‌لري‌دئر:  لئبني نسلي،خِبرون نسلي،مَخلي نسلي،موشي نسلي،قورَخ نسلی.قوهات عَمرامين آتاسي ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.26.59'>عَمرامين آروادينين آدي يوکِبِد ائدي. او، مئصئرده لاوئدن دوغولموشدو. يوکِبِد عَمراما، هارون، موسا و باجيلاري مريمي دوغدو.</verse>
        <verse osisID='Num.26.60'>هارونون ناداب، اَبئهو، اِلعازار، و ائتامار آدلي اوشاقلاري اولدو.</verse>
        <verse osisID='Num.26.61'>ناداب و اَبئهو ربّئن حوضوروندا حارام اود تقدئم اِدَرکَن اؤلدولر.</verse>
        <verse osisID='Num.26.62'>لاوئلی‌لردن ساييلان بئر آيليق و اوندان يوخاري ياشدا بوتون کئشي جئنسئندن اولانلار ۲۳۰۰۰ نفر ائدي. بونلار او بئري ائسرايئل اؤولادلاري ائله بئرلئکده سئياهييا آلينماميشدي. چونکي ائسرايئل اؤولادلاري آراسيندا اونلارا مئراث ورئلمه‌مئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.26.63'>
          بونلاردير ائسرايئل اؤولادلارينين سئياهيسي کي، موسا و کاهئن اِلعازار طرفئندن اوردون چايينين يانيندا، اَرئحانين موقابئلئنده‌‌کي موآب اووالاريندا توتولدو.</verse>
        <verse osisID='Num.26.64'>آمّا موسا ائله کاهئن هارونون سئنا صحراسيندا سايديغي ائسرايئل اؤولادلاريندان هچ کئم بو سئياهيدا اولمادي.</verse>
        <verse osisID='Num.26.65'>اونا گؤره کي، رب اونلارا دِمئشدي: "اونلار قطعن صحرادا اؤله‌جکلر." اونلاردان يِفونّه اوغلو کالئبله نون اوغلو يوشَعدن باشقا کئمسه صاغ قالماميشدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.27'>
        <verse osisID='Num.27.1'>
          مِنَسّه اوغلو ماکئر اوغلو گئلعاد اوغلو خِفِر اوغلو صِلوفخادين قيزلاري کي، يوسئف اوغلو مِنّسه‌نئن نسئل‌لرئنه منصوب ائدئلر، ائره‌لي گلدئلر؛ قيزلارينين آدلاري بله‌دئر: مَخلا، نوعا، خوگلا، مئلکا و تئرصا.</verse>
        <verse osisID='Num.27.2'>اونلار حوضور چاديرينين گئرئشئنده موسانين، کاهئن اِلعازارين و رهبرلرله بوتون جاماعاتين قاباغيندا دوروب ددئلر:</verse>
        <verse osisID='Num.27.3'>"آتاميز صحرادا اؤلدو، لاکئن قورَخئن طرفئني توتوب ربّه عوصيان ادنلرئن آراسيندا ديئلدي. او اؤز گوناهينا گؤره اؤلدو و اوغلو اولمادي.</verse>
        <verse osisID='Num.27.4'>اوغلو اولماديغينا گؤره نه اوچون اونون آدي اؤز نسلی آراسيندان سئلئنمه‌لي‌دئر؟ آتاميزين قارداشلاري آراسيندا بئزه بئر مولک ورئن."  </verse>
        <verse osisID='Num.27.5'>
          موسا اونلارين ائشئني ربّئن حوضورونا گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.27.6'>رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.27.7'>"صِلوفخادين قيزلاري دوغرو ديئرلر. گرک اونلارا آتالارينين قارداشلاري آراسيندا مولک وره‌سن و آتالارينين مئراثيني اونلارا کچئرده‌سن.</verse>
        <verse osisID='Num.27.8'>ائسرايئل اؤولادلارينا دِه کي، اگر بئر آدام اؤلسه و اوندان اوغول قالماسا، او زامان مئراثيني اونون قيزينا کچئردئن.</verse>
        <verse osisID='Num.27.9'>اگر اونون قيزي يوخدور، اوندا مئراثيني اونون قارداشلارينا ورئن.</verse>
        <verse osisID='Num.27.10'>اگر قارداشلاري يوخدور، اوندا مئراثيني عَمی‌لرئنه ورئن.</verse>
        <verse osisID='Num.27.11'>اگر عَمي‌لري يوخدور، او زامان مئراثيني نسلئندن اونا لاپ ياخين اولان قوحومونا ورئن کي، مولک اونون اولسون. بو، ربّئن موسايا امر اتدئيي کئمي ائسرايئل اؤولادلارينا قايدا و حؤکم اولسون."  </verse>
        <verse osisID='Num.27.12'>
          سونرا رب موسايا ددي: "بو عَبارئم داغينا چيخ و ائسرايئل اوغوللارينا وردئيئم اؤلکه‌ني گؤر.</verse>
        <verse osisID='Num.27.13'>اونو گؤردوکدن سونرا سن ده خالقينا قوشولاجاقسان، نجه کي، قارداشين هارون قوشولدو.</verse>
        <verse osisID='Num.27.14'>چونکي صئن چؤلونده جاماعاتين داعواسيندا منئم امرئمدن چيخدين و سويا گؤره اونلارين گؤزلري قاباغيندا منئم موقدّسلئيئمه موطابئق رفتار اتمه‌دئن." (بونلار صئن چؤلونده قِدِشده اولان مِرئبا سولاري‌دير.)  </verse>
        <verse osisID='Num.27.15'>
          موسا رب ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.27.16'>«يالواريرام کي، رب، بوتون بشر روحلارينين تاريسي، جاماعات اوستونه بئر آدام نصب اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.27.17'>او کئشي جاماعاتين قاباغيندا چيخيب-گئرسئن، اونلارا هادي اولوب اونلاري آپاريب-گتئرسئن. قوي ربّئن جاماعاتي چوبانسيز سورو کئمي اولماسين."  </verse>
        <verse osisID='Num.27.18'>
          اوندا رب موسايا ددي: "نون اوغلو يوشَعي کي، ائچئنده منئم روحوم وار، گؤتور و الئني اونون اوستونه قوي.</verse>
        <verse osisID='Num.27.19'>اونو کاهئن اِلعازار و بوتون جاماعات قاباغيندا داياندير و اونلارين گؤزلري قاباغيندا اونو منصوب ات.</verse>
        <verse osisID='Num.27.20'>اؤز ائقتئداريندان بئر آزيني اونا ور کي، بوتون ائسرايئل جاماعاتي اوندان ائطاعت اتسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.27.21'>بوندان علاوه، او کاهئن اِلعازارين حوضوروندا دورمالي، اِلعازار دا اورئم  واسئطه‌سئله رَبدن سوروشمالي‌دير. اونون امري ائله هم او، هم ده اونونلا اولان ائسرايئل اوغوللاري، حتّا بوتون جاماعات دا چيخيب گئرمه‌لی‌دئر."  </verse>
        <verse osisID='Num.27.22'>
          موسا ربّئن اونا امر اتدئيي کئمي اتدي؛ يوشَعي گؤتوروب، کاهئن اِلعازارين و بوتون جاماعاتينين قاباغيندا دايانديردي.</verse>
        <verse osisID='Num.27.23'>سونرا اللرئني اونون اوستونه قويوب اونو منصوب اتدي، نجه کي، رب موسانين واسئطه‌سئله دمئشدي.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.28'>
        <verse osisID='Num.28.1'>
          رب موسا ائله دانيشيب اونا ددی:</verse>
        <verse osisID='Num.28.2'>"ائسرايئل اؤولادلارينا امر ادئب دِه: «دئقّت ادئن کي، منه اولان تقدئمي، تقدئم اولونان قوربانلاريم اوچون يمه‌يئمي، و منئم خوشوما گلن عطئرلي تقدئملري، موعيّن واختلاردا تقدئم اده‌سئنئز.»</verse>
        <verse osisID='Num.28.3'>اونلارا دِه: «ربّه وره‌جيئنئز اودلا تقدئم اولونان قوربان بودور: دائمي يانديرما قورباني اولاراق هر گون بئر-ائلّئک عيبسئز ائکي اِرکَک قوزو.</verse>
        <verse osisID='Num.28.4'>قوزولاردان بئرئني سحر، او بئرئني آمّا آخشامچاغي تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.28.5'>هم ده تاخيل تقدئمي اولاراق دؤردده بئر هئن سيخيلميش ياغلا قاتيلميش اِفانين اوندا بئري نارين اون تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.28.6'>بو، دائمي يانديرما قورباني، سئنا داغيندا بويورولان، ربّئن خوشونا گلن اودلا تقدئم اولونان عطئرلي قورباندير.</verse>
        <verse osisID='Num.28.7'>هر قوزو ائله بئرلئکده اولان مايع تقدئمي دؤردده بئر هئن اولاجاق. کفلندئرن ائچکئني ربّه موقدّس يرده تؤکون.</verse>
        <verse osisID='Num.28.8'>او بئري قوزونو آخشامچاغي تقدئم ادئن. سحرکي کئمي تاخيل تقدئمي و مايع تقدئمي ائله بئرلئکده اونو تقدئم ادئن. بو، اودلا تقدئم اولونان، ربّئن خوشونا گلن عطئرلي قورباندير.  </verse>
        <verse osisID='Num.28.9'>
          سَبّت گونونده بئر-ائلّئک عيبسئز ائکي اِرکَک قوزو، و تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش اوندا ائکي اِفا نارين اون و اونون مايع تقدئمئني تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.28.10'>دائمي يانديرما قورباني و اونون مايع تقدئمئندن علاوه، هر سَبّتئن يانديرما قورباني اولان تقدئم بودور.  </verse>
        <verse osisID='Num.28.11'>
          هر آيين باشيندا ربّه يانديرما قورباني اولاراق ائکي گاميش و بئر قوچ، بئر-ائلّئک عيبسئز يدّي اِرکَک قوزو تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.28.12'>هر گاميش اوچون تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش اوندا اوچ اِفا نارين اون و تک قوچ اوچون تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش اوندا ائکي اِفا نارين اون؛</verse>
        <verse osisID='Num.28.13'>هر قوزو اوچون تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش اوندا بئر اِفا نارين اون تقدئم ادئن. بو يانديرما قورباني، اودلا تقدئم اولونان، ربّئن خوشونا گلن عطئرلي قورباندير.</verse>
        <verse osisID='Num.28.14'>اونلارين مايع تقدئملري، بئر گاميش اوچون ياريم هئن شراب، قوچ اوچون اوچده بئر هئن، و بئر قوزو اوچون دؤرده بئر هئن. ائل بويو هر تزه آيدا ورئله‌جک يانديرما قورباني بودور.</verse>
        <verse osisID='Num.28.15'>دائمي يانديرما قورباني و اونون مايع تقدئمئندن علاوه ربّه گوناه تقدئمي اولاراق بئر اِرکَک کچي ده تقدئم ادئن.  </verse>
        <verse osisID='Num.28.16'>بئرئنجي آيين اون دؤردونجو گونو ربّئن پاسخا بايرامي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Num.28.17'>بو آيين اون بشئنجي گونو بايرام اولسون. يدّي گون ماياسيز چؤرک ييئلسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.28.18'>بئرئنجي گون موقدّس ييغين کچئردئن؛ گونده‌لئک ائشلرئنئزي گؤرمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Num.28.19'>ربّه اودلا تقدئم اولونان قوربان، يانديرما قورباني اولاراق ائکي گاميش، بئر قوچ و بئر-ائلّئک يدّي اِرکَک قوزو تقدئم ادئن؛ هاميسي عيبسئز اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.28.20'>هر گاميش اوچون تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش اوندا اوچ اِفا نارين اون، قوچ اوچون اوندا ائکي،</verse>
        <verse osisID='Num.28.21'>يدّي قوزودان هر قوزو اوچون اوندا بئر اِفا تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.28.22'>اؤزونوزو کفّاره اتمک اوچون گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.28.23'>هر سحر تقدئم اده‌جيئنئز دائمي يانديرما قوربانينا علاوه اولاراق، بونلاري دا تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.28.24'>بلجه، هر گون ربّئن اودلا تقدئم اولونان قوربانين يمه‌يئني، اونون خوشونا گلن عطئرلي تقدئمي يدّي گون تقدئم ادئن. دائمي يانديرما قورباني ائله مايع تقدئمئنه علاوه اولاراق تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.28.25'>يدّئنجی گون موقدّس ييغين کچئردئن، گونده‌لئک ائشلرئنئزي گؤرمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Num.28.26'>
          نوبارين ييغيلما گونو هفته‌لر بايرامينيزدا ربّه تزه تاخيل تقدئمي گتئرنده موقدّس ييغين کچئردئن، گونده‌لئک ائشلرئنئزي گؤرمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Num.28.27'>ربّئن خوشونا گلن عطئرلي تقدئمئني يانديرما قورباني اولاراق ائکي گاميش، بئر قوچ و بئر-ائلّئک يدّي اِرکَک قوزو تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.28.28'>هر گاميش اوچون تاخيل تقدئمي اولاراق ياغلا قاتيلميش اوندا اوچ اِفا، تک قوچ اوچون اوندا ائکي اِفا،</verse>
        <verse osisID='Num.28.29'>يدّي قوزودان هر قوزو اوچون اوندا بئر اِفا نارين اون تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.28.30'>اؤزونوزو کفّاره اتمک اوچون بئر اِرکَک کچي ده تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.28.31'>دائمي يانديرما قورباني و اونون تاخيل تقدئمئندن علاوه، اونلاري اونلارين مايع تقدئملري ائله تقدئم ات. اونلار عيبسئز اولمالي‌دير.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.29'>
        <verse osisID='Num.29.1'>
          يدّئنجی آيين بئرئنجي گونونده موقدّس ييغين کچئردئن، هچ بئر گونده‌لئک ائشلرئنئزي گؤرمه‌يئن. او گون سئزئن اوچون کَره‌ناي چالما گونو اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.29.2'>ربّئن خوشونا گلن عطئرلي تقدئمئني يانديرما قورباني اولاراق تقدئم ادئن: بئر گاميش، بئر قوچ و عيبسئز بئر ائلّئک يدّي اِرکَک قوزو.</verse>
        <verse osisID='Num.29.3'>گاميش اوچون تاخيل تقدئملري اولاراق ياغلا قاتيلميش اوندا اوچ اِفا، قوچ اوچون اوندا ائکي اِفا،</verse>
        <verse osisID='Num.29.4'>يدّي قوزودان هر قوزو اوچون اوندا بئر اِفا نارين اون تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.29.5'>اؤزونوزو کفّاره اتمک اوچون، گوناه قورباني اولاراق، بئر اِرکَک کچي ده تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.29.6'>بونلار، قايدالارينا گؤره، تزه آي اوچون اولان يانديرما قورباني و اونون تاخيل تقدئمئندن، دائمي يانديرما قورباني و اونون تاخيل تقدئمئندن، و اونلارين مايع تقدئملرئندن علاوه اولاجاق. بو، اودلا تقدئم اولونان، ربّئن خوشونا گلن عطئرلي قورباندير.  </verse>
        <verse osisID='Num.29.7'>
          همئن يدّئنجی آيين اونوندا موقدّس ييغين کچئردئن؛ اؤزونوزو هر شيدن محروم ادئن و هچ بئر ائش گؤرمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Num.29.8'>ربّه خوش عطئر کئمي يانديرما قورباني تقدئم ادئن: بئر گاميش، بئر قوچ، بئر-ائلّئک يدّي اِرکَک قوزو. اونلار عيبسئز اولمالي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Num.29.9'>گاميش اوچون تاخيل تقدئملري اولاراق ياغلا قاتيلميش اوندا اوچ اِفا، قوچ اوچون اوندا ائکي اِفا،</verse>
        <verse osisID='Num.29.10'>يدّي قوزودان هر قوزو اوچون اوندا بئر اِفا نارين اون تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.29.11'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي ده تقدئم ادئن. بونلاري کفّاره اوچون اولان گوناه قوربانيندان، دائمي يانديرما قورباني و اونون تاخيل تقدئمي و مايع تقدئملرئندن علاوه تقدئم ادئن.  </verse>
        <verse osisID='Num.29.12'>
          يدّئنجی آيين اون بشئنجي گونونده موقدّس ييغين کچئردئن؛ هچ بئر گونده‌لئک ائشلرئنئزي گؤرمه‌يئن. ربّه يدّي گون بايرام توتون.</verse>
        <verse osisID='Num.29.13'>ربّئن خوشونا گلن عطئرلي تقدئمي يانديرما قورباني اولاراق، اودلا تقدئم اولونان قوربان تقدئم ادئن: هر اون اوچ گاميش، هر ائکي قوچ و بئر-ائلّئک اون دؤرد اِرکَک قوزو. اونلار عيبسئز اولمالي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Num.29.14'>هر گاميش اوچون تاخيل تقدئملري اولاراق ياغلا قاتيلميش اوندا اوچ اِفا، هر قوچ اوچون اوندا ائکي اِفا،</verse>
        <verse osisID='Num.29.15'>اون دؤرد قوزودان هر قوزو اوچون اوندا بئر اِفا نارين اون گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Num.29.16'>گوناه قورباني اولاراق اِرکَک بئر کچي ده تقدئم ادئن. بونلاري دائمي يانديرما قورباني ائله تاخيل و مايع تقدئمئندن علاوه اولاراق تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.29.17'>ائکئنجي گون: اون ائکي گاميش، ائکي قوچ، بئر ائلّئک عيبسئز اون دؤرد اِرکَک قوزو.</verse>
        <verse osisID='Num.29.18'>گاميش، قوچ و قوزولارين سايينا گؤره اونلارين لازيمي تاخيل تقدئمئني و مايع تقدئملرئني اؤز قايدالارينا گؤره گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Num.29.19'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي ده تقدئم ادئن. بونلاري دائمي يانديرما قورباني و اونون تاخيل تقدئمئندن و مايع تقدئملرئندن علاوه اولاراق تقدئم ادئن.  </verse>
        <verse osisID='Num.29.20'>
          اوچونجو گون: اون بئر گاميش، ائکي قوچ، بئر ائلّئک عيبسئز اون دؤرد اِرکَک قوزو.</verse>
        <verse osisID='Num.29.21'>گاميش، قوچ و قوزولارين سايينا گؤره لازيمي تاخيل و مايع تقدئملرئني اؤز قايدالارينا گؤره گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Num.29.22'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي ده تقدئم ادئن. بونلاري دائمي يانديرما قورباني ائله تاخيل و مايع تقدئملرئندن علاوه اولاراق تقدئم ادئن.  </verse>
        <verse osisID='Num.29.23'>
          دؤردونجو گون: اون گاميش، ائکي قوچ، بئر-ائلّئک عيبسئز اون دؤرد اِرکَک قوزو.</verse>
        <verse osisID='Num.29.24'>گاميش، قوچ و قوزولارين سايينا گؤره اونلارين لازيمي تاخيل و مايع تقدئملرئني اؤز قايدالارينا گؤره تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.29.25'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي ده تقدئم ادئن. بونلاري دائمي يانديرما قورباني ائله تاخيل و مايع تقدئملرئندن علاوه اولاراق تقدئم ادئن.  </verse>
        <verse osisID='Num.29.26'>
          بشئنجي گون: دوقّوز گاميش، ائکي قوچ، بئر-ائلّئک عيبسئز اون دؤرد اِرکَک قوزو.</verse>
        <verse osisID='Num.29.27'>گاميش، قوچ و قوزولارين سايينا گؤره لازيمي تاخيل و مايع تقدئملرئني اؤز قايدالارينا گؤره تقدئم ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.29.28'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي ده تقدئم ادئن. بونلاري دائمي يانديرما قورباني ائله تاخيل و مايع تقدئملرئندن علاوه اولاراق تقدئم ادئن.  </verse>
        <verse osisID='Num.29.29'>
          آلتينجي گون: سکّئز گاميش، ائکي قوچ، بئر-ائلّئک عيبسئز اون دؤرد اِرکَک قوزو.</verse>
        <verse osisID='Num.29.30'>گاميش، قوچ و قوزولارين سايينا گؤره اونلارين لازيمي تاخيل و مايع تقدئملرئني اؤز قايدالارينا گؤره گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Num.29.31'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي ده تقدئم ادئن. بونلاري دائمي يانديرما قورباني ائله تاخيل و مايع تقدئملرئندن علاوه اولاراق تقدئم ادئن.  </verse>
        <verse osisID='Num.29.32'>
          يدّئنجی گون: يدّي گاميش، ائکي قوچ، بئر-ائلّئک عيبسئز اون دؤرد اِرکَک قوزو.</verse>
        <verse osisID='Num.29.33'>گاميش، قوچ و قوزولارين سايينا گؤره اونلارين لازيمي تاخيل و مايع تقدئملرئني اؤز قايدالارينا گؤره گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Num.29.34'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي ده تقدئم ادئن. بونلاري دائمي يانديرما قورباني ائله تاخيل و مايع تقدئملرئندن علاوه اولاراق تقدئم ادئن.  </verse>
        <verse osisID='Num.29.35'>
          سکّئزئنجي گون اؤزونوز اوچون بايرام ادئن؛ هچ بئر گونده‌لئک ائشلرئنئزي گؤرمه‌يئن.</verse>
        <verse osisID='Num.29.36'>ربّئن خوشونا گلن عطئرلي تقدئم اولان يانديرما قورباني، اودلا تقدئم اولونان قوربان تقدئم ادئن: بئر گاميش، بئر قوچ و بئر-ائلّئک عيبسئز يدّي اِرکَک قوزو.</verse>
        <verse osisID='Num.29.37'>گاميش، قوچ و قوزولارين سايينا گؤره اونلارين لازيمي تاخيل و مايع تقدئملرئني اؤز قايدالارينا گؤره گتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Num.29.38'>گوناه قورباني اولاراق بئر اِرکَک کچي ده تقدئم ادئن. بونلاري دائمي يانديرما قورباني ائله تاخيل و مايع تقدئملرئندن علاوه اولاراق تقدئم ادئن.  </verse>
        <verse osisID='Num.29.39'/>
        <verse osisID='Num.29.40'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.30'>
        <verse osisID='Num.30.1'>
          موسا ائسرايئل اؤولادلارينين قبئله باشچيلاري ائله دانيشيب اونلارا ددي: "ربّئن امر اتدئيي سؤز بله‌دئر:</verse>
        <verse osisID='Num.30.2'>اگر بئر کئشي ربّه نذئر ادئر، يا دا آند ائچئب بوينونا بئر تکلئف گوتورور، وردئيي سؤزو پوزمامالي‌دير؛ آغزيندان چيخان هر شيي گرک يرئنه يتئرسئن.  </verse>
        <verse osisID='Num.30.3'>
          اگر آتاسينين اِوئنده ياشايان جاوان قيز ربّه نذئر ادئب بوينونا بئر تکلئف گؤتورور،</verse>
        <verse osisID='Num.30.4'>و آتاسي اونون نذئرئني و گؤتوردويو تکلئفي اشئدئر و هچ بئر شي دِمئر، قيزين اتدئيي بوتون نذئرلر و گؤتوردويو تکلئفلرئن هاميسي قووّه‌ده قالار.</verse>
        <verse osisID='Num.30.5'>آمّا آتاسي بونلاري اشئدن گون مانع اولسا، قيزين اتدئيي نذئرلر و گؤتوردويو تکلئفلر قووّه‌دن دوشر. رب اونو باغيشلايار، چونکي آتاسي اونا مانع اولوب.  </verse>
        <verse osisID='Num.30.6'>
          اگر قيز نذئر اتدئکدن، يا دا دوشونمه‌دن بوينونا بئر تکلئف گؤتوردوکدن سونرا اَره گتسه،</verse>
        <verse osisID='Num.30.7'>اَري بونو اشئدن واخت، اشئتدئيي گون اونا هچ بئر شي دمه‌سه، اونون اتدئيي نذئرلر و گؤتوردويو تکلئفلر قووّه‌ده قالار.</verse>
        <verse osisID='Num.30.8'>آمّا اگر اَري بونو اشئدن گون مانع اولسا، گلئنئن اتدئيي نذئر و گؤتوردويو تکلئف قووّه‌دن دوشر. رب اونو باغيشلايار.  </verse>
        <verse osisID='Num.30.9'/>
        <verse osisID='Num.30.10'>
          اگر آرواد اَرئنئن اِوئنده نذئر ادئر، و يا بوينونا بئر تکلئف گؤتورور،</verse>
        <verse osisID='Num.30.11'>و اَري بونو اشئدنده اونا بئر شي دمه‌يئب مانع اولمور، آروادينين بوتون نذئرلري و يا گؤتوردويو تکلئفلرئن هاميسي قووّه‌ده قالار.</verse>
        <verse osisID='Num.30.12'>آمّا اگر اَري بونلاري اشئدن گون اونا حقئقتن مانع اولسا، آروادينين بوتون نذئرلري و گؤتوردويو تکلئفلر قووّه‌دن دوشر. اَري مانع اولدوغو اوچون رب آروادي باغيشلايار.</verse>
        <verse osisID='Num.30.13'>اَر، آروادينين اؤزونو محروم اتمک اوچون اتدئيي هر نذئري و يا آند ائچه‌رک بوينونا گؤتوردويو هر تکلئفي تصدئق يا دا اونا مانع اولا بئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.30.14'>آمّا اگر اَري بئر گون ائچئنده بو باره‌ده اونا هچ بئر شی دمه‌سه، بوتون نذئرلرئني و يا تکلئفلرئني تصدئقله‌مئش اولور. اونلاري اشئدن گون آروادا هچ بئر شي دمه‌مکله تصدئقله‌مئش ساييلار.</verse>
        <verse osisID='Num.30.15'>اگر اونلاري اشئتدئکدن بئر مودّت سونرا مانع اولسا، آروادينين جزاسيني اَري چکر.»  </verse>
        <verse osisID='Num.30.16'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.31'>
        <verse osisID='Num.31.1'>
          سونرا رب موسا ائله دانيشيب اونا بله ددی:</verse>
        <verse osisID='Num.31.2'>"ائسرايئل اؤولادلارينين قئصاصيني مئديانلي‌لاردان آل. اوندان سونرا اؤلوب اؤز خالقينا قوشولاجاقسان."  </verse>
        <verse osisID='Num.31.3'>
          موسا خالقلا دانيشيب اونلارا بله ددي: "دؤيوش اوچون آرانيزدان بعضی آداملاري سئلاحلانديرين کي، مئديانلي‌لارلا دؤيوشه چيخيب، ربّئن قئصاصيني اونلاردان آلسينلار.</verse>
        <verse osisID='Num.31.4'>ائسرايئل قبئله‌لرئنئن هر بئرئندن مئن نفر دؤيوشه گؤنده‌رئن."  </verse>
        <verse osisID='Num.31.5'>
          بلجه، ائسرايئلئن طايفالاريندان، هر قبئله‌دن مئن نفر اولماقلا دؤيوشه حاضير اون ائکي مئن نفر سچئلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.31.6'>موسا هر قبئله‌دن مئن نفري کاهئن اِلعازارين اوغلو پئنِخاسلا بئرلئکده دؤيوشه گؤندردي. پئنِخاس اؤزو ائله موقدّس يره عاييد بعضی اشيالاري و خبردارليق اتمک اوچون کَره‌نايلاري گؤتوردو.</verse>
        <verse osisID='Num.31.7'>اونلار ربّئن موسايا امر اتدئيي کئمي مئديانلي‌لارلا دؤيوشوب بوتون کئشئلري قيرديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.31.8'>اونلار باشقا اؤلدورولَنلرله مئديان پادشاهلاريني دا اؤلدوردولر: اِوي، رِقِم، صور، خور و رِبَع، بش مئديان پادشاهي. پِعور اوغلو بَلعامي دا قيلينجلا اؤلدوردولر.  </verse>
        <verse osisID='Num.31.9'>
          سونرا ائسرايئل اؤولادلاري مئديان آروادلاري ائله اوشاقلاريني اسئر گؤتوروب، اونلارين بوتون مال-حيوانلاريني و سورولرئني، بوتون اشيالاريني تالان اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.31.10'>سونرا مئديانلي‌لارين ياشاديقلاري بوتون شهرلره، اوبالارا اود ووردولار.</verse>
        <verse osisID='Num.31.11'>ائنسانلاري، حيوانلاري، بوتون قنئمتي، و تالان ماللاريني گؤتوردولر.</verse>
        <verse osisID='Num.31.12'>اسئرلري، قنئمتي، تالان ماللاريني اوردون چايينين شرقئنده، اَرئحانين موقابئلئنده، موآب اووالارينداکي دوشَرگه‌ده موسا ائله کاهئن اِلعازارين و ائسرايئل اؤولادلارينين بوتون جاماعاتي يانينا گتئردئلر.  </verse>
        <verse osisID='Num.31.13'>
          موسا، کاهئن اِلعازار و جاماعات رهبرلري دوشَرگه‌نئن کنارينا چيخديلار کی، اونلاري پئشواز اتسئنلر.</verse>
        <verse osisID='Num.31.14'>موسا دؤيوشدن قاييدان سرکرده‌لره، مئن‌باشي‌لارا، و يوزباشي‌لارا قضبله‌نئب</verse>
        <verse osisID='Num.31.15'>اونلارا ددي: "بوتون آروادلاري صاغ ساخلاييبسينيز؟"</verse>
        <verse osisID='Num.31.16'>باخ، بونلار همئن آروادلاردير کي، بَلعامين وردئيي نصئحته قولاق آسيب، پِعور حادئثه‌سئنده ائسرايئل اؤولادلارينين ربّه اهانت اتمه‌سئنه سبب اولدولار. اونا گؤره ده ربّئن جاماعاتي آراسينا وبا دوشدو.</verse>
        <verse osisID='Num.31.17'>ائندي بوتون اوغلان اوشاقلاريني و کئشي ائله ياخينليق اتمئش آروادلاري اؤلدورون.</verse>
        <verse osisID='Num.31.18'>فقط کئشي ائله ياخينليق اتمه‌مئش قيزلاري اؤزونوز اوچون صاغ ساخلايين.  </verse>
        <verse osisID='Num.31.19'>
          دوشَرگه‌نئن کناريندا يدّي گون قالين؛ هر کس کي، آدام اؤلدوروب يا دا مِيئته توخونوب. اوچونجو و يدّئنجی گون اؤزونوزو، هم ده اسئرلرئنئزي تمئز ادئن.</verse>
        <verse osisID='Num.31.20'>هر پالتاري، دَرئدن، کچي توکوندن و آغاجدان دوزه‌لن نه وارسا، هاميسيني تمئز ادئن."  </verse>
        <verse osisID='Num.31.21'>
          بوندان سونرا کاهئن اِلعازار دؤيوشدن قاييدان عسگرلره ددي: "ربّئن موسايا امر اتدئيي قانونون قايداسي بله‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Num.31.22'>آنجاق قيزيلي، گوموشو، بورونجو، دَمئري، قالايي، قورغوشونو،</verse>
        <verse osisID='Num.31.23'>اودا داواملي اولان هر شيي آلوودان کچئردئن کي، تمئز ساييلسين. لاکئن پاکلاما سويو ائله ده پاکلانسين. آمّا اودا داوامسيز اولان شيلري سودان کچئردئن.</verse>
        <verse osisID='Num.31.24'>يدّئنجی گون پالتارلارينيزي يويون، اوندا تمئز اونلارسينيز، سونرا دوشَرگه‌يه گئرئن."  </verse>
        <verse osisID='Num.31.25'>
          رب موسا ائله دانيشيب اونا ددی:</verse>
        <verse osisID='Num.31.26'>"سن، کاهئن اِلعازار و جاماعاتين طايفا باشچيلاري اَله کچئردئلن تالان ماللاريني هم ائنسانلاري، هم ده حيوانلاري، سايين.</verse>
        <verse osisID='Num.31.27'>تالان ماللاريني دؤيوشه چيخان ائگئدلرله جاماعاتين قالان قئسمي آراسيندا ياري بؤلون.</verse>
        <verse osisID='Num.31.28'>دؤيوشه گدن ائگئدلره دوشَن ائنسان، مال-حيوان، اِششَک، قويون-کچي پاييندان ورگي اولاراق بش يوزده بئرئني ربّه آييرين.</verse>
        <verse osisID='Num.31.29'>بو ورگئني ائگئدلره بؤلونن پايدان گؤتوروب، ربّه بئر تقدئم اولاراق کاهئن اِلعازارا ورئن.</verse>
        <verse osisID='Num.31.30'>او بئري ائسرايئل اؤولادلارينا دوشن پايدان ائنسان، مال-حيوان، اِششَک، قويون-کچي و باشقا حيوانلاردان اَلّئده بئرئني گؤتوروب ربّئن خيمه‌سئنده خئدمت ادن لاوئلی‌لره ورئن."</verse>
        <verse osisID='Num.31.31'>موسا و کاهئن اِلعازار ربّئن موسايا امر اتدئيي کئمي عمل اتدئلر.  </verse>
        <verse osisID='Num.31.32'>
          دؤيوشه گدن ائگئدلرئن گؤتوردويو تالان ماليندان بو قنئمتلر قالميشدي: ۶۷۵۰۰۰ قويون،</verse>
        <verse osisID='Num.31.33'>۷۲۰۰۰ مال-حيوان،</verse>
        <verse osisID='Num.31.34'>۶۱۰۰۰ اِششَک،</verse>
        <verse osisID='Num.31.35'>کئشي ائله ياخينليق اتمه‌مئش قيزلارين سايي ۳۲۰۰۰ ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.31.36'>
          بونلارين ياريسي دؤيوشه گدن ائگئدلره پاي دوشدو: قويون-کچئنئن سايي ۳۳۷۵۰۰،</verse>
        <verse osisID='Num.31.37'>بونلاردان ربّه ورگي ورئلن ۶۷۵ قويون- کچي ائدي؛</verse>
        <verse osisID='Num.31.38'>مال-حيوانين سايي ۳۶۰۰۰ ائدي کي، بونلاردان ۷۲ مال-حيوان ربّه ورگي اولاراق آيريلدي؛</verse>
        <verse osisID='Num.31.39'>اِششَکلرئن سايي ۳۰۵۰۰ ائدي کي، بونلاردان ۶۱ اِششَک ربّه ورگي اولاراق آيريلدي؛</verse>
        <verse osisID='Num.31.40'>آداملارين سايي ۱۶۰۰۰ نفر ائدي کي، بونلاردان ۳۲ نفر ربّه ورگي اولاراق آيريلدي.</verse>
        <verse osisID='Num.31.41'>موسا ربّئن اونا امر اتدئيي کئمي ربّه ورگي اولاراق آيريلانلاري کاهئن اِلعازارا وردی.  </verse>
        <verse osisID='Num.31.42'>
          موسانين دؤيوشه گدن ائگئدلردن آييرديغيندان ائسرايئل اؤولادلارينا دوشن پايين ياريسي بونلاردير:</verse>
        <verse osisID='Num.31.43'>جاماعاتا دوشن ياري پاي ۳۳۷۵۰۰ قويون-کچي،</verse>
        <verse osisID='Num.31.44'>۳۶۰۰۰ مال-حيوان،</verse>
        <verse osisID='Num.31.45'>۳۰۵۰۰ اِششَک،</verse>
        <verse osisID='Num.31.46'>۱۶۰۰۰ ائنسان.</verse>
        <verse osisID='Num.31.47'>موسا ائسرايئل اؤولادلارينين پاييندان هر اَلّي نفردن و حيواندان بئرئني سچئب ربّئن خيمه‌سئنده خئدمت ادن لاوئلی‌لره وردي؛ نجه کي، رب موسايا امر اتمئشدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.31.48'>
          قوشون بؤلمه‌لرئنده حؤکم ورن سرکرده‌لر، مئن‌باشي‌لار و يوزباشي‌لار موسانين يانينا گدئب،</verse>
        <verse osisID='Num.31.49'>ددئلر: «بئز، قوللارين، حؤکم اتدئيئمئز دؤيوشچولرئن ساييني بئلدئک. بئزدن هچ کئم اَسکئک ديئلدئر.</verse>
        <verse osisID='Num.31.50'>اونا گؤره ده هر کَسئن تاپديغي موختلئف قيزيل اشيالاري–بازوبَندلري، دَستبَندلري، اوزوکلري، گوشوارالاري، بويونباغي‌لاري تقدئم اولاراق ربّه گتئردئک کي، ربّئن قاباغيندا اؤزوموز اوچون کفّاره اِدَک."  </verse>
        <verse osisID='Num.31.51'>
          موسا ائله کاهئن اِلعازار قيزيلي و هر جور بَزَک اشيالاريني اونلاردان آلديلار؛</verse>
        <verse osisID='Num.31.52'>مئن‌باشي‌لاردان و يوزباشي‌لاردان ربّه تقدئم گتئرئلن قيزيل ۱۶۷۵۰ شِکِل  آغيرليغيندا ائدي.</verse>
        <verse osisID='Num.31.53'>دؤيوشه گدن ائگئدلرئن هر بئري اؤزلري اوچون تالان ادئلمئش مالدان گؤتورموشدو.</verse>
        <verse osisID='Num.31.54'>موسا ائله کاهئن اِلعازار مئن‌باشي‌لاردان و يوزباشي‌لاردان قيزيلي آليب، ائسرايئل اؤولادلاري اوچون ربّئن قاباغيندا بئر خاطئره اولاراق حوضور چاديرينا گتئردئلر.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.32'>
        <verse osisID='Num.32.1'>
          رِعوبئن اؤولادلاري ائله جاد اؤولادلارينئن چوخلو حيوانلاري وار ائدي. اونلار يَعزِرله گئلعاد تورپاقلاريني گؤرنده حيوان اوتارماق اوچون بو يرلرئن موناسئب اولدوغونو باشا دوشدولر.</verse>
        <verse osisID='Num.32.2'>جاد اؤولادلاري ائله رِعوبئن اؤولادلاري گلئب موسايا، کاهئن اِلعازارا و جاماعاتين رهبرلري ائله دانيشيب اونلارا ددئلر:</verse>
        <verse osisID='Num.32.3'>"عَطاروت، دئبون، يَعزِر، نئمرا، خِشبون، اِلعالِه، سِبام، نِبو و بِعون،</verse>
        <verse osisID='Num.32.4'>ربّئن ائسرايئل جاماعاتينا تسلئم اتدئيي بو اؤلکه حيوان اوتارماق اوچون موناسئب يردئر؛ قوللارينين دا حيوانلاري وار."</verse>
        <verse osisID='Num.32.5'>سونرا علاوه اتدئلر: "اگر بئز سنئن گؤزونده لوطف تاپميشيق، قوي بو تورپاق مولک اولاراق بئز قوللارينا ورئلسئن. بئزي اوردوندان او تايا کچئرتمه‌يئن."  </verse>
        <verse osisID='Num.32.6'>
          آمّا موسا جادلي‌لارين و رِعوبئنلی‌لرئن اؤولادلارينا ددي: "ائسرايئللي قارداشلارينيز دؤيوشمه‌يه گِدرکَن سئز مگر بورادا قالماق نئيّتئنده‌سئنئز؟</verse>
        <verse osisID='Num.32.7'>نه اوچون ائسرايئل اؤولادلاريني مأيوس ادئرسئنئز کي، چايين او تايينا کچئب ربّئن اونلارا وره‌جيي تورپاغا گتمه‌سئنلر؟</verse>
        <verse osisID='Num.32.8'>آتالارينيز دا کی، قِدِش‌بَرنِعه‌دن او تورپاغي گؤزدن کچئرتمه‌يه گؤندرمئشدئم، بله حرکت اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.32.9'>اونلار اِشکول دره‌سئنه چاتيب تورپاغي گؤردوکده، ائسرايئل اؤولادلاريني مأيوس اتدئلر کي، ربّئن اونلارا وردئيي تورپاغا گتمه‌سئنلر.</verse>
        <verse osisID='Num.32.10'>او گون ربّئن قضبي آلوولاندي و آند ائچئب ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.32.11'>"مئصئردن چيخان ائيئرمي و اوندان يوخاري ياشدا اولان آداملارين هچ بئري ائبراهئمه، ائسحاقا و يعقوبا آند ائچئب وعده وردئيئم تورپاغي گؤرميه‌جک، چونکي بوتون اورَکلري ائله منئم داليمجا گلمه‌دئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.32.12'>آنجاق قِنئزلي يِفونّه اوغلو کالئب و نون اوغلو يوشَع بو تورپاغي گؤره‌جک، چونکي اونلار ربّئن دالينجا بوتون اورَکله گلدئلر."</verse>
        <verse osisID='Num.32.13'>بلجه ربّئن قضبي ائسرايئله آلوولاندي و رب گؤزونده پئسلئک اتمئش نسئل اؤلَنه قدر، اونلاري قيرخ ائل صحرادا گَزدئردي.</verse>
        <verse osisID='Num.32.14'>باخ، آتالارينيزين يرئنه، سئز گوناهلي‌لار نسلی قالخيب، ربّئن آلوولانان قضبئني ائسرايئلئن ضئدّئنه داها دا آلوولانديريرسينيز.</verse>
        <verse osisID='Num.32.15'>اگر سئز ربّئن دالينجا گتمَکدن دؤنه‌سئنئز، او بوتون بو خالقي گئنه ده صحرادا ترک اده‌جک و سئز اونلارين اؤلومونه سبب اولاجاقسينيز."  </verse>
        <verse osisID='Num.32.16'>
          او واخت اونلار موسايا ياخينلاشيب ددئلر: "بورادا سورولرئمئز اوچون آغيل‌لار، اؤولادلاريميز اوچون شهرلر تئکه‌جَيئک.</verse>
        <verse osisID='Num.32.17'>آمّا بئز اؤزوموز سئلاحلانيب ائسرايئل اؤولادلارينين قاباغيندا گتمه‌يه حاضيريق. اونلاري اؤزلرئنئن اولاجاق اؤلکه‌يه قدر گؤتوره‌نه‌جک، اونلاري ترک اتمه‌رئک. آنجاق اوشاقلاريميز مؤحکَملَنمئش شهرلرده قالسينلار کي، بو تورپاغين ساکئنلرئندن قورونسونلار.</verse>
        <verse osisID='Num.32.18'>ائسرايئل اؤولادلاريندان هر بئري اؤز ائرثئني آلانا قدر اِولرئمئزه قاييتماياجاغيق.</verse>
        <verse osisID='Num.32.19'>بئز اونلارلا بئرلئکده اوردونون او بئري تايينداکي هچ تورپاقدان ائرث ائستميه‌جيئک، چونکي بئزئم پاييميز شرقه طرف، اوردونون بو طرفئنه دوشوب."  </verse>
        <verse osisID='Num.32.20'>
          موسا اونلارا بله جاواب وردی: "اگر سئز بله رفتار ادئب، ربّئن حوضوروندا دؤيوشه گتمک اوچون سئلاحلاناسينيز،</verse>
        <verse osisID='Num.32.21'>و رب دوشمنلرئني حوضوروندان قووانا قدر، هامينيز اونون حوضوروندا اوردونون او بئري تايينا سئلاحلي اولاراق کِچه‌سئنئز،</verse>
        <verse osisID='Num.32.22'>و بو تورپاق ربّئن حوضوروندا تابع اولسا، اوندا قاييدا بئلرسئنئز. ربّئن و ائسرايئلئن قاباغيندا بورجلارينيزدان آزاد اولارسينيز. او واخت بو تورپاق ربّئن حوضوروندا سئزئن مولکونوز اولار.</verse>
        <verse osisID='Num.32.23'>لاکئن اگر بله اتمَيه‌سئنئز، باخ، ربّئن ضئدّئنه گوناهاتمئش اولورسونوز و بئلئن کي، گوناهينيزا گؤره جزا آلاجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Num.32.24'>اوشاقلارينيز اوچون شهرلر، سورولرئنئز اوچون آغيل‌لار دوزَلدئن و وعده‌ وردئيئنئزي يرئنه يتئرئن."  </verse>
        <verse osisID='Num.32.25'>
          جاد اؤولادلاري ائله رِعوبئن اؤولادلاري موسا ائله دانيشيب اونا ددئلر: "آغاميز نجه بويورور، بئز قوللارين اله ده اده‌رئک.</verse>
        <verse osisID='Num.32.26'>اوشاقلاريميز، آروادلاريميز، حيوانلاريميز و بوتون مال- حيوانيميز، اورادا گئلعاد شهرلرئنده قالارلار.</verse>
        <verse osisID='Num.32.27'>آغاميز بويوردوغو کئمي سنئن قوللارين، هاميميز موحارئبه‌يه سئلاحلانيب، ربّئن حوضوروندا دؤيوش اوچون چايين او طرفئنه کچه‌جيئک."  </verse>
        <verse osisID='Num.32.28'>
          موسا اونلارين حاقّيندا کاهئن اِلعازارا، نون اوغلو يوشَعه و ائسرايئل اؤولادلارينين قبئله باشچيلارينا امر اتدي.</verse>
        <verse osisID='Num.32.29'>موسا اونلارا ددي: "اگر جادلي‌لارلا رِعوبئن اؤولادلاري سئلاحلانيب ربّئن حوضوروندا سئزئنله اوردون چايينين او بئري تايينا کچسه‌لر و اؤلکه سئزه تابع اولسا، اوندا گئلعاد تورپاغيني اونلارا مولک اولاراق ورئن.</verse>
        <verse osisID='Num.32.30'>آمّا اگر اونلار سئلاحلانيب سئزئنله چايين او بئري تايينا کچمسه‌لر، اونلار سئزئن آرانيزدا، کَنَعان تورپاغيندا مئراث آلاجاقلار."  </verse>
        <verse osisID='Num.32.31'>
          جاد اؤولادلاري ائله رِعوبئن اؤولادلاري بله جاواب وردئلر: "رب سنئن قوللارينا نجه ديئب، بئز ده اله اده‌جيئک.</verse>
        <verse osisID='Num.32.32'>بئز ربّئن حوضوروندا سئلاحلانيب چايدان کَنَعان تورپاغينا کچه‌جيئک، لاکئن بئزئم مئراث آلاجاغيميز تورپاق اوردونون بو تاييندا اولسون."  </verse>
        <verse osisID='Num.32.33'>
          بلجه موسا اِمورلولار پادشاهي سئخونون اؤلکه‌سئني، باشان پادشاهي عوگون اؤلکه‌سئني، اطراف شهرلري و تورپاقلاري ائله بئرلئکده رِعوبئن اؤولادلاري ائله جاد اؤولادلارينا و يوسئف اوغلو مِنَسّه قبئله‌سئنئن ياريسينا وردی.</verse>
        <verse osisID='Num.32.34'>جاد اؤولادلاري دئبونو، عَطاروتو، عَروعِري،</verse>
        <verse osisID='Num.32.35'>عَتروت-‌شوفاني، يَعزِري، يوگبوهاني،</verse>
        <verse osisID='Num.32.36'>بِت‌نئمراني، بِت‌خاراني مؤحکَملَنمئش شهرلر اولاراق برپا اتدئلر و سورولر اوچون آغيل‌لار دوزلتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.32.37'>رِعوبئن اؤولادلاري خِشبونو، اِلعالِه‌ني، قئرياته‌يئمي،</verse>
        <verse osisID='Num.32.38'>نِبونو و بَعَل‌مِعونو کي، بو آخير ائکي آد ديئشئلدي، هم ده سئبماني برپا اتدئلر. تئکدئکلري شهرلره آيري آدلار قويدولار.</verse>
        <verse osisID='Num.32.39'>مِنَسّه اوغلو ماکئرئن اؤولادلاري گئلعادا گدئب اوراني اَله کچئرتدئلر و اوراداکي اِمورلولاري قوودولار.</verse>
        <verse osisID='Num.32.40'>موسا گئلعادي مِنَسّه اوغلو ماکئره وردی و ماکئر اورادا ساکئن اولدو.</verse>
        <verse osisID='Num.32.41'>مِنَسّه نسلئندن اولان ياعئر گدئب اِمورلولارين شهرلرئني آلدي و آدلاريني خَوّوت‌-ياعئر قويدو.</verse>
        <verse osisID='Num.32.42'>نوبَخ گدئب قِناتي و اطرافداکي کَندلري آلدي. اوراني دا اؤز آدينا گؤره نوبَخ قويدو.  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.33'>
        <verse osisID='Num.33.1'>
          ائسرايئل اؤولادلارينين کؤچلري بونلاردير کي، موسا و هارونون باشچيليغي ائله قوشون-قوشون مئصئردن چيخديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.33.2'>موسا ربّئن امرئنه گؤره اونلارين کؤچلرئني و قالديقلاريني قيد اتدي. اونلارين کؤچلري و قالديقلاري يرلر بونلاردير:  </verse>
        <verse osisID='Num.33.3'>
          ائسرايئل اؤولادلاري پاسخا بايرامينين سحري، بئرئنجي آيين اون بشئنده مئصئرلی‌لرئن گؤزو قاباغيندا جسارتله رَعمِسِسدن يولا دوشدولر.</verse>
        <verse osisID='Num.33.4'>او واخت مئصئرلی‌لر ربّئن قيرديغي بوتون ائلک اوغوللاريني باسديريرديلار. رب اونلارين آللاهلاريني دا جزالانديرميشدي.</verse>
        <verse osisID='Num.33.5'>ائسرايئل اؤولادلاري رَعمِسِسدن يولا چيخيب، سوکّوتدا دوشَرگه سالديلار.  </verse>
        <verse osisID='Num.33.6'/>
        <verse osisID='Num.33.7'/>
        <verse osisID='Num.33.8'/>
        <verse osisID='Num.33.9'/>
        <verse osisID='Num.33.10'/>
        <verse osisID='Num.33.11'/>
        <verse osisID='Num.33.12'/>
        <verse osisID='Num.33.13'/>
        <verse osisID='Num.33.14'/>
        <verse osisID='Num.33.15'/>
        <verse osisID='Num.33.16'/>
        <verse osisID='Num.33.17'/>
        <verse osisID='Num.33.18'/>
        <verse osisID='Num.33.19'/>
        <verse osisID='Num.33.20'/>
        <verse osisID='Num.33.21'/>
        <verse osisID='Num.33.22'/>
        <verse osisID='Num.33.23'/>
        <verse osisID='Num.33.24'/>
        <verse osisID='Num.33.25'/>
        <verse osisID='Num.33.26'/>
        <verse osisID='Num.33.27'/>
        <verse osisID='Num.33.28'/>
        <verse osisID='Num.33.29'/>
        <verse osisID='Num.33.30'/>
        <verse osisID='Num.33.31'/>
        <verse osisID='Num.33.32'/>
        <verse osisID='Num.33.33'/>
        <verse osisID='Num.33.34'/>
        <verse osisID='Num.33.35'/>
        <verse osisID='Num.33.36'/>
        <verse osisID='Num.33.37'>
          قِدِشدن آيريليب، اِدوم اؤلکه‌سئنئن قيراغينداکي هور داغيندا دوشَرگه سالديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.33.38'>اوندا کاهئن هارون ربّئن امرئنه گؤره هور داغينا چيخدي و ائسرايئل اؤولادلارينين مئصئر اؤلکه‌سئندن چيخماسينين قيرخينجي ائلئنده، بشئنجي آيين بئرئنجي گونونده اورادا اؤلدو.</verse>
        <verse osisID='Num.33.39'>هارون هور داغيندا اؤلَنده يوز ائيئرمي اوچ ياشيندا ائدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.33.40'/>
        <verse osisID='Num.33.41'/>
        <verse osisID='Num.33.42'/>
        <verse osisID='Num.33.43'/>
        <verse osisID='Num.33.44'/>
        <verse osisID='Num.33.45'/>
        <verse osisID='Num.33.46'/>
        <verse osisID='Num.33.47'/>
        <verse osisID='Num.33.48'>
          عَبارئم داغلاريندان آيريليب، اوردون چايي يانيندا، اَرئحانين موقابئلئنده اولان موآب اووالاريندا دوشَرگه سالديلار.</verse>
        <verse osisID='Num.33.49'>اوردون چايي بويونجا بِت‌يِشئموتدان آبِل-شئتّئمه قدر موآب اووالاريندا دوشَرگه سالديلار.  </verse>
        <verse osisID='Num.33.50'>
          اورادا، اوردون چايي يانيندا، اَرئحانين موقابئلئنده‌کي موآب اووالاريندا رب موسايا بله ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.33.51'>"ائسرايئل اؤولادلاري ائله دانيشيب اونلارا بله دِه: «اوردون چاييندان کَنَعان اؤلکه‌سئنه کچنده،</verse>
        <verse osisID='Num.33.52'>اؤلکه‌ده ياشايان بوتون اهالئني قووون. اويما داشلارينين، تؤکمه بوتلرئنئن هاميسيني يوخ ادئن. اونلارين بوتون پرستئشگاهلاريني داغيدين.</verse>
        <verse osisID='Num.33.53'>اؤلکه‌ني اَله کچئردئب اورادا ياشايين، چونکي اوراني سئزه ورمئشم کي، اونا مالئک اولاسينيز.</verse>
        <verse osisID='Num.33.54'>پوشکله اؤلکه‌ني طايفالارينيز آراسيندا مئراث بؤلون. بؤيوکونه بؤيوک تورپاق پايي، کئچئيئنه کئچئک تورپاق پايي ورئن. کئمئن پوشکونه نه چيخسا، قوي اورا اونون اولسون. پايلارينيزي آتالارينيزين قبئله‌لرئنه گؤره ائرث آلين.  </verse>
        <verse osisID='Num.33.55'>
          آمّا اگر يرلي اهالئني قووماياسينيز، قالانلار چؤپ کئمي گؤزونوزده، تئکان کئمي ده بؤيرونوزده قالاجاق. ياشاياجاغينيز اؤلکه‌ده سئزه اَذئيّت وره‌جکلر.</verse>
        <verse osisID='Num.33.56'>من ده اونلارا نه اتمک نئيّتئنده اولسام، اونو سئزئن باشينيزا گتئره‌رم.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.34'>
        <verse osisID='Num.34.1'>
          سونرا رب موسا ائله دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.34.2'>"ائسرايئل اؤولادلارينا امر ات و اونلارا دِه: «کَنَعان اؤلکه‌سئنه گئره‌جَيئنئز، ائرث اولاراق سئزه دوشه‌جک تورپاق، يعني کَنَعان تورپاغي سرحدلرئنه گؤره بودور:  </verse>
        <verse osisID='Num.34.3'>
          جنوب طرفئنئز سئن صحراسيندان اِدوم سرحدي بويونجا اوزاناجاق. جنوب سرحدئنئز شرقه طرف دوز دهنزئنئن اوجوندان باشلاياجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.34.4'>سرحدئنئز جنوبدان عَقره‌بّئم گردنه‌سئنه طرف دؤنوب، سئن صحراسينا کچه‌جک و اورادان قِدِش‌بَرنِعه‌نئن جنوبونا قدر اوزاناجاق. اورادان خَصَره‌دّارا اوزانيب، عَصمونا کچه‌جک.</verse>
        <verse osisID='Num.34.5'>سرحد عَصموندان مئصئر دره‌سئنه قدر گده‌جک و اونون اوجو دهنزئن يانيندا اولاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Num.34.6'/>
        <verse osisID='Num.34.7'>
          شئمال سرحدئنئز بو اولاجاق: بؤيوک دهنزدن هور داغينا قدر سرحد نئشاني قوياجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Num.34.8'>هور داغيندان دا لِبو‌خَمات گردنه‌سئنه قدر نئشان قوياجاقسينيز. سرحدئن اوجو صِدادا اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.34.9'>سرحد زئفرونا قدر اوزاناجاق و اونون آخيري خَصَر‌عِيناندا اولاجاق. بو، شئمال سرحدئنئز اولاجاق.  </verse>
        <verse osisID='Num.34.10'>
          شرق سرحدئنئزه خَصَر عِيناندان شِفاما قدر نئشان قوياجاقسينيز.</verse>
        <verse osisID='Num.34.11'>سرحد شِفامدان عَيئنئن شرق طرفئنده اولان رئبلايا اِنه‌جک؛ و اورادان کئنّرِت دهنزئنئن شرق کنارينداکي ياماجا چاتاجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.34.12'>سونرا سرحد اوردون چايي بويونجا اِنه‌جک و اونون اوجو دوز دهنزئنئن يانيندا اولاجاق. </verse>
        <verse osisID='Num.34.13'>
          بلجه موسا ائسرايئل اؤولادلارينا امر ادئب ددي: "بو او تورپاقدير کي، سئز اونو پوشکله بؤلمه‌لي‌سئنئز. ربّئن امري ائله اونو دوقّوز ياريم قبئله آراسيندا بؤلمه‌لي‌سئنئز.</verse>
        <verse osisID='Num.34.14'>چونکي رِعوبئن اؤولادلارينين قبئله‌سي، جاد اؤولادلارينين قبئله‌سي، و مِنَسّه قبئله‌سئنئن او بئري ياريسي اؤز ائرثئني آليبلار.</verse>
        <verse osisID='Num.34.15'>بو ائکي ياريم قبئله اَرئحانين موقابئلئنده، اوردون چايينين شرق طرفئنده ائرثلرئني آليبلار."  </verse>
        <verse osisID='Num.34.16'>
          سونرا رب موسا ائله دانيشيب ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.34.17'>"بودور او آداملارين آدلاري کي، تورپاقلاري سئزه ائرث بؤله‌جکلر: کاهئن اِلعازار و نون اوغلو يوشَع.</verse>
        <verse osisID='Num.34.18'>تورپاقلاري بؤلمَک اوچون هر قبئله‌دن بئر نفر رهبر گؤتورون.</verse>
        <verse osisID='Num.34.19'>بو آداملار بونلاردير: يهودا قبئله‌سئندن يِفونّه اوغلو کالئب؛</verse>
        <verse osisID='Num.34.20'>شَمعون اؤولادلارينين قبئله‌سئندن عَمّئهود اوغلو شَموئل؛</verse>
        <verse osisID='Num.34.21'>بِنيامئن قبئله‌سئندن کئسلون اوغلو اِلئداد؛</verse>
        <verse osisID='Num.34.22'>دان اؤولادلارينين قبئله‌سئندن رهبر اولان يوگلي اوغلو بوقي؛</verse>
        <verse osisID='Num.34.23'>يوسئف اوغوللاريندان: مِنَسّه اؤولادلارينين قبئله‌سئندن رهبر اولان اِفود اوغلو خَنّي‌اِل؛</verse>
        <verse osisID='Num.34.24'>اِفرايئم اؤولادلارينين قبئله‌سئندن رهبر اولان شئفطان اوغلو قِمواِل؛</verse>
        <verse osisID='Num.34.25'>زِبولون اؤولادلارينين قبئله‌سئندن رهبر اولان پَرناک اوغلو اِلئصافان؛</verse>
        <verse osisID='Num.34.26'>يئسّاکار اؤولادلارينين قبئله‌سئندن رهبر اولان عَزّان اوغلو پَلطي‌اِل؛</verse>
        <verse osisID='Num.34.27'>آشِر اؤولادلارينين قبئله‌سئندن رهبر اولان شِلومي اوغلو اَخئهود؛</verse>
        <verse osisID='Num.34.28'>نَفتالي اؤولادلارينين قبئله‌سئندن رهبر اولان عَمّئهود اوغلو پِده‌‌هِل.»  </verse>
        <verse osisID='Num.34.29'/>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.35'>
        <verse osisID='Num.35.1'>
          اوردون چايينين يانيندا، اَرئحانين موقابئلئنده اولان موآب اووالاريندا رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.35.2'>"ائسرايئل اؤولادلارينا امر ات کي، مولک اتدئکلري تورپاقدا، لاوئلی‌لره ياشاماق اوچون شهرلر ورسئنلر؛ سن شهرلرئن اطرافيندا لاوئلی‌لره اوتلاقلار دا ور.</verse>
        <verse osisID='Num.35.3'>بلجه، لاوئلی‌لرئن ياشاماق اوچون شهرلري اولاجاق، مال-حيوانلاري، سورولري و بوتون باشقا حيوانلاري اوچون ده اوتلاقلاري اولاجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.35.4'>لاوئلی‌لره وره‌جيئن شهرلرئن اطرافينداکي اوتلاقلار، شهر دوواريندان مئن قولاچ اوزاناجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.35.5'>شهر اورتادا اولوب، شهرئن باييريندان شرق طرفئني ائکي مئن قول‌آچ، جنوب طرفئني ائکي مئن قول‌آچ، قرب طرفئني ائکي مئن قول‌آچ، و شئمال طرفئني ائکي مئن قول‌آچ اؤلچون. بو اونلار اوچون شهر اوتلاقلاري اولسون.  </verse>
        <verse osisID='Num.35.6'>
          لاوئلی‌لره وره‌جيئن شهرلرئن آلتيسي پناه شهري اولاجاق کي، آدام اؤلدورَن بئري اورايا قاچا بئلسئن. بونلاردان باشقا قيرخ ائکي شهر ده ورئن.</verse>
        <verse osisID='Num.35.7'>لاوئلی‌لره وره‌جيئن شهرلرئن جَمي قيرخ سکّئز شهر اولاجاق. اونلاري اوتلاقلاري ائله بئرلئکده ورئن.</verse>
        <verse osisID='Num.35.8'>ائسرايئل اؤولادلاريندان لاوئلی‌لره وره‌جيئن شهرلري هر قبئله‌يه دوشَن پايين نئسبَتئنده آلين؛ چوخ شهري اولان قبئله‌دن چوخ شهر، آز شهري اولان قبئله‌دن آز شهر آلين."  </verse>
        <verse osisID='Num.35.9'>
          سونرا رب موسا ائله دانيشيب اونا ددي:</verse>
        <verse osisID='Num.35.10'>"ائسرايئل اؤولادلاري ائله دانيش و اونلارا دِه: «سئز اوردون چاييني کچئب کَنَعان تورپاغينا گئرنده</verse>
        <verse osisID='Num.35.11'>اؤزونوز اوچون بعضی شهرلري پناهگاه شهرلر سچئن کي، سَهوَن آدام اؤلدورَن اورايا قاچسين.</verse>
        <verse osisID='Num.35.12'>بونلار اؤله‌نئن قئصاصيني آلاندان پناهگاه شهرلرئنئز اولسون کي، آدام اؤلدورَن شخص جاماعاتين قاباغيندا موحاکئمه اولونانا قدر اؤلدورولمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Num.35.13'>وره‌جيئنئز بو آلتي شهر پناهگاه شهرلر اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.35.14'>اوردون چايينين او بئري تاييندا اوچ شهر و کَنَعان تورپاغيندا دا اوچ شهر ورئن. بونلار پناهگاه شهرلر اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.35.15'>بو آلتي شهر ائسرايئل اؤولادلارينا، آرالاريندا ياشايان ياد اِللی‌لره و قرئبلره پناهگاه شهرلري اولاجاق؛ بله کي سهون بئرئني اؤلدورَن هر کس اورايا قاچا بئلسئن.  </verse>
        <verse osisID='Num.35.16'>
          اگر بئري دمئر بئر آلَتله آيري بئرئني ووروب اؤلدورب، او آدام قاتئلدئر. قاتئل اؤلدورولمه‌لي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Num.35.17'>اگر بئري آيري بئرئني بئر داشينان وورسا و آدام اؤلسه، اوندا او آدام قاتئلدئر. قاتئل اؤلدورولمه‌لي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Num.35.18'>و يا اگر اونو الئنده‌کي آغاج بئر آلَتله وورسا و او آدام اؤلسه، او آدام قاتئلدئر. قاتئل اؤلدورولمه‌لي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Num.35.19'>تؤکولَن قانين قئصاصيني آلان، اؤزو قاتئلي اؤلدورسون، اونونلا راست گلدئيي زامان اؤلدورسون.</verse>
        <verse osisID='Num.35.20'>اگر اونو کئنله ائته‌له‌يئب و يا کمئنده دوروب اونا طرف بئر شي آتيب اؤلدوروب،</verse>
        <verse osisID='Num.35.21'>يا دا عداوته گؤره اونو الي ائله ووروب اؤلدوروب، ووران گرک اؤلدورولسون. او قاتئلدئر، تؤکولَن قانين قئصاصيني آلان آدام قاتئله راست گلدئيي زامان اونو اؤلدورسون.  </verse>
        <verse osisID='Num.35.22'>
          لاکئن عداوتي اولماياراق بئرئني قَفلَتَن ائته‌له‌مئش اولسا، و يا کمئنده دورمادان اونا بئر شي آتميش اولسا،</verse>
        <verse osisID='Num.35.23'>يا دا اونو گؤرمه‌مئش اوستونه آدام اؤلدوره بئلَن بئر داش دوشوردوب اؤلدورموش اولسا، حال بو کي، اونا دوشمن ديئلمئش و زئيان يتئرمک ده ائستمه‌مئشدئر،</verse>
        <verse osisID='Num.35.24'>او زامان، آدام اؤلدورَنله تؤکولَن قانين قئصاصيني آلان آدام آراسيندا بو حؤکملره موطابئق جاماعات حؤکم چيخارداجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.35.25'>جاماعات آدام اؤلدوره‌ني، تؤکولَن قانين قئصاصيني آلانين الئندن قورتاراجاق، قاچديغي پناهگاه شهره گری گؤندره‌جک؛ و او، موقدّس ياغلا مسح اولونموش باش کاهئنئن اؤلومونه قدر اورادا قالاجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.35.26'>اگر آدام اؤلدورَن قاچديغي پناهگاه شهرئن سرحدئني کچسه،</verse>
        <verse osisID='Num.35.27'>او واخت اگر تؤکولَن قانين قئصاصيني آلان آدام، اؤلدوره‌ني پناهگاه شهرئن سرحد کناريندا تاپيب اؤلدورسه، او، قاتئل ساييلماياجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.35.28'>چونکي آدام اؤلدورَن، باش کاهئنئن اؤلومونه قدر، پناه توتدوغو شهرده قالمالي ائدي. لاکئن باش کاهئنئن اؤلوموندن سونرا اؤز مولکو اولان تورپاغينا قاييدا بئلر.  </verse>
        <verse osisID='Num.35.29'/>
        <verse osisID='Num.35.30'>
          آدام اؤلدورَن، شاهئدلرئن شهادتي ائله اؤلدورولسون. لاکئن هچ بئر قاتئل تک شاهئدئن شهادتي ائله اؤلدورولمه‌سئن.</verse>
        <verse osisID='Num.35.31'>اؤلوم جزاسينا لايئق قاتئلئن جاني اوچون کفّاره آلمايين، چونکي او، اؤلدورولمه‌لي‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Num.35.32'>پناهگاه شهرئنه قاچان اوچون کفّاره آلمايين کي، باش کاهئنئن اؤلوموندن قاباق تورپاغينا دؤنوب ياشاسين.</verse>
        <verse osisID='Num.35.33'>بلجه اولدوغونوز اؤلکه‌ني نجئسلَمه‌يئن. چونکي قان تؤکمک اؤلکه‌ني نجئس ادر، و اؤلکه‌ده تؤکولَن قانين عوضي آنجاق اونو تؤکه‌نئن قاني ائله کفّاره اولونا بئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.35.34'>ياشاديغينيز، اؤلکه‌ني کي، من ده اوندا ساکئنم، نجئس اتمه‌يئن. چونکي من ائسرايئل اؤولادلاري آراسيندا ساکئن اولان ربّم.»"  </verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Num.36'>
        <verse osisID='Num.36.1'>
          يوسئف اؤولادلارينين نسئل‌لرئندن مِنَسّه اوغلو، ماکئر اوغلو، گئلعاد اؤولادلارينين عايئله باشچيلاري ياخينلاشيب، موسانين قاباغيندا و ائسرايئل طايفالارينين باشچيلاري اولان رهبرلرئن قاباغيندا دانيشيب،</verse>
        <verse osisID='Num.36.2'>بله ددئلر: "رب آغاميزا امر اتدي کي، اؤلکه‌ني ائسرايئل اؤولادلارينا پوشکله ائرث اولاراق ورئن. رب طرفئندن آغاميزا امر اولوندو کي، قارداشيميز صِلوفخادين ائرثئني اونون قيزلارينا ورسئن.</verse>
        <verse osisID='Num.36.3'>اگر صِلوفخادين قيزلاري آيري بئر ائسرايئل قبئله‌سئنئن کئشئلرئنه اَره گتسه‌لر، اونلارين ائرثي بئزئم آتالاريميزين ائرثئندن گؤتورولوب، اَرلرئنئن قبئله ائرثئنه قاتيلاجاق. بلجه، پوشکله بئزه دوشَن پاي آزالاجاق.</verse>
        <verse osisID='Num.36.4'>ائسرايئل اؤولادلارينين آزادليق ائلي گلنده، قيزلارين ائرثي اَرلرئنئن قبئله ائرثئنه علاوه اولوناجاق. بلجه، قيزلارين ائرثي آتالاريميزين قبئله‌سئنه دوشَن ائرثدن دوشه‌جک."  </verse>
        <verse osisID='Num.36.5'>
          موسا ربّئن امرئنه گؤره ائسرايئل اؤولادلارينا امر ادئب ددي: "يوسئف اؤولادلارينين قبئله‌سي دوز ديئر.</verse>
        <verse osisID='Num.36.6'>صِلوفخادين قيزلاري حاقّيندا ربّئن امر ادئب ددئيي سؤز بودور: «اونلار اؤز ائسته‌دئکلري کئشئيه اَره گده بئلرلر، آنجاق آتالارينين منصوب اولدوغو قبئله‌دن اولان آداما کي، نسئل ائچئنده‌دئر، اَره گتمه‌لي‌دئرلر.</verse>
        <verse osisID='Num.36.7'>بلجه ائسرايئل اؤولادلارينين ائرثي قبئله‌دن قبئله‌يه کچمز. چونکي ائسرايئل اؤولادلارينين هر بئري آتالاري قبئله‌سئنئن ائرثئنه باغلي قالمالي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Num.36.8'>ائسرايئل قبئله‌لرئندن هر هانسي بئرئنده ائرثه مالئک اولان هر قيز، آتاسينين منصوب اولدوغو قبئله‌دن و نسئلدن اَره گتمه‌لي‌دئر کي، هر بئر ائسرايئل اؤولادي آتالارينين ائرثئنه مالئک اولسون.</verse>
        <verse osisID='Num.36.9'>بلجه هچ بئر ائرث بئر قبئله‌دن آيري قبئله‌يه کچمز. چونکي هر بئر ائسرايئل قبئله‌سي اؤز ائرثئنه باغلي قالمالي‌دير.»"  </verse>
        <verse osisID='Num.36.10'>
          نجه کي، رب موسايا امراتمئشدي، صِلوفخادين قيزلاري دا اِله اتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.36.11'>صِلوفخادين قيزلاري مَخلا، تئرصا، خوگلا، مئلکا، و نوعا، عَمئسي اوغلانلارينا اَره گتدئلر.</verse>
        <verse osisID='Num.36.12'>اونلار يوسئف اوغلو مِنَسّه اؤولادلارينين نسئللرئنه منصوب کئشئلره اَره گتدئلر. اونا گؤره ده ائرثي آتالارينين منصوب اولدوغو قبئله و نسئل ائچئنده قالدي.  </verse>
        <verse osisID='Num.36.13'/>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>