<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<osis xsi:schemaLocation='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd' xmlns:xsi='http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance' xmlns='http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace'>
  <osisText osisRefWork='Bible' osisIDWork='Azeri' xml:lang='XX'>
    <header>
      <revisionDesc>
        <date>2012-01-07</date>
        <p>initial OSIS 2.1.1 version</p>
      </revisionDesc>
      <work osisWork='Azeri'>
        <title>Description_en=Southern Azeri Translation</title>
        <contributor/>
        <creator>Mod2Zef (6)</creator>
        <creator role='encoder'>ZefToOsis 1.0.0</creator>
        <subject/>
        <date>2012-01-07</date>
        <description>About_en=Southern Azeri Translation</description>
        <publisher/>
        <type type='OSIS'>Bible</type>
        <identifier type='OSIS'>Azeri</identifier>
        <source>no entry TextSource in sword.conf found</source>
        <language type='IETF'>XX</language>
        <relation/>
        <coverage>provide the bible to the nations of the world</coverage>
        <rights>Copyrighted; Permission to distribute granted to CrossWire</rights>
        <scope/>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
  <div type='book' osisID='Phil'>
      <chapter osisID='Phil.1'>
        <verse osisID='Phil.1.1'>مسئح عئسايا اؤزلرئني قول اتمئش پولوس و تئموتاعوسدان، فئلئپئده مسئح عئسايا عاييد اولان بوتون موقدّسلره، ناظئرلر و شمّاسلاري​ ائله:</verse>
        <verse osisID='Phil.1.2'>آتاميز تاري و ربّئمئز عئسا مسئحدن سئزه فيض و باريش اولسون.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.3'>سئزي هر زامان خاطيرلاياندا تاريما شوکور ادئرم.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.4'>و همئشه هر دوعامدا سئزئن هامينيز اوچون شادليقلا دوعا اِدئرم.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.5'>چونکي ائلک گوندن ائندئيه کئمي ائنجئلئن ائشئنده شئرکت ادئبسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.6'>آرخايينام او کي، ياخشي ائشي سئزده باشلاييب، مسئح عئسانين گونونه کئمي، اونو کامئلله‌شدئره​جک.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.7'>حاقلي‌يام کي، سئزئن هامينيز حاقّيندا بله دوشونم، چونکي سئز منئم اوره‌يئمده​سئنئز. حبسده ده اولسام، ائنجئلئن مودافئعه​سئنده و تصدئق اتمه‌يئنده ده اولسام، هامينيز منئمله برابر تارينين فيضئنه شرئکسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.8'>تاري شاهئدئمدئر کي، مسئح عئسانين شفقتئنده نجه سئزئن هامينيزينين حسرتئني چکئرم.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.9'>و دوعا ادئرم کي، محبّتئنئز حقئقي معرئفت و هر جور ائدراکدا آرتيق و داها آرتيق چوخالسين.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.10'>اِله کي، افضل اولان شيلري تصدئق ادئب، مسئحئن گونونه کئمي خالئص و مذمّتسئز اولاسينيز،</verse>
        <verse osisID='Phil.1.11'>و تارينين شؤوکت و مدحي اوچون صالحلئک ثمره‌سي ائله دولاسينيز کي، عئسا مسئحئنئن واسئطه‌سئله‌‌دئر.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.12'>ائندي قارداشلار، ائسته‌يئرم بئله​سئنئز کي، منئم باشيما گلنلر، داها چوخ ائنجئلئن ترقّئسئنه باعئث اولدو.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.13'>بله کي، بوتون ساراي موحافئظلرئنه و اؤزگه هر کسه معلوم اولوب کي، منئم حبسئم مسئح اوچوندور.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.14'>و قارداشلاردان چوخو، حبسئمدن اؤتري ربّه اعتئماد ادئب، داها چوخ جورعت تاپيبلار کي، ربّئن کلاميني قورخوسوز دانيشسينلار.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.15'>دوغروسو، بعضئلري حتّا پاخيلّيق اوزوندن مسئحي وعظ ادئرلر، لاکئن بعضئلري ده ياخشي نئيّتله.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.16'>آخيرکي‌لار بونو محبّت اوزوندن ادئرلر و بئلئرلر کي، من ائنجئلئن مودافئعه​سي اوچون تعيئن اولونموشام.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.17'>اوّلکئلر مسئحي ائخلاصلا يوخ، اؤز منئيّت‌لرئنئن داليندا اولدوقلاري اوزوندن اعلان ادئرلر و دوشونورلر کي، بو حبسئمده منئم اذئيّت چکمه‌يئمه باعئث اولسونلار.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.18'>نه اولور؟ آنجاق بو کي، هر حالدا، ائستر يالان نئيّتده، ائستر دوغرو نئيّتده، مسئح اعلان اولونور و من بوندا سوئنئرم، بلي، سوئنه​جه‌يم ده.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.19'>چونکي بئلئرم کي، بو، سئزئن دوعالارينيزلا و عئسا مسئحئن روحونون کؤمه‌يي ائله منئم خئلاصيمي يتئره​جک.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.20'>خالئص ائنتئظار و اومئدئم بودور کي، هچ بئر شيده اوتانماييم و همئشه‌کي کئمي ائندي ده، ياشاسام دا، اؤلسَم ده، بوتون جسارتله مسئحي بدنئمده اوجالديم.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.21'>چونکي منئم اوچون ياشاماق مسئحدئر، اؤلمک ده قازانج.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.22'>لاکئن اگر بدنده عؤمور سورمه‌لي اولسام، بو منه ثمره​لي بئر زحمت اولاجاق. آمّا بئلمئرم هانسيني سچئم.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.23'>من ائکي طرفدن سيخيشديريليرام؛ آيريلماق و مسئحله اولماق حسرتئنده​يم، چونکي بو داها ياخشي‌دير.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.24'>لاکئن سئزئن خاطئرئنئز اوچون بدنده قالماق داها چوخ لازيمدير.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.25'>بوندان يقئنئم وار و بئلئرم کي، قالاجاغام و سئزئن ائماندا اولان شادليق و ترقّئنئز اوچون سئزئنله داوام وره​جه‌يم.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.26'>بله کي، گئنه يانينيزا گلنده، مسئح عئسادا منئم حاقّيمدا اولان فخرئنئز آرتسين.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.27'>آنجاق مسئحئن ائنجئلئنه لايئق طرزده ياشايين کي، من، ائستر گلئب سئزي گؤره‌نده، ائستر قايئب، سئزئن باره​ده اشئدئم کي، سئز بئر روحدا ثابئت دورورسونوز و همن فئکئرده ائنجئلئن ائماني اوچون بئرلئکده جهد ادئرسئنئز.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.28'>و سئزه ضئدّ دورانلاردان اصلا قورخمورسونوز کي، بو، اونلارا هلاکت علامتي‌دئر، لاکئن سئزه نئجات علامتي، بو دا تاريداندير.</verse>
        <verse osisID='Phil.1.29'>چونکي مسئحئن خاطئري اوچون سئزه عطا اولوب کي، اونا آنجاق ائمان گتئرمه‌يه​سئنئز، اونون خاطئري اوچون عذاب دا چکه​سئنئز</verse>
        <verse osisID='Phil.1.30'>و اِله همن موبارئزه​ني تجروبه اده​سئنئز کي، منده گؤردونوز و ائندي منده اولدوغونو اشئدئرسئنئز.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.2'>
        <verse osisID='Phil.2.1'>بلجه اگر مسئحده بئر تشوئق، محبّتئن بئر تسلّئسي، اگر موقدّس روحون بئر رفاقتي، اگر شفقت و مرحمت وار،</verse>
        <verse osisID='Phil.2.2'>هم فئکئر اولماقلا، همن محبّتي ساخلاماقلا، روحدا بئرلشمکله و بئر مقصد نئيّتئنده اولماقلا منئم شادليغيمي کامئل ادئن.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.3'>هچ بئر شيي خودپرستلئک اوزوندن و يا شؤهرتپرستلئکدن اتمه‌يئن. لاکئن تواضؤعله بئربئرئنئزي اؤزونوزدن اوستون سايين.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.4'>آنجاق اؤز شخصي منفعتئنئزي آختارمايين، اؤزگه​لرئن ده منفعتئني نظرده آلين.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.5'>مسئح عئسادا اولان دوشونجه سئزده ده اولسون کي،</verse>
        <verse osisID='Phil.2.6'>تارينين صورتئنده اولدوغو حالدا، تاري​ ائله برابرلئيي بئر قنئمت سايمادي.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.7'>لاکئن هر شيدن ال چکدي و بئر قول صورتئني آليب، ائنسانلارين اوخشارينا دؤندو.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.8'>و ائنسان شباهتئني آلميش اولاراق، اؤلومه موطئع اولماقلا، حتّا چارميخ اوستونده اؤلمکله اؤزونو آلچالتدي.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.9'>بونا گؤره ده تاري اونو چوخ اوجالتدي و اونا بوتون آدلاردان افضل اولان آدي وردي</verse>
        <verse osisID='Phil.2.10'>اله کي، گؤيده، ير اوزونده و يرئن آلتيندا اولانلارين هاميسي عئسانين آديندا دئز چؤکسونلر.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.11'>و آتا تارينين شؤوکتي اوچون هر دئل ائقرار اتسئن کي، عئسا مسئح ربدئر.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.12'>بلجه سوگئلئلرئم، نجه کي، همئشه ائطاعت ادئبسئنئز-نه آنجاق من يانينيزدا اولاندا، لاکئن ائندي کي، قايئبم داها چوخ-نئجاتينيزي قورخو و تئتره‌مکله انجامينا يتئرئن.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.13'>چونکي تاري‌دير کي، اؤز ائلتئفاتينا مووافئق، هم ائستمه‌يئنئز، هم ده عمله گتئرمه‌يئنئز اوچون سئزده ائشله‌يئر.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.14'>هر شيي شئکايتسئز و موناقئشه​سئز يرئنه يتئرئن کي،</verse>
        <verse osisID='Phil.2.15'>سئز، فاسئد و ترسه بئر نسلئن آراسيندا، مذمّتسئز و معصوم، تارينين قوصورسوز اؤولادلاري اولاسينيز. سئز اونلارين آراسيندا دونيانين نورلاري کئمي ظاهئر اولوب،</verse>
        <verse osisID='Phil.2.16'>حياتين کلاميني برک توتورسونوز کي، مسئحئن گونونده من ده عبث اللشمه‌دئيئم و عبث زحمت چکمه‌دئيئم اوچون فخر ادئم.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.17'>لاکئن اگر من بئر ائچکي تقدئمه​سي کئمي سئزئن ائمانينيزين قوربان و خئدمتي اوستونه تؤکولورم، گئنه ده سوئنئرم و شادليغيمي سئزئن هامينيزلا پايلاشيرام.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.18'>سئز ده اله بو جور سوئنئن و شادليغينيزي منئمله پايلاشين.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.19'>رب عئسادا اومئد ادئرم کي، بو ياخينليقدا تئموتاعوسو سئزئن يانينيزا گؤنده‌رئم کي، من ده سئزئن احوالاتينيزدان خبردار اولوب، تشوئق اولام.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.20'>چونکي فئکئرده منه ياخين اولان هچ کس قالماييب کي، ائخلاصلا سئزئن قيدئنئزده اولسون.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.21'>اونا گؤره کي، هر کس مسئح عئسانين منفعتئني يوخ، اؤز منفعتئني آختارير.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.22'>آمّا سئز اونون ثوبوت اتمئش دَيَرئني بئلئرسئنئز کي، نجه ائنجئلئن خوش خبرئني يايماقدا، آتاسيني خئدمت ادن بئر اوشاق کئمي منه خئدمت اتدي.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.23'>بونا گؤره اؤز ائشلرئمئن نجه قاباغا گتدئيئني بئلدئکده، اومئد ادئرم کي، تزلئکله اونو سئزئن يانينيزا گؤنده‌رئم.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.24'>و ربده اعتئماديم بودور کي، اؤزوم ده تزلئکله يانينيزا گلئم.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.25'>آمّا لازيم گؤردوم کي، قارداشيم، همکاريم و سئلاحداشيم اِپافرِودئتوسو سئزئن يانينيزا گؤنده‌رئم کي، مؤحتاج اولاندا منه کؤمکچي اولان گؤنده‌ردئيئنئز الچي و خئدمتچئدئر.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.26'>چونکي او، سئزئن هامينيز اوچون حسرت چکئردي و اونون ناخوش اولدوغونو اشئتدئيئنئزه گؤره چوخ ناراحات ائدي.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.27'>حقئقتن ده کي، او، اؤلوم درجه​سئنه قدر ناخوش ائدي، لاکئن تاري اونا، نه ائنکي آنجاق اونا، منه ده مرحمت گؤرستدي کي، مبادا قوصّه‌مئن اوستونه قوصّه آرتسين.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.28'>بو سببدن اونو بوتون ائشتئياقلا سئزئن يانينيزا گؤنده‌رمئشم کي، اونو گؤرنده تکرار سوئنه​سئنئز و منئم ده قوصّم آزالسين.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.29'>بلجه اونو ربده بوتون شادليقلا قبول ادئن و بله ائنسانلارا بؤيوک حؤرمت گؤرسه‌دئن.</verse>
        <verse osisID='Phil.2.30'>چونکي او، مسئحئن ائشي يولوندا جانيني خطره ساليب اؤلومه بله ياخين گلدي کي، سئزئن منئم حاقّيمدا اولان خئدمتئنئزئن نه اسکئک اولدوغونو، او تکمئل اتسئن.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.3'>
        <verse osisID='Phil.3.1'>نهايت، قارداشلاريم، ربده شادليق ادئن. سئزه همن شيلري موکرّر يازماق منئم اوچون اصلا زحمت ديئل، لاکئن سئزئن اوچون موحافئظدئر.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.2'>او ائتلردن آييق اولون، او پئسلئک اِدَنلردن آييق اولون، يالان ختنه​دن آييق اولون.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.3'>چونکي حقئقي ختنه بئزئک کي، تارينين موقدّس روحوندا پرستئش ادئرئک و مسئح عئسادا باشيميز اوجادير و جئسمه اعتئماد اتمئرئک.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.4'>گرچي من اؤزوم حتّا جئسمه ده اعتئماد اده بئله‌رم. اگر اؤزگه بئر آدام جئسمه اعتئماد اتمه‌يي دوشونسه، من داها آرتيق:</verse>
        <verse osisID='Phil.3.5'>سکّئز گونلوک ائکن ختنه اولوندوم، ائسرايئل خالقيندان، بنيامئن قبئله​سئندن، عئبرانئلردن بئر عئبراني، شرئعته گؤره بئر فرئسي،</verse>
        <verse osisID='Phil.3.6'>قيرت باخيميندان کئلئسايا عذاب وره‌نئن بئري، شرئعتدن گلن صالحلئک باخيميندان مذمّتسئز بئر آدام!</verse>
        <verse osisID='Phil.3.7'>لاکئن مسئحئن خاطئري اوچون، منه قازانج اولان هر شيي ضرر سايديم.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.8'>بوندان دا چوخ، ربّئم مسئح عئسانين معرئفتئنئن افضل​لئيي قاباغيندا هر شيي ضرر ساييرام کي، اونون اوچون هر شيئن ضررئني چکمئشم و اونلاري زئبئل سايميشام. اِله کي، مسئحي قازانيم</verse>
        <verse osisID='Phil.3.9'>و اوندا تاپيليم؛ شرئعت اساسينا اولان بئر صالحلئکله يوخ، عئسايا اولان ائمان واسئطه‌سئله گلن صالحلئکله، او صالحلئکله کي، ائمان اساسينا گؤره تاريدان گلئر.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.10'>و اؤلولردن دئرئلدئيئنئن قودرتئني و چکدئيي عذابلارينين رفاقتئني تاني‌ييم و اونون اؤلومونده اونا بنزه‌يئم.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.11'>اِله کي، اؤلومدن دئرئلمه‌يه نايئل اولوم.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.12'>بو، او دمک ديئل کي، اونا نايئل اولموشام و يا کامئلله‌شمئشم. لاکئن جهدله چاليشيرام، اله کي، اونو توتوب اله گتئرئم؛ اونو کي، مسئح عئسا دا مني اونون اوچون توتوب اَله گتئردي.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.13'>قارداشلار، من اِله حساب اتمئرم کي، اونو اَله گتئرمئشم. لاکئن بئر شي ادئرم: آرخادا قالان شيي اونودوب، جان آتيرام کي، قاباغيمدا اولانا چاتيم.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.14'>مسئح عئسادا تارينين افضل دعوتئنئن جايئزه​سي اوچون جهدله مقصده طرف تلاش ادئرم.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.15'>بلجه آراميزدا کامئل اولانلارين بله مَنئشلري اولسون و اگر بئر مؤوضوعدا آيري بئر جور مَنئشلرئنئز وار، تاري اونو دا سئزه آيدين اده​جک.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.16'>لاکئن نه‌يه چاتميشيق، او عيارا گؤره ده ياشاياق.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.17'>قارداشلار، مندن نومونه گؤتورون و دئقّتله او آداملارا باخين کي، بئزده گؤردويونوز نومونه‌يه گؤره رفتار ادئرلر.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.18'>چونکي بئر چوخلاري مسئحئن چارميخينين دوشمنلري کئمي رفتار ادئرلر کي، اونلارين حاقّيندا سئزئنله تز-تز دانيشيرديم و حتّا ائندي ده گؤزو‌ياشلي ديئرم.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.19'>اونلارين آخيري هلاکت، اونلارين تاريسي قارين و اونلارين ائفتئخاري روسوايچيليقلاريندادير کي، فئکئرلرئني دونيه‌وي شيلرئن اوستونه قويوبلار.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.20'>چونکي بئزئم وطنداشليغيميز گؤيده​دئر کي، قورتاريجيميز ربّ عئسا مسئحي ائشتئياقلا اورادان گؤزله‌يئرئک.</verse>
        <verse osisID='Phil.3.21'>او، بئزئم بو ذلئل بدنئمئزئن وضعئيتئني ديئشدئره​جک، اِله کي، اؤز شؤوکتلي بدنئنه اوخشار اولسون. او بو ائشي او قودرتئن واسئطه‌سئله اده​جک کي، اونونلا هر شيي اؤزونه موطئع اتمه‌يه قادئردئر.</verse>
      </chapter>
      <chapter osisID='Phil.4'>
        <verse osisID='Phil.4.1'>بلجه، سوگئلئلرئم، حسرتئني چکدئيئم قارداشلار، سوئنجئم و باشيمين تاجي، ربده بو جور ثابئت دورون، سوگئلئلرئم.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.2'>يودئيا و سئنتئخئيه يالواريرام کي، ربده همفئکئر اولسونلار.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.3'>سندن ده، اي حقئقي يولداشيم، خاهئش ادئرم کي، ائنجئلئن خئدمتئنده منئمله چاليشان بو خانيملارا کؤمک اِده​سن؛ هم ده کلِمِنته و اؤزگه همکارلاريما دا کي، آدلاري حيات دفترئنده​دئر.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.4'>همئشه ربده شادليق ادئن. بئر ده دئيه​جه‌يم: شادليق ادئن!</verse>
        <verse osisID='Phil.4.5'>قويون سئزئن حلئملئيئنئز بوتون ائنسانلارا معلوم اولسون. رب ياخيندير.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.6'>هچ بئر شي اوچون نئگاران اولمايين، آمّا هر شيده خاهئشلرئنئزي دوعا، ائستئغاثه و شوکورله تارييا بئلدئرئن.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.7'>و تارينين هر فهمدن افضل اولان باريشي، مسئح عئسادا، اورکلرئنئزي و فئکئرلرئنئزي موحافئظت اده​جک.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.8'>نهايت، قارداشلار، هر نه کي، دوغرو، حؤرمتلي، دوز، پاک، سِومه‌لي و اعتئبارلي‌دير، اگر فضئلتلي، اگر تعرئفه لايئق بئر شي وار، فئکرئنئزي بونلارين اوستونه قويون.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.9'>و منده اؤيره‌ندئيئنئز، قبول اتدئيئنئز، اشئتدئيئنئز و گؤردويونوز شيلري يرئنه يتئرئن و باريش تاريسي سئزئنله اولاجاقدير.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.10'>ربده چوخ سوئنئرم کي، ائندي نهايت منئم حاقّيمدا چکدئيئنئز قيدي تزه​له‌دئنئز؛ دوغرودان دا منئم قيدئمه چوخ قالميشدينيز، لاکئن فورصت سئزه ال ورمئردي.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.11'>بونلاري احتئياج اوزوندن دمئرم، چونکي اؤيرنمئشم کي، هر حالدا اولسام، نجه قَناعت ادم.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.12'>اسکئکلئکده ياشاماغي بئلئرم، آرتيقليقدا ياشاماغي دا بئلئرم. هر شيده و هر حالدا توخ قالماق و آج قالماق، آرتيقليقدا ياشاماق و احتئياج ائچئنده عذاب چکمه‌يئن سئرّئني اؤيره‌نمئشم.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.13'>منه قووّت ورن مسئحله هر شيه قادئرم.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.14'>آمّا ياخشي ائش گؤردونوز کي، منئم ذئلّتئمده منئمله شرئک اولدونوز.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.15'>سئز اؤزونوز فئلئپئلي‌لر بئلئرسئنئز کي، ائنجئلئن خوش خبري ائلک وعظ اولوناندا، مقدونئيه‌دن چيخديغيم زامان، سئزدن باشقا هچ بئر کئلئسا، ورمک و آلماق خئدمتئنده منئمله شرئک اولمادي.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.16'>حتّا تسالونئکده اولدوغوم زامان دا، سئز بئر-ائکي دفه منئم احتئياجيم اوچون گؤنده‌ردئنئز.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.17'>بو او دمک ديئل کي، من هدئيه آختاريرام. من آنجاق سئزئن حسابينيزا چوخالان ثمره​ني آختاريرام.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.18'>هر شي کامئل اَلئمه گلئب چاتيب و بول-بول واريم. اِپافرودئتوس اَلي ائله گؤنده‌ردئيئنئز شيلر اَلئمه يتئشئب کي، تاريني خوشنود ادن، خوش بئر رايئحه و مقبول بئر قورباندير.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.19'>و منئم تاريم، مسئح عئسادا اؤز شؤوکتئنئن وارليليغينا موطابئق، سئزئن بوتون احتئياجلارينيزي فراهم اده​جک.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.20'>ائندي تاري و آتاميزا ابددن ابده​جک شؤوکت اولسون. آمئن.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.21'>مسئح عئسادا اولان هر موقدّسه سالام يتئرئن. منئمله اولان قارداشلار دا سئزه سالام گؤنده‌رئرلر.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.22'>بوتون موقدّسلر، خوصوصن ده قيصرئن اِوئندن اولانلار سئزه سالام گؤنده‌رئرلر.</verse>
        <verse osisID='Phil.4.23'>رب عئسا مسئحئن فيضي سئزئن روحونوزلا اولسون.</verse>
      </chapter>
    </div></osisText>
</osis>